<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<org>
  <orgName>Хасиды</orgName>
  <orgName>Каролины</orgName>
  <orgName>каролины</orgName>
  <orgName>карлины</orgName>
  <orgName>королины</orgName>
  <orgName>каралини</orgName>
  <orgName>каралины</orgName>
  <orgName>Карлинское общество</orgName>
  <orgName>каролины (хасиды)</orgName>
  <orgName>Каролинская секта</orgName>
  <orgName>каролинская секта</orgName>
  <orgName>Кароглынская секта</orgName>
  <orgName>каролинская секта евреев</orgName>
  <orgName>еврейская каролинская секта</orgName>
  <orgName>Королинская секта</orgName>
  <orgName>королинская секта</orgName>
  <orgName>Королинская секта евреев</orgName>
  <orgName>секта каролинов</orgName>
  <orgName>секта евреев каролинов</orgName>
  <orgName>секта Каролинов</orgName>
  <orgName>общество каролинов</orgName>
  <orgName>секта хосадов</orgName>
  <orgName>хосады</orgName>
  <orgName>хосоды</orgName>
  <orgName>хоседы</orgName>
  <orgName>хосседы</orgName>
  <orgName>Хоседы</orgName>
  <orgName>хосиды</orgName>
  <orgName>хосидем</orgName>
  <orgName>китаевцы</orgName>
  <orgName>китаевые</orgName>
  <orgName>китаевая секта</orgName>
  <orgName>хасидская секта</orgName>
  <orgName>секта Хоседов</orgName>
  <orgName>секта евреевъ Каролины именуемая</orgName>
  <orgName>новая секта</orgName>
  <orgName>новая секта каролины</orgName>
  <orgName>новая секта евреев</orgName>
  <orgName>новая секта, каролинскою называемая</orgName>
  <orgName>секта, называемая каролинскою</orgName>
  <orgName>ксыдим</orgName>
  <orgName>новая секта Шабзус Цвинкус</orgName>
  <p>Судя по представленным документам, власти Российской империи на рубеже XVIII–XIX вв. не представляли себе характера хасидского движения и первоначально ассоциировали его с сектами и течениями в православии и западном христианстве, что породило множество названий и неясность в их написании. Название "каролины" ("каролинская секта") было введено в официальный оборот в ходе первого следственного дела по доносу на <persName ref="alter-rebbe">Шнеура Залмана</persName> (1798 г.). Спустя два года в жалобе императору Павлу I на хасидов отстраненный ими пинский раввин <persName ref="Авигдор">Авигдор Хаймович</persName> представил хасидизм как локальное сообщество продолжателей направления Шабтая Цви, действующих в Белоруссии и Литве, а также имеющих зарубежные связи. Податель жалобы связал хасидизм с пригородом Пинска Карлином (Каролином). Однако еще в ходе первого следственного дела официальные власти установили существование целого ряда хасидских центров, в том числе на других территориях. В документах второго следственного дела (1800 г.) было начато использование термина "хасиды" (в основном в написании "хоседы"), которое практически не встречалось в 1798 г. <persName ref="alter-rebbe">Шнеур Залман</persName> в ходе допросов также продемонстрировал более широкую картину движения и оспорил название "хосиды" как появившееся вне хасидизма, при этом он отделил современных ему "хоседов" или "хосидов" от живших ранее "хасидов". Однако в прошениях, поданных в мае и августе 1801 г., <persName ref="alter-rebbe">Шнеур Залман</persName> уже без оговорок употребил названия "хоседы" и "хасиды" – по-прежнему противопоставляя их термину "каролины".</p>
</org>
