<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<store n="378">
  <title>Канцелярия Виленского военного генерал-губернатора</title>
  <body>
    <p>
      378. Vilniaus, Kauno ir Gardino generalgubernatoriaus kanceliarija (Канцелярия Виленского, Ковенского и
      Гродненского Генералгубернатора) (LVIA)
    </p>
    <l>
      <seg>Fondo saugotojas</seg>
      <seg>Lietuvos valstybės istorijos archyvas</seg>
    </l>
    <l>
      <seg>Chronologinės ribos</seg>
      <seg>1768--1915 m.</seg>
    </l>
    <l>
      <seg>Apimtis</seg>
      <seg>apyrašas - 205</seg>
    </l>
    <l><seg>apskaitos vnt. - 151298</seg></l>
    <l><seg>Sudarytojo pavadinimas</seg> Vilniaus, Kauno ir Gardino generalgubernatoriaus kanceliarija (Канцелярия
    Виленского, Ковенского и Гродненского Генералгубернатора)</l>
    <l>
      <seg>Sudarytojo administracinė istorija/biografija</seg>
      <seg>Vilniaus, Kauno ir Gardino generalgubernatoriaus kanceliarija (Канцелярия Виленского, Ковенского и
      Гродненского Генералгубернатора) (1794-10-30--1912-07-01).</seg>
    </l>
    <p>
      1794 m. rudenį pralaimėjo ATR vykęs antirusiškas sukilimas (Lietuvoje jam vadovavo T.Kosciuška). 1794 m. spalio 30
      d. sukilimo malšintojas Lietuvoje Rygos generalgubernatorius kunigaikštis Nikolajus Repninas gavo vardinį įsaką
      dėl užimtos Lietuvos teritorijos valdymo, kuriuo praktiškai buvo įvestas Rusijos okupacinis režimas: numatyta
      Lietuvos Didžiosios Kunigaikštijos administracinė sąranga, valdymas bei tvarka. N. Repninui, kuris rezidavo
      Gardine, buvo pavesta Aukščiausioji vykdomoji valdžia, čia tikriausiai buvo suformuota ir jo kariniame štabe veikė
      generalgubernatoriaus kanceliarija. Gardine dar buvo įsteigta Vyriausioji Lietuvos valdyba, kuriai pirmininkavo
      patsai generalgubernatorius. Tai buvo ir administracijos, ir teismo institucija, kuriai buvo pavesta spręsti visus
      po trečiojo Respublikos padalijimo Rusijai tekusios LDK teritorijos dalies valdymo reikalus. Bendrieji krašto
      administravimo reikalai buvo paties Repnino žinioje. Jam priklausė aukščiausioji karinė ir civilinė valdžia
      krašte, sričių bei apskričių (pavietų) karinės civilinės administracijos kontrolė, gyventojų politinių nuotaikų
      stebėjimas ir informacijos apie krašto gyvenimą kaupimas ir analizė. Savo funkcijas vykdė per
      generalgubernatoriaus kanceliariją. 1853 m. Generalgubernatoriui suteiktos ministro teisės. Pareigybė panaikinta
      1912 m. liepos 1 d.
    </p>
    <l>
      <seg>Anotacija</seg>
      <seg>Politinio skyriaus ir Civilinio skyriaus dokumentai.</seg>
    </l>
    <l>
      <seg>Kalbos</seg>
      <seg>vokiečių, lietuvių, lenkų, rusų, jidiš</seg>
    </l>
    <l>
      <seg>Tiesioginio įsigijimo šaltinis</seg>
      <seg>Dokumentų priėmimas pradėtas 1957-01-01 iš buvusio Lietuvos TSR centrinio valstybinio archyvo.</seg>
    </l>
    <l>
      <seg>Pasikeitimai</seg>
      <seg>Fondo apskaitos pasikeitimai 2019 m.: iš apyrašo Nr. 113 išbraukti 28 apsk. vnt.; apyraše Nr. 206 atstatyti
      (grąžinti į apskaitą) 2 apsk. vnt.</seg>
    </l>
    <l>
      <seg>Fizinės charakteristikos</seg>
      <seg>mašinraštis, spaudinys, ranka rašyti dokumentai, spausdintas tekstas</seg>
    </l>
    <l>
      <seg>Rubrikos</seg>
      <seg>regioninė ir teritorinė valdžia</seg>
    </l>
  </body>
  <by file="division/by.xml"/>
</store>
