<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<collection includeInNavigation="true">
    <reference>LVIA</reference>
    <title>"О виленской общине каролинов"</title>
    <abstract>
        <p>Литовский Исторический Архив - <ref tarte="https://www.archyvai.lt/en/archives/historicalarchives.html">LVIA Vilniua</ref>.
        </p>

        <p>378 B/S 1799 178
            Канцелярия виленского генерал-губернатора, общий отдел
            Следственное дело по жалобам Мойжеша Ошеровича
            В деле Опись произведенному следствию (лл. 512-514)</p>

        <p>378 1799 2. Описание в <ref target="http://cahjp.nli.org.il/">CAHJP</ref>:
            Документы, относящиеся к административной переписке о расследовании злоупотреблений виленского кагала и его
            конфликта с виленскими хасидами. В деле упомянуты некоторые материалы следствия в связи с первым арестом
            р. Шнеур Залмана (без упомянания о нём) и других хасидов Хабада.</p>

        <p>378 B/S 1799 2a extract. Описание в <ref target="http://cahjp.nli.org.il/">CAHJP</ref>:
            Виленский генерал-губернатор. Общий отдел.
            "Об устройстве в Польше порядка и прочих распряжений служащих балгу народа"
            переписка по взаимным претензиям "кагала" и "каролинов"
            список книг виленской цензуры</p>

        <p>LVIA 378 B/S 1799 3 extract
            Канцелярия виленского генерал-губернатора
            Об устройстве в Польше порядка, претензии Виленского кагала и карлинского еврейского общества</p>

        <p>378 B/S 1800 2 (ч. III б; extract)
            Канцелярия виленского генерал-губернатора, общий отдел
            Материалы следствия по делу о финансовой деятельности бывших виленских кагальных, уволенных за злостные
            финансовые нарушения по жалобам местных хасидов (лл. 357-403)
        </p>

        <p>378 B/S 1800 2 (ч. IV-в). Описание в <ref target="http://cahjp.nli.org.il/">CAHJP</ref>:
            Материалы, связанные со вторым арестом р. Шнеур Залмана: сведения о "еврейской секте Шабзус-цвинус"
            ("секта каролинов") в г. Вильно и их раввине Зельмане Боруховиче; список арестованных хасидов, отправленных из Вильно
            в С.-Петербург; упомянания о лицах, причастных к конфликту между хасидами и митнагедами: раввин Хаим (Авигдор
            Хаймович), раввин Элиаш (Виленский Гаон), Мойжеш Ошерович (председатель духовного суда Вильно).</p>

        <p>378 B/S 1800 2-2. Канцелярия виленского генерал-губернатора, общий отдел
            О выборах кагала</p>

        <p>378 B/S 1868 3470. Описание в <ref target="http://cahjp.nli.org.il/">CAHJP</ref>:
            Виленский генерал-губернатор. Общий отдел.
            Полицейское постановление: проведение в жузнь правительственного постановления
            В нем Закон против противившихся мерам, предлагавшимся Г.Р. Державиным в 1798
            его привлечением доверенного лица Ноты Ноткина. ВОПРОС: правилен ли год 1868?</p>

        <p>367, 26, 642. Канцелярия попечителя виленского учебного округа.
            О кандидатах в члены комиссии (1893-1894) - Арон Залман Шнееерсон</p>
    </abstract>

    <part>
        <title>1799</title>
    </part>

    <part>
        <title>1800</title>
        <document>013</document>
    </part>
</collection>
