<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt><author><a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="/names/Авигдор.html" target="namesViewer"
    class="persName" ref="Авигдор">Авигдор</a></author></titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc><creation><date when="1800-04-23">начало 1800, не позднее 23 апреля 1800</date></creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="de"><body>
    <pb n="035-1"/>
    <salute>
      <l>Allerdurchlauchtigster</l>
      <l>Großmächtiger Kaiser.</l>
    </salute>
    <p>
      <l>Unterthänig und demüthig falle ich zu süßen, <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="/names/Павел_I.html"
      target="namesViewer" class="persName" ref="Павел_I" role="addressee">Großmächtiger Kaiser</a></l>
      <l>dero Großen Thron, und bitte mir mit Gnaden-blicke zu verzeihen, die große</l>
      <l>Freiheit, welche ich mir nehme Ihro Kaiserliche Majestät, mit meine viele Schrif=</l>
      <l>ten zu bemühen. Zwar brachte ich selbige in Gottes lehre ein, um daß Sie nicht so viel</l>
      <l>Mühe veruhrsachen mögen: Aber dem die große Bedrängniße, von welche ich in <a xmlns=
      "http://www.w3.org/1999/xhtml" href="/names/Пинск.html" target="namesViewer" class="placeName" ref="Пинск">Pin</a>
      </l>
      <l>sky, und von die Neuentstandne Sekte gedrückt worden bin, wie der Verfolg von</l>
      <l>meinen Schreiben auszeugt _ geben mir Hoffnung Huldreiche Gnade von Ihro Kaiserliche</l>
      <l>Majestät zu erwarten. Den ich dachte in meine Unglücksumstände, so wie König</l>
      <l>Dawid einst sagte. _ Als Ihm die gegeben wurde, wegen seine Sünde Buße</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>buch</l>
        <l>Samuel,</l>
        <l>24.Ca: 14</l>
      </fw>
      <l>zu wählen, so sagte er _ „Ich will lieber fallen in Gottes Hand, daß er mir rich-</l>
      <l>ten soll, denn seine Barmhertzigkeit ist groß, nur in Menschen hände will ich</l>
      <l>nicht fallen. _ „ des gleichen mein größter Wunsch ist, daß Ihro Kaiserliche</l>
      <l>Majestät meine bey gelegte Schriften, mit Gnade durch lesen mechten (sic!). Denn durch</l>
      <l>Gott, steht mein Urtheil in Ihro Kaiserliche Majestät höchst eigen Gewalt.</l>
      <l>Wo durch ich daß große Glück habe mich zu nennen</l>
      <l>Allerdurchlauchtigster</l>
      <l>(подлинная подпись еврейская) Großmachtiger Kaiser</l>
      <l>der Unterthänigste Knecht <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="/names/Авигдор.html" target=
      "namesViewer" class="persName" ref="Авигдор">Abigdor Grim</a> gewesner Oberrabbiener in <a xmlns=
      "http://www.w3.org/1999/xhtml" href="/names/Пинск.html" target="namesViewer" class="placeName" ref="Пинск">Pinsky
      </a></l>
      <l>Uebersetzt aus Hebräischen, von d[em] Unterthänigsten Knecht, der hiesige Bürger</l>
      <l>(повреждена нижняя часть листа)</l>
    </p>
    <pb n="035-2" missing="true"/>
  </body></text>
</TEI>
