<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">О трех письмах полученных из Вильно с доносами - доклад императору</title>
        <author>
          <persName>?</persName>
        </author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="#IA">Ифрах Абрамов</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p004-1" n="004-1" facs="../facsimiles/004-1.jpg"/>
      <head>О трех письмах, полученных из Вильны с доносами.<note place="end">слева от основного текста - датированная
          14 августа 1798 трудночитаемая (и потому пока не расшифрованная) добавка</note></head>
      <fw type="pageNum" place="right"><del type="overstrike"><unclear>378</unclear></del></fw>
      <fw type="pageNum" place="right">4.</fw>
      <p>На имя предместника моего получены три письма, надписанные по секрету, два из них из Вильны от 8 и 10 мая,
        подписанные Гиршем Давидовичем, а третье без числа и без означения места, подписанное ксендзом Чечерским.
        Давидович пишет в 1-ом, якобы Белорусской губернии в местечке Лозне Рабин Залман Борухович собирал молодых
        евреев, хочет Французской революции способствовать, в надежде сего живут роскошно, друг друга обманывают и
        воруют престрашно с обидою всех. Дети его, Давидовича, забрав более 10000 рублей, ушли туда же, и он их отыскать
        не может по причине взяток и понаровок губернаторов, ходатаев и защитителей их в Петербурге, кои ничего более не
        заслуживают, чтобы их побрать в полки и в перед сражения ставить или выслать в степь на поселение с их
        начальником Зальманом, где им обещанная и ожидаемая Святая Земля, Шеребора вол и Ловить Рыба будет. И просит об
        отыскании находящихся
        <pb xml:id="p004-2" n="004-2" facs="../facsimiles/004-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">4об.</fw> у них денег пополам в казну. Во 2-ом, что Литовской губернии виленский городничий,
        имея при себе секретаря Алексеева, беглого унтер-офицера Санкт-Петербургского пехотного полка, пристрастно
        поступает. Его, Давидовича, содержа в колоднах и бив батожьем, вынудили по 100 рублей, а частные приставы Эрдман
        Кулеша и прочие берут со всякого прибывшего за нерепортицию по рублю, обыватели же им платят, нежели в казну, о
        чём известно литовскому начальству, но понаровную и соучастием губернатора удовольствия нет, и просит о
        исследовании чрез литовского прокурора или надворный суд. Ксендз же Чечерский, будучи поверенным от виленских
        Доминиканов по делу с Шляхтичем Рипшею, прописывает, что в бывшем верховном Литовском Правлении под
        председательством князя Репнина, присутствовавшие — Фринзель, Волков, Багмевской, секретари Тарновский и
        Минковский — за решение
        <pb xml:id="p005-1" n="005-1" facs="../facsimiles/005-1.jpg"/>
        <fw type="pageNum" place="right">5.</fw> онаго дела в пользу Доминиканов взяли более 12000 рублей, но как в
        Сенате решение их опровергнуто, то и просит о исследовании и взыскании денег хоть пополам в казну. О чём
        всеподданнейше донеся Вашему Императорскому Величеству, оные письма имею счастье представить Высочайшему Вашего
        Величества воззрению и ожидаю повеления. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
