<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">?</title>
        <author>
          <persName ref="#Булгаков">Булгаков</persName>
        </author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="#IA">Ифрах Абрамов</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <creation>
        <date when="1798-08-30">30 августа 1798</date>
      </creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p018-1" n="018-1" facs="../facsimiles/018-1.jpg"/>
      <fw>№- 2166</fw>
      <fw>12 сентября 1798 года</fw>                                                                    
      <fw>Секретно</fw>
      <p>Милостивый государь Пётр Васильевич!
        Имел я честь получить секретное Вашего Превосходительства отношение от 16 Августа со изъявлением Высочайшего повеления о трёх разных доносах: о Рабине Боруховиче, о полицейском секретаре Матвееве и о ксендзе Чечерском. О последних двух я уже приступил к исследованию и вскоре буду в состоянии в оных письмах, содержащихся, а о первом теперь же могу донести следующее.
        Приложенная при сём записка о новой жидовской секте Каролинов содержит всё то, что мог я о ней исследовать. Застав уже и здесь, старался и всячески узнать больше, но не нашёл к тому возможности. Тайна, ими хранимая, непроницаема, а мог я только то открыть, что они стараются всеми образами жидов привлечь в свою секту, но как требуют от них денег, то и весьма, в том случае предуспели. Многие думают здесь, но следов тому поныне не открылось, что они, собирая деньги, отправляют за границу чрез своего так ими именуемого Патриарха, Рабина Зелмана Боруховича, живущего в Белорусской Губернии, в местечке Лозне; с некоторого времени здешние виленские Каролины, кои суть самые нищие жиды, начали беспокоить не только жидовский народ, но и правление разными на него доносами, и о сём идёт теперь рассмотрение. Для пресечения таковых беспокойств в здешнем краю и для познания истины, кажется мне, наикратчайший способ — приняться за оного Рабина Боруховича, который, конечно, знает всех своих сообщников, а здешних Каролинов, коим при сём представляю именной список, отсюда вывести, куда повелено будет, в Белорусскую ли губернию для очной ставки с оным рабином, или в другое какое место. Сим одним всё кончить в здешней губернии, и может открыта быть секты их цель и поведение, которых они никогда из доброй воли не обнаружат.
        Письмо жида Гирши Давидовича, от Вашего Превосходительства ко мне присланное, должно быть подложное, подпись под ним не еврейская, а только имитованная. Здесь нет в прочем жида сего имени. Лет десять назад приезжал из Пруссии в Вильну жид, который назывался себя Гирш Давидович Магнис, но в 1795 году, при бывшем тогда здесь нашем коменданте майоре Штрике, был телесно наказан и ушёл в Гродну, где служил, сказывают, при полиции. Я писал туда, чтобы исследовать, не там ли он ещё, или где находится. По сему видно, что подложное письмо, которое при сём возвращаю, хоть, впрочем, содержит и некоторую истину, писана не жидом.
        Имею честь быть с совершенным почтением и истинною преданностью.
        Милостивы Государь!
        Вашего Превосходительства всепокорный слуга
        Яков Булгаков
        № 130 30 Августа 1798 года. Вильна
        Его Превосходительству Г-ну Генералу Прокурору Лопухину</p>
      <pb xml:id="p018-2" n="018-2" facs="../facsimiles/018-2.jpg"/>
      <pb xml:id="p019-1" n="019-1" facs="../facsimiles/019-1.jpg"/>
    </body>
  </text>
</TEI>
