<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">?</title>
        <author>
          <persName>?</persName>
        </author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="#IA">Ифрах Абрамов</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <creation>
        <date when="1798-09-29">Сентября 29-го дня 1798 года</date>
      </creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p030-1" n="030-1" facs="../facsimiles/030-1.jpg"/>
      <fw>№ 2445</fw>
      <fw>6 октября 1798</fw>
      <fw>Секретно</fw>
      <fw type="pageNum" place="right">30</fw>
      <salute>Высокородному и Высокопревосходительному Господину Действительному тайному советнику Генералу Прокурору и
        разных орденов кавалеру Петру Васильевичу Лопухину</salute>
      <p>Тайного Советника и Белорусского Губернатора Донесение</p>
      <p>Во исполнение Всевысочайшего Его Императорского Величества повеления, объявленного мне в предписании Вашего
        Высокопревосходительства от 15-го сего Сентября, взятый в местечке Лиозне живущий там, еврейский Рабин Зелман
        Борухович, под смотрением надёжного офицера Белорусской Губернии, штатной роты подпоручика Булгакова и двух
        рядовых при сём, к вашему высокопревосходительству препровождается тут и отправлены при одном сундуке и одном
        чемодане, за моею печатью бумаги его и книги. Поведение его Боруховича в наружности хоть и беспорочно, но в
        существе весьма вредно; ибо он из самых ревнительнейших наставников секты евреев, так называемых Каролинов, а
        по-здешнему Хосидов. Каролинами они именуется потому, что секта сия, возымев
        <pb xml:id="p030-2" n="030-2" facs="../facsimiles/030-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">30об.</fw> существование своё в местечке Каролине, возле Пинска лежащем, и вышел оттуда,
        расплелась. Моление, в школах секты сей производимое, чинится без благопристойности, а излишним шумом, криком,
        скачкою и пляскою, к чему и совращается большое число молодых евреев; к тоже же вреду не ставится в порок в
        секте сей, когда дети отцов и мужья жён обкрадывают и обирают, отдают всё покраденное в распоряжение и власть
        наставника. Великая польза и выгода будет обществу еврейскому, если Ваше Высокопревосходительство
        предстательством Вашим исходатайствуете, Всевысочайшее Государя Императора повеление, об уничтожении и
        истреблении секты сей. — Повеление наставника секты столь сильно, что никто не осмелится его не исполнить и
        слепо повинуются оному, до каковы жестокости оно ни простиралось. Уважение к сему Рабину беспредельно, а
        взмерчивость его или гордость в виде наружного смирения и размерно уважению подвластных. По удостоверению
        евреев, веры достойных, приходящие к Рабину сему с просьбами приходят несколько дней прежде, нежели могут его
        видеть.</p>
      <p>Еврей по имени Гирша Давидович в оном же местечке Лиозне в жительстве находится, по уверению здешних евреев,
        есть из числа приверженейших к Рабину Зелману Боруховичу, и отличается особливою его к нему доверенностью.
        <pb xml:id="p031-1" n="031-1" facs="../facsimiles/031-1.jpg"/>
        <fw type="pageNum" place="right">31.</fw> Имеет звание мещанина и состояние не убогое; имеет ли же детей и
        сколько, не премину донести в след за сим.</p>

      <dateline> Тайный советник Ваш слуга <date when="1798-09-29">Сентября 29-го дня 1798 года</date> Витебск
      </dateline>
    </body>
  </text>
</TEI>
