<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Вопросные пункты привезенному из белорусии Зальману Боруховичу</title>
        <author>
          <persName>?</persName>
        </author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="#IA">Ифрах Абрамов</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <abstract>
        <p>Вопросные пункты привезенному из белорусии Зальману Боруховичу – следствие в Петербурге</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p032-1" n="032-1" facs="../facsimiles/032-1.jpg"/>
      <p>Вопросные пункты привезённому из Белоруссии 
        Зальману Боруховичу
        1 вопрос:
        Как тебя зовут, какого звания и где жительствуешь?
        Ответ:
        Зовут меня Зальман Борухович, в звании находится рабином, от других евреев ему данном, а иные его не признают. Он отправляет посему суд духовный по доброй воле приходящих. Жительство имеет в местечке Лозно Белорусской губернии, принадлежащей помещику Храповицкому, зятю Агиского.
        2 вопрос: 
        От чего имеет своё содержание и платишь ли казённые подати?
        Ответ: 
        Содержание своё имеет от торговли казённым хлебом и другими продуктами, потому что он записан в 3-ю гильдию купцов, и с капитала платит процент. Сверх того, получает он с шинкования в доме и с кагала от складочных от других евреев по закону их.
        3 вопрос:
        По известиям, здесь полученным, почитаешься ты главою еврейской секты, изошедшей из местечка Каролины, называемой саходы (хасиды). Ты объяви чистосердечно, в чём разность от прежнего еврейского закона состоит?
        Ответ:
        По трудности сего вопроса без переводчика никакого объяснения дать не может.
        4 вопрос:
        От чего сия секта произошла, кто ея начальник, за ним бывшие последователи и от кого в твоё начальство перешло?
        Ответ:
        Секты новой никакой нет, кроме объявления из священных книг по мере учености каждого рабина для возбуждения ревности к закону, так как за несколько веков многие учёные объясняли слово Б-ожие, которых всех он упомнить не может. Сам же он получил знание чрез книги.
        5 вопрос:
        В чём главнейшая важность оной секты и как народ или других евреев ты к ней привлёк?
        Ответ:
        Без переводчика объяснить не может.
        6 вопрос:
        Сколько последователей твоему учению и в каких именно местах? И также какая обязанность их к исполнению сего учения и какие обряды наблюдаются?
        Ответ:
        В еврейскую школу приезжают из разных мест.  Обряды обыкновенные, с движением тела и плесканием рук добровольно. 
        7 вопрос:
        Почему сии новые обряды нужны, и какие именно бывают тебе или в синагоге твоей сбор, куда употребляется, и сколько велика сумма бывает в приходе и расходе?
        Ответ:
        Сии обряды не суть новые,  и он их старался отменить. В школы сборов в кагале по промыслам и ремёслам, и производится в расход по надобностям.
        8 вопрос:
        Кто твои сообщники или помощники и где находятся?
        Ответ:
        Ни сообщников, ни помощников в судебных делах у него не было. За суждение он не просит, а по окончании суда дарят ему по возможности и добровольно.
        9 вопрос:
        Какое имеешь ты сношение с заграницею, с кем и когда?
        Ответ:
        Сношения с заграничными евреями он не имеет, кроме иерусалимских, с которыми обоюдная корреспонденция у них есть чрез приезжающих обыкновенно с давнего времени оттуда в разных местах Польши, Литвы и других немецкие земли за сбором для иерусалимских евреев.
        10 вопрос:
        Чрез кого вошёл ты в таковое сношение и дано ли?
        Ответ:
        В сношение особливое не входил, но писал туда, чтобы за него Б-огу молили, так как и многие другие делают.
        11 вопрос:
        Гиршу Давидовича и детей его знаешь ли?
        Ответ:
        Гирша Давидович есть ему знакомый еврей в Витебске, у коего жена и дочь, а сыновей нет.
      </p>
      <pb xml:id="p032-2" n="032-2" facs="../facsimiles/032-2.jpg"/>
      <pb xml:id="p033-1" n="033-1" facs="../facsimiles/033-1.jpg"/>
      <pb xml:id="p033-2" n="033-2" facs="../facsimiles/033-2.jpg"/>
    </body>
  </text>
</TEI>
