<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">О еврее Боруховиче</title>
        <author>
          <persName>?</persName>
        </author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="#IA">Ифрах Абрамов</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <abstract>
        <p>О еврее Боруховиче – доклад императору Лопухина с резолюцией императора о ведении следствия на еврейском языке</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p034-1" n="034-1" facs="../facsimiles/034-1.jpg"/>
      <fw type="pageNum" place="right"><del type="overstrike">441</del></fw>
      <fw type="pageNum" place="right">34.</fw>
      <head>О еврее Боруховиче</head>
      <p>Белорусский гражданской губернатор Жигулин по Высочайшему Вашего Императорского Величества повелению прислал ко
        мне еврея Боруховича, на которого доносят, якобы он завёл новую еврейскую секту и забирал с других евреев деньги
        для отсылки за границу. Здесь по привозе его сделаны ему о сём вопросы, на которые в ответах показал, что он
        новой секты не заводил и денег за границу не посылал, а упражняется в разборе духовных дел еврейских, которые
        его дарят по произволению после суждения. Приезжают же евреи из Иерусалима и по древнему их обыкновению собирают
        с евреев в здешних местах, но и в заграничных иностранных областях. Впрочем, по весьма худому его разумению
        российского
        <pb xml:id="p034-2" n="034-2" facs="../facsimiles/034-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">34об.</fw> и немецкого языка, без переводчика невозможно было отобрать от него порядочного
        объяснения.</p>
      <p> Гражданские же губернаторы Литовской Булгаков и Белорусской Жигулин описывают его весьма вредным человеком, и
        дабы в том совершенно удостовериться, то нужно сыскать человека, знающего еврейский и российский языки, по
        объяснения, в которых и судить можно будет с надёжностью.</p>
      <p>О чём вашему Императорскому Величеству всеподданнейше доношу. </p>

      <fw><note place="end">резолюция не расшифрована; откуда известно, о чём она?</note> Доложено от 7 октября</fw>
    </body>
  </text>
</TEI>
