<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Допрос жида <persName ref="#Юдель_Еліашевич">Юделя Елиашевича</persName> (перевод)</title>
        <author>
          <persName ref="#Юдель_Еліашевич">Юдель Елиашевич</persName>
        </author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="#IA">Ифрах Абрамов</persName></editor>
        <editor role="encoder"><persName ref="#ALD">Арье-Лейб Дубинский</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p109-1" n="109-1" facs="../facsimiles/109-1.jpg"/>
      <opener>
        <fw>№9</fw>
        <fw place="right"><ref target="../documents/110.html">перевод</ref></fw>
        <fw type="pageNum" place="right">109.</fw>
      </opener>
      <div>
        <head>Допрос жида Юделя Елиашевича</head>
      <p>Зовут меня Юделем Елиашевичем, от роду мне 35 лет, упражняюсь продажею напитков; родился Браславскаго повета в
        местечке Видзах, в деревни Швили; живу в Вильне девятой год, женат, детей имею сына Елиаша, дочь Дворку. Вступил
        в Каролинскую секту по причине беднаго моего состояния в городе Вильне в Сентябре 1797 года. Для записания себя
        в Каролинскую секту никуда не ездил, и на чем она основана, не знаю; а был только поверенным сей секты; знаю же
        только то, что Евреи называющиеся Каролинами и таким образом отправляющиесят свои моления, и есть несколько
        слов, добавленных в их книгах; также в обрядах введены разности. Начальником Каролинской секты есть Лозинской
        рабин Зелман Борухович, и к Каролинской вере принадлежат все те, кои помещены в показанном мне реестре,
        исключася Мовшу Йозелевича с сыном. Рабина живущаго в Лозне не знаю, переписки с ним не производил, и также не
        знаю, посылает ли к нему кто денги; то только мне известно
      <pb xml:id="p109-2" n="109-2"/>
        что посланный от Каролинской секты нарочный Лейба Зеликович два раза привозил денги, сколько же их было, не
        ведаю; равным образом и того не знаю, производится ли кем нибудь переписка за границею. Арона и Саломона не
        знаю; а о Индурском рабине слыхал, что он в связи с Каролинами, зовут его Шмуйло Хайко, которой в Индуре и
        живет.
        Воласнаго подрабинка и жида Гиршу Давидовича не знаю, и не слыхал об них, а знаю только, что уже тому четвертый
        год, как в Вильне существует Каролинская секта: не знаю и того, кто был ея заводителем; денги, присланные от
        рабина, также и здесь собранные, отданы Нохиму Ициковичу, но не знаю, куда они употреблены. Писем рабиновых не
        читал; сколко собрано здесь с жидов денег и сколько рабин их прислал, не знаю.
      </p>
      </div>
      <closer>
        <signed>Подписал Юдель Елиашевич.</signed>
      </closer>
    </body>
  </text>
</TEI>
