<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt>
      <author/>
      <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
    </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc><correspAction><persName role="addressee"><persName>Богушу-Сестренцевичу</persName></persName>
      </correspAction></correspDesc>
      <creation><date when="1820-11-15">15 ноября 1820 года</date></creation>
      <abstract><p>
        Рапорт могилевской римско-католической консистории о признании крещения Моше Шнеерсона, направленный главе
        католической церкви в России
      </p></abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <pb n="030-1"/>
    <fw type="docNum">№ 1049</fw>
    <fw type="pageNum" place="right">30.</fw>
    <fw type="note" place="right">
      <unclear>???</unclear>
      <date when="1820-11-28">28. <unclear>dbr</unclear>: 1820 r.</date>
    </fw>
    <fw type="note" place="left margin"><unclear>??? ???</unclear></fw>
    <salute>
      <l>Его Высокопреосвященству!</l>
      <l>Господину римско-католическихъ въ Россїи церквей митрополиту, архїепископу</l>
      <l>Могилевскому, администратору Виленской епархїи, предсѣдательствующему</l>
      <l>римско-католической духовной коллегїи въ первомъ департаментѣ россійскихъ,</l>
      <l>польскихъ и св. Јоанна Јерусалимскаго Большаго креста орденовъ кавалеру <persName>Стани-<lb/>
       славу Сестренцевичу Богушу</persName>.</l>
      <l>Его консисторїи!</l>
    </salute>
    <head><l>Рапортъ</l></head>
    <p>
      <l><emph rend="big">Докладывано</emph>: что Могилевская греко-россїйская духовная консисторїя, по</l>
      <l>показанїю Јзраелита <persName ref="Моше_Шнеерсон">Мойсея Шнеерсона</persName> о окрещенїи его ксензомъ
      <persName>Сїодловскимъ</persName></l>
      <l>въ Улѣ при воспрїемникахъ подполковникѣ <persName>Пузановѣ</persName> и помещицѣ <persName>Реу-<lb/>
       товнѣ</persName>, съ нареченїемъ <persName ref="Моше_Шнеерсон">Петръ Александровичъ</persName> въ
      римско-католическую</l>
      <l>религїю, и положенїи онаго быть въ христїянскомъ законѣ греко-россїй-</l>
      <l>скаго исповѣданїя; съ <date when="1820-10-09">9. истекшаго октября</date> за <fw type="docNum">№ 2714</fw>.
      требовала отъ сеи</l>
      <l>Консисторїи, по отисканїи подлинной метрики крещенїя <persName ref="Моше_Шнеерсон">Шнеерсо-<lb/>
       на</persName> и освидѣтельствованїи оной, доставить за консисторскою скре-</l>
      <l>пою выписку изъ той метрики. Почему Митрополитская конси-</l>
      <l>сторїя того же <date when="1820-10-13">октября 13. дня</date> предписала лепельскому декану <persName>Зра-<lb/>
       ницкому</persName>, вытребовать отъ улянскаго костела крестительную кни-</l>
      <l>гу, о неподложномъ въ ней вписанїи метрики крещенїя <persName ref="Моше_Шнеерсон">Мойсея Шне-<lb/>
       ерсона</persName> удостовѣрится, а по достаточному изысканїю истины, то-</l>
      <l>чно ли подполковникъ <persName>Пузановъ</persName> и помѣщица <persName>Устина Реутовна</persName></l>
      <l>были воспрїемниками, самовернѣйше представить. Во исполненїе та-</l>
      <l>кового предписанїя, получено <date when="1820-11-13">сего теченїя 13. числа</date> отъ того декана</l>
      <l>произвѣденное имъ по настоящему дѣлу слѣдствїе, заключающее</l>
      <l>въ себѣ, таковыя обстоятельства: 1<hi rend="superscript">е</hi> Улянской римско-католиче-</l>
      <l>ской церкви приходской священникъ <persName>Јосафатъ Сіодловскїй</persName> представ-</l>
      <l>ляя декану <persName>Зраницкому</persName> не въ крестительной книгѣ, а на особомъ</l>
      <l>листу, написанную его рукою, за подписями воспрїемниковъ <persName>Онашкѣ-<lb/>
       вича</persName>, <persName>Бонковской</persName>, <persName>Сидоровича</persName> и <persName
      >Елїяшевичевой</persName> метрическую записку,</l>
      <l>совершеннаго имъ въ <date when="1820-07-04">4. день јюля сего года</date> съ одной только воды, кре-</l>
      <pb n="030-2"/>
      <l>крещенїя надъ пожелавшимъ съ евреевъ принять христїянскую вѣру,</l>
      <l>съ нареченїемъ <persName ref="Моше_Шнеерсон">Леонъ <note type="gloss">|: Львовъ :|</note> Юлѣвичъ</persName>,
      объясняется: что при семъ</l>
      <l>крещенїи другихъ свидѣтелей не было, крестилъ <persName ref="Моше_Шнеерсон">Мойсея Шнеера</persName> по</l>
      <l>письменному и словѣсному его слѣзами убѣжденїю, въ наглой его</l>
      <l>крайности, письменное онаго въ томъ объявленїе отдалъ полоцкому</l>
      <l>вице-декану <persName>Сушинскому</persName>, и по его запрещенїю не доносилъ мѣстному</l>
      <l>декану, а метрической записки не внесъ въ крестительную книгу,</l>
      <l>съ поводу дожиданїя крещенїя съ миро-помазанїемъ,а поведенїе <persName ref="Моше_Шнеерсон">Мой-<lb/>
       сея Шнеерсона</persName> улянскїе жители посвидѣтельствовать могутъ.</l>
      <l>2<hi rend="superscript">е</hi> Дворянинъ <persName>Гаврїилъ Михайловъ сынъ Онашкѣвичъ</persName>, <persName
      >Юстина Бонков-<lb/>
       ская</persName> и <persName>Розалїя Елїяшевичова</persName> показуютъ, что они въмѣстѣ съ дво-</l>
      <l>ряниномъ <persName>Сидоровичемъ</persName>, при крещенїи <date when="1820-07-04">4. јюля сего 1820. года</date>
      ксен-</l>
      <l>зомъ <persName>Сїодловскимъ</persName> еврея <persName ref="Моше_Шнеерсон">Мойсея Шнеерсона</persName>
      улянскаго рабина, съ на-</l>
      <l>реченїемъ <persName ref="Моше_Шнеерсон">Львовъ Юлѣвичъ</persName>, онаго были воспрїемниками, и къ ме-</l>
      <l>трической о томъ запискѣ подписались, а ксензъ <persName>Сїодловскїй</persName> вну-</l>
      <l>шилъ имъ имѣть таковое крещенїе въ тайнѣ. 3<hi rend="superscript">е</hi> Дворянинъ <persName>Па-<lb/>
       велъ Сидоровичъ</persName> не сознавалъ быть кумомъ <persName ref="Моше_Шнеерсон">Шнеерсона</persName>,
      поясняетъ, что</l>
      <l>онъ подписывался въ раныя времѣна два раза на бумагахъ ксен-</l>
      <l>зомъ <persName>Сїодловскимъ</persName> и другими составленныхъ въ томъ только,</l>
      <l>что какъ былъ веденъ рабинъ <persName ref="Моше_Шнеерсон">Шнееръ</persName> изъ своего дома въ плѣбанїю</l>
      <l>для окрещенїя, то онаго къ тому туда проводилъ, и тамъ имъ</l>
      <l>прошенъ былъ подписатся во свидѣтели, въ томъ, что онъ жела-</l>
      <l>етъ окрестится; въ чемъ и удовлетворилъ его желанїе. 4<hi rend="superscript">е</hi> <persName
      >Макарїй</persName></l>
      <l>и <persName>Аудакимъ Голубицкїе</persName> сознали, что про крещенїе јзраелита <persName ref="Моше_Шнеерсон"
      >Мойсея<lb/>
       Шнеерсона</persName> не знаютъ, а видѣли его въ улянской плебанїи первыхъ</l>
      <l>числъ јюля сего года. 5<hi rend="superscript">е</hi> Артилерїйской подполковнимкъ <persName>Пузановъ</persName>
      </l>
      <l>противу запросовъ декана <persName>Зраницкаго</persName> умолчавъ свои отвѣты,</l>
      <l>требовалъ предварительнаго сообщенїя ему сей Консисторїи у-</l>
      <l>каза</l>
      <pb n="031-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">31.</fw>
      <fw type="note" place="left margin">секре/</fw>
      <l>каза въ разсужденїи настоящаго дѣла. 6<hi rend="superscript">е</hi> Помѣщикъ мѣстечка</l>
      <l>Улы <persName>Игнатїй Реутъ</persName>, на учиненный ему вопросъ, отвѣчаетъ, что</l>
      <l>ни онъ, ни его дочь не были воспрїемниками јзраелита <persName ref="Моше_Шнеерсон">Мойсея Шне-<lb/>
       ера</persName>; которой отъ 8 лѣтъ имѣетъ помѣшательство ума. 7<hi rend="superscript">е</hi></l>
      <l>Лепельскїй земскїй исправникъ <persName>Рылѣвичъ</persName>,по предписанїю своего Nа-</l>
      <l>чальства, производя секретное изысканїе о крещенїи сказаннаго</l>
      <l><persName ref="Моше_Шнеерсон">Шнеера</persName>; и въ крестительной книгѣ улянскаго костела не найдя ни-</l>
      <l>какой о томъ записки, по носившемуся слуху о совершенїи надъ</l>
      <l>нимъ крещенїя ксензомъ <persName>Сїодловскимъ</persName>, просилъ декана <persName>Зраниц-<lb/>
       каго</persName> объ увѣдомлѣнїи въ семъ случае: На каковое требованїе сей</l>
      <l>деканъ выдалъ ему исправнику въ копїи представленную помя-</l>
      <l>нутымъ <persName>Сїодловскимъ</persName> метрическую крещенїя јзраелита <persName ref="Моше_Шнеерсон">Мойсея<lb
      />
       Шнеера</persName> записку. и 8<hi rend="superscript">е</hi> Лепельскїй деканъ <persName>Зраницкїй</persName>, по
      закрытїи</l>
      <l>повѣленнаго слѣдствїя въ рапортѣ, протоколѣ и своемъ мнѣнїи,</l>
      <l>заключаетъ, что онъ за невписанїе метрической записки о реченномъ</l>
      <l><persName ref="Моше_Шнеерсон">Шнеерсонѣ</persName> въ крестительную книгу, и недонесенїе о окрещенїи</l>
      <l>духовному Nачальству, находитъ ксенза <persName>Сїодловскаго</persName> виновнымъ,</l>
      <l>а его оправданїе нерезоннымъ – по изложеннымъ въ дѣлѣ разсуж-</l>
      <l>денїямъ, изъ чего, а равно изъ показанїй <persName>Сидоровича</persName>, <persName>Голубицкихъ</persName></l>
      <l>и маршала <persName>Реута</persName> выводитъ недѣйствительное окрещенїе</l>
      <l>јзраелита <persName ref="Моше_Шнеерсон">Мойсея Шнеера</persName>, которой яко лишившїйся ума не могъ</l>
      <l>быть крещеннымъ, и что не было надобности скривать окреще-</l>
      <l>нїя тогда, когда сей јзраелитъ состоялъ подъ воинской и земской</l>
      <l>полицїи защитою. Подробные же изъясненїи всего вышепропи-</l>
      <l>саннаго дѣломъ обнаружены. <emph rend="big">опредѣлено</emph>: Какъ изъ вышепропи-</l>
      <l>санного оказывается, что ксензъ деканъ <persName>Зраницкїй</persName> въмѣсто того,</l>
      <l>чтобы выполнилъ въ самой точности сей Консисторїи предпи-</l>
      <l>санїе</l>
      <pb n="031-2"/>
      <l>санїе, повѣлевающее доставить только крестительную, о окре-</l>
      <l>щенїи бывшаго улянскаго рабина <persName ref="Моше_Шнеерсон">Мойсея Шнеерсона</persName> книгу, а будѣ бы</l>
      <l>виделъ какое-сомнѣнїе, на мѣстѣ изслѣдовавъ, цѣлое производ-</l>
      <l>ство сюда прислать, заключенїи же дѣлать или мнѣнїя полагать</l>
      <l>вовсе ему непозволено; но деканъ <persName>Зраницкїй</persName> въ противность Nачальни-</l>
      <l>чьего распоряженїя самоправно присвоилъ себѣ власть, не токмо поло-</l>
      <l>жилъ мнительное свое по сему предмѣту заключенїе, но сверхъ того,</l>
      <l>принялъ на себѣ лицо стороны свойственное только родственникамъ</l>
      <l><persName ref="Моше_Шнеерсон">Шнеерсона</persName>; когда въ противность ясныхъ доказательствъ, Высочай-</l>
      <l>шихъ узаконенїй и каноническихъ правъ, положилъ въ своемъ мнѣнїи,</l>
      <l>что сей <persName ref="Моше_Шнеерсон">Мойсей Шнеерсонъ</persName> еще не крещенъ, по причинамъ якобы, что</l>
      <l>крещенїе его не записано въ метрической книгѣ, что <persName>Павелъ Сидоро-<lb/>
       вичъ</persName> не удостовѣрилъ крещенїя, а ксензъ <persName>Сїодловскїй</persName> ему декану о кре-</l>
      <l>щенїи не донесъ, и что <persName>Аудакимъ Голубицкїй</persName>, заступавшїй мѣсто</l>
      <l>закристїяна ничего изъ костела для крещенїя нужнаго не подавалъ</l>
      <l>и про крещенїе не знаетъ, а въ догадку заключивъ, что бумага на ко-</l>
      <l>ей метрика записана и свидѣтелями утверждена помята, во-</l>
      <l>ображаетъ онъ <persName>Зраницкїй</persName>, что нынѣ сїя метрика сочинена; а по</l>
      <l>симъ будьтобы резонамъ на всїо наводя сумненїе утверждаетъ,</l>
      <l>что крещенїя не было. Таковыя ксенза <persName>Зраницкаго</persName> замѣ-</l>
      <l>чанїя не заслуживаютъ ни малѣйшаго уваженїя, ибо 1<hi rend="superscript">е</hi> довольно</l>
      <l>было для его удостовѣренїя, когда ксензъ <persName>Сїодловскїй</persName> объяснился, что</l>
      <l>въ книгу метрическую ввести крещенїя <persName ref="Моше_Шнеерсон">Лѣона Юлѣвича</persName> опредѣ-</l>
      <l>лилъ былъ тогда, когда всѣ церемоніи святаго крещенїя надъ нимъ</l>
      <l>окончить, что нередко повсѣместно тогда, когда изъ воды только</l>
      <l>крестъ случалось. 2<hi rend="superscript">е</hi> Хотя <persName>Павелъ Сидоровичъ</persName> и сказываетъ,
      что</l>
      <l>онъ, при крещенїи не былъ и о окрещенїи онаго не знаетъ, однакъ</l>
      <l>сей <persName>Сидоровичъ</persName> своего надъ метрическою наравнѣ со всѣми про-</l>
      <l>чими</l>
      <pb n="032-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">32</fw>
      <fw type="note" place="left margin">//тарь де//</fw>
      <l>чими свидѣтелями собственно-ручнаго подписа не отрекаясь, удо-</l>
      <l>стовѣряетъ, что онъ самъ <persName ref="Моше_Шнеерсон">Шнеерсона</persName> для окрещенїя приводилъ</l>
      <l>въ плебанїю и подписался во свидѣтели, добровольнаго его желанїя</l>
      <l>окрестится; а такъ и сей пунктъ въ ничто обращаетъ мнѣ-</l>
      <l>нїе ксенза <persName>Зраницкаго</persName>. 3<hi rend="superscript">е</hi> Ксензъ <persName
      >Зраницкїй</persName> долженъ бы былъ принять</l>
      <l>зв вѣрное и не навлѣкать сумнѣнїя на сїе запрещенїе, когда ксензъ <persName>Сїодлов-<lb/>
       скїй</persName> довольно ясно показалъ, что оному вице-деканъ Сушинскїй приказалъ</l>
      <l>не увѣдомлять о семъ декана <persName>Зраницкаго</persName>. Послѣднїе же двѣ статьи, о</l>
      <l><persName>Голубицкомъ</persName> мальчикѣ и поломанной бумагѣ не стоютъ вниманїя, тѣмъ</l>
      <l>паче, когда вопреки мнѣнїю Зраницкаго Консисторїя усматрива-</l>
      <l>етъ, что самъ ксензъ <persName>Сїодловскїй</persName> чувствуя себя виновнымъ въ поспѣше-</l>
      <l>нїи окрещенїя <persName ref="Моше_Шнеерсон">Юлѣвича</persName>, и зная въ томъ личной предъ Nачальствомъ</l>
      <l>отвѣтъ, безъ уваженїя ни на что и избѣжанїя ответственности, един-</l>
      <l>ственно происполненъ будучи истиннымъ христїянскимъ духомъ, и</l>
      <l>славою всевышняго Творца, открито и публично сознаетъ совершен-</l>
      <l>ное имъ надъ <persName ref="Моше_Шнеерсон">Мойсеемъ Шнеерсономъ</persName> водою крещенїе тайнымъ образомъ</l>
      <l>въ своей келїи, съ подробнымъ показанїемъ сему крещенїю мѣста, чи-</l>
      <l>сла, _, часу и свидѣтелей: что всїо своеручно утвердили и воспрїемни-</l>
      <l>ки <persName>Гаврїилъ Онашкѣвичъ</persName>, <persName>Юстина Бонковска</persName>; <persName>Розалїя
      Елїяшевичева</persName>,</l>
      <l>и <persName>Павелъ Сидоровичъ</persName>, съ изъясненїемъ, что ксензъ <persName>Сїодловскїй</persName> тайно
      окре-</l>
      <l>стилъ <persName ref="Моше_Шнеерсон">Шнеерсона</persName> въ своей комнатѣ, даже безъ епитрахиля, а тѣемъ</l>
      <l>самимъ прислужникъ церковный мальчикъ и не былъ нуженъ. Сверхъ</l>
      <l>того, самъ <persName ref="Моше_Шнеерсон">Шнеерсонъ</persName> созналъ въ здѣшней греко-россїской
      консисторїи,</l>
      <l>что онъ дѣйствительно въ Улѣ ксензомъ <persName>Сїодловскимъ</persName> окрещенъ, какъ</l>
      <l>видно изъ сообщенїя въ сїю консисторїю присланнаго: ошибся только</l>
      <l>относительно даннаго ему имѣни; воспрїемниковъ, числа и мѣсяца,</l>
      <l>но сїе должно приписать его замѣшательству или повиновѣнїю</l>
      <l>своимъ</l>
      <pb n="032-2"/>
      <l>своимъ собратїямъ, кои могли повелеть ему путать дѣло, или напо-</l>
      <l>слѣдокъ <note type="gloss">|: что всего вѣроятнѣе :|</note> въ такъ краткомъ времяни не могъ</l>
      <l>оставить въ памятьи настоящаго своего имяни и воспрїемниковъ,</l>
      <l>ибо вскорѣ послѣ окрещенїя отданъ былъ обратно евреямъ; А какъ</l>
      <l>по высочайшимъ узаконенїямъ сказано имянно, что собственное при-</l>
      <l>знанїе есть лучше свидѣтельства всего свѣта, то на основанїи сего</l>
      <l>права довольно сознанїя однаго <persName ref="Моше_Шнеерсон">Леона Юлѣвича</persName>, ибо онъ самъ о себѣ</l>
      <l>говоритъ что окрещенъ, а тѣмъ болѣе; когда ксензъ <persName>Сїодловскїй</persName> совѣ-</l>
      <l>стно утверждаетъ, что его крестилъ <date when="1820-07-04">4. јюля сего года</date> въ седмую Nеде-</l>
      <l>лю по сошествїи Св. Духа въ 3 часу послѣ полудня: что всїо единогласно</l>
      <l>воспрїемники утверждали. По каноническимъ же правиламъ у <emph rend="underline">Рейфенсту</emph>-</l>
      <l><emph rend="underline">еля Lib: II. Decret: Tit: XX. § VIII. de numero Testium</emph>... „<unclear>??? ???
      ???</unclear></l>
      <l><unclear>??? ??? ??? ???</unclear></l>
      <l><unclear>??? ??? ??? ???</unclear></l>
      <l><unclear>??? ??? ??? ???</unclear></l>
      <l><unclear>??? ??? ??? ???</unclear></l>
      <l><unclear>???</unclear>: 4.„<note place="end">цитата на латыни</note>Почему, когда один свидѣтель свѣтскїй
      рѣшительно</l>
      <l>утверждаетъ сомнительное крещенїе, тѣмъ паче заслуживаетъ</l>
      <l>имовѣрїя духовный, въ силу воинскаго Устава, гдѣ имянно сказано</l>
      <l>о свидѣтеляхъ „что духовный паче свѣтскаго„ – по сему же дѣлу, кро-</l>
      <l>мѣ духовнаго есть еще неоспорымые три свидѣтели, а у Мафтея</l>
      <l>главы 18 сказано „<unclear>??? ??? ??? ???</unclear></l>
      <l>verbum„. Да кромѣ сего, о доказательствахъ, право каноническое</l>
      <l>изясняетъ, сице, а имѣнно у <emph rend="underline">Пихлера Parte 1.L: II. tit: XIX. № 2</emph>.„Pro-</l>
      <l>batio dividitur in <unclear>??? ??? ??? ???</unclear></l>
      <l><unclear>??? ??? ??? ???</unclear></l>
      <l><unclear>??? ??? ??? ???</unclear></l>
      <pb n="033-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">33/</fw>
      <fw type="note" place="left margin">сята//</fw>
      <l><unclear>??? ??? ??? ???</unclear></l>
      <l><unclear>??? ??? ??? ???</unclear></l>
      <l>re, etc.„_ А какъ сей предмѣтъ утверждаютъ не только помя-</l>
      <l>нутыя свидѣтели, но даже подлинная метрика при дѣ-</l>
      <l>лѣ находится, то есть „Instrumentum publicum, et autenticum„</l>
      <l>Потому сїя консисторїя, крещенїе совершенное <date when="1820-07-04">4 јюля сего<lb/>
       года</date> въ Улѣ чрезъ тамошняго викарнаго ксенза <persName>Сїодловскаго</persName></l>
      <l>надъ бывшимъ рабиномъ <persName ref="Моше_Шнеерсон">Мойсеемъ Шнеерсономъ, нынѣ Леономъ<lb/>
       Юлѣвичемъ</persName>, признаетъ дѣйствительнымъ и ни малѣйшему</l>
      <l>сомненїю не подлежащимъ; о чемъ съ препровожденїемъ выписи</l>
      <l>метрики за подписанїемъ присудствующихъ при отношенїи</l>
      <l>дать знать Могилевской греко-россїйской консисторїи, и увѣдо-</l>
      <l>мить господина могилевскго гражданскаго губернатора и кава-</l>
      <l>лера барона <persName>Миллера-Закомельскаго</persName>. Относительно же декана</l>
      <l><persName>Зраницкаго</persName>, ксенза <persName>Сїодловскаго</persName>, и вице декана <persName
      >Сушинскаго</persName>, за</l>
      <l>докладомъ учинить особое положенїе. Свѣрхъ того предпро-</l>
      <l>водивъ копїю метрической записки къ полоцкому вице декану</l>
      <l>администратору улянскаго костела; предписать, чтобы онъ</l>
      <l>съ полученїя указа въ три дни отправился самъ въ мѣстечко</l>
      <l>Улу, при себѣ велѣлъ ксензу <persName>Сїодловскому</persName> своеручно сїю метриче-</l>
      <l>скую записку подлинникомъ въ мѣстную тамошняго косте-</l>
      <l>ла крестительную книгу записать, и къ своеручному въ той</l>
      <l>книгѣ подписанїю того, какъ изображено на подлинникѣ здѣсь</l>
      <l>при дѣлѣ находящемся воспрїемниковъ: <persName>Онашкевича</persName>, <persName>Бонков-<lb/>
       скую</persName>, <persName>Сидоровича</persName> и <persName>Елїяшевичеву</persName> пригласить, и въ оной же
      кни-</l>
      <l>гѣ</l>
      <pb n="033-2"/>
      <l>гѣ под <date when="1820-07-04">4. числомъ јюля</date>, что метрика <persName ref="Моше_Шнеерсон"
      >Юлѣвича</persName> находится ниже</l>
      <l>подъ такимъ то числомъ записанною отмѣтилъ, а оставивъ подлин-</l>
      <l>ный по сему указъ при сказанной книгѣ, о исполненїи всего вышепо-</l>
      <l>веленнаго тотъчасъ обстоятельно сей консисторїи отрапорто-</l>
      <l>вать. О томъ всемъ Его высокопреосвященству господину митро-</l>
      <l>политу архипастиру донести.</l>
    </p>
    <p>
      <l>Офиціель Прелатъ <persName>Јоахимъ Грабовскій</persName><lb/>
       <unclear>Асморъ</unclear>, каноникъ <persName>Карлъ Пацевичъ</persName>.</l>
      <l><unclear>Асморъ</unclear>, каноникъ <persName>Фадѣй Добровольскїй</persName></l>
      <l>–го класса <persName>Яцентій Заремба</persName></l>
    </p>
    <closer place="left">
      <l><fw type="docNum">№ 1962</fw>.</l>
      <l><date when="1820-11-15">1820. года<lb/>
       Nоября 15.дня</date></l>
      <l>Могилевъ</l>
    </closer>
  </body></text>
</TEI>
