<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt><author/>
    <editor role="transcriber"><persName ref="AW">Alina Wolska</persName></editor>
      <editor role="encoder"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
      </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract><p>Жалоба <placeName ref="Вильна">виленских</placeName> евреев на высочайшее имя</p></abstract>
      <creation><date when="1799-02-09">9 февраля 1799 года</date></creation>
      <correspDesc><correspAction><persName ref="Павел_I" role="addressee">Павлу I</persName></correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="pl"><body>
    <pb n="003-1"/>
    <fw type="docNum" place="left">№ 236</fw>
    <fw type="pageNum" place="right">3.</fw>
    <fw type="pageNum" place="right">3</fw>
    <fw type="note">Подана <date when="1799-02-09">9 февраля 1799 года</date></fw>
    <fw type="pageNum" place="right">3</fw>
 <fw type="note" place="left margin">тарь</fw>   
    
<salute><l>Najwspanialszy  Najpotężniejszy Wielki</l> 
<l>Monarcho <persName ref="Павел_I">Imperatorze Pawle Ro-<lb/>
manowiczu</persName> samowładnący wszech Ros=</l>
<l>syą Panie Najmiłościwszy</l>
</salute>    
<p>
<l>Przynosi Prozbę Star: <persName ref="Мовша_Ошерович">Moyzesz Oszerowicz</persName>, Kupiec Wilenski Imie</l>
<l>niem swoim y dalszych kolegów swoich Kahalnych y Sędziów</l>
<l>Duchownych Synagogi Wilenskiey, a o czym moią Prozbę poniższe</l>
<l>wyrazaią Punkta._</l>
</p>
<p>
<l>1<hi rend="superscript">mo</hi></l>
<l><unclear>???</unclear><note place="end">слово на иврите</note></l>	
</p>
<p>									  
<l>Imiennym Najwyzszym Jego Imperatorskiej Mosci Uka-</l>
  <l>zem Naród Jzrealitow dopuszczony iest ruwnie do wszelkich zwobod</l> 
  <l>jakiemi cieszą się innego wyznania Narody, w kraiu niegdyś</l>
  <l>polskim zamieszkałe, y gdy tymze Najwyzszym Jmennym Uka-</l>
  <l>zem, wszelkie dawne Zwyczaie y Prawa zostawione są w naszey mo-</l>
  <l>cy, y dozwolona Exekucya, Podobnież y Narod Jzraela jako część</l>
  <l>Poddanych tego Kraiu, w wierności ku Tronowi, nie miał ieszcze</l> 
  <l>do tychczas odiętych Przepisow, podług których dawny Rząd</l>
 <l> w <placeName ref="Польша">Polszcze</placeName> zachować się nakazał. —</l>
 </p>
 <p>
<l>W Takim to a nie innym względzie między innemi ustawami Poz</l>
  <l>rządkiem Wiekow robionemi za panowania  ostatniego w <placeName ref="Польша">Polszcze</placeName></l>
  <l>Króla Starey Rzeczypltey na Seymach roku 1764, 1766 y Traktatowym</l> 
  <l>w Roku 1774 zaczętym, na ktorym oswiadczono Pokuy wszelkim</l>
  <l>Religiom; Narod Ƶyowski w Materyi Podatkowania y  inne od</l>
  <l>dawszy pod dozor Kommissyuw skarbowych, a co do doyscia</l>
  <l>Sprawiedliwoszczi ukrzywdzonym zpod wszwlkich innych Władz wy-</l>
  <l>iąwszy poruczył Grodowym Starostom, to iest Sądowi Szlachec-</l>
  <l>kiemu za Appellacyą do Sądu Assesorskiego, którego to Sądu</l>
  <l>mieysce zastępuie teraz wedle Naywyższego Ukazu <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Sąd Na-<lb/>
  dworny Gubernski Litewski</orgName> Zwyczaiow iednak dawnych, y raz</l>
  <l>ułozonego w tym Narodzie co do Duchowienstwa Porządku na</l>
  <l>mocy słuzących od dawnych Krolow Przywilejow niezkas-</l>
  <l>zowały y niezmieniły. —</l>
  </p>
  <p>
<l>Na tey to twierdzy zapadłe rozne Saneyta ywyroki w Kommisyach oraz</l>
<pb n="003-2"/>	
<fw type="note" place="right">виленскій уѣздный казначей</fw>
  <l>Skarbowych oraz y w Sądach Assesorskich Porządek przepisano</l>
  <l>jakim Sposobem y na iaki przeciąg Czasu ludny Gmin</l>
  <l>Ƶydow miał wybierać dla siebie Zwierzchność Duchowną  do u-</l>
  <l>trzymania Religii y Swiecką, czyli Cywilną, dla utrzymania</l>
  <l>w Wiernosci Symplarzy, potrzebne pod ogulnym Tytułem Ka-</l>
  <l>hałow y Synagog dotąd exystowanych y licznemi Przywileja-</l>
  <l>mi dawnych Krolow zaszczyconych. Słowem mowiąc tak li-</l>
  <l>cznemi Ustawami zabespieczony ten Narod zawsze był wier-</l>
  <l>mym woddaniu co było boskiego Bogu, a cesarskiego Ce-</l>
  <l>sarzowi y to bez zadnego Kosztu z Publicznego Skarbu._</l>
  </p>
  <p>
  <l>Taki Porządek wiekami zaprowadzony od Władzy Krajowey; przesz-</l>
  <l>łey y teraznieyszey uznany za dobry, z którego cały Narod Ƶy-</l>
  <l>dowski był y iest Kontent, nie ma ieszcze Roku, jak zakłoco-</l>
  <l>nym został, przez kilka zagorzałych Osob nie wartych zwać</l>
  <l>się  Ƶydami, wspartych Protekcyą iednego zOsob Rządowych</l>
  <l>to iest Kollegskiego Sowietnika Wo <persName ref="Елиашевич">Teodora Eliaszewicza</persName>; w</l>
  <l>Roku bowiem niedawno skonczonym 1798<hi rend="superscript">m</hi> <orgName ref="Хасиды">Sektarze Karolini</orgName></l>
  <l>za odstępcze Przodkuw swych wiary y Bałamucenia Pospolstwa</l> 
  <l>przez Gmin ogłoszonych, niesmieiąc isc Drogą Prawa zada-</l>
  <l>wac występku nidgy niebyłego, na Osoby Kahalne reprezen-</l>
  <l>tuiącey Całość Narodu nic osobistego w tym niemaiące, a tyl-</l>
  <l>ko poruczoną od Narodu władzą do Exekucyi Ustaw Kraiowych</l>
  <l>y Praw Zakonu swoiego obowiązane, y bez żadney Kommuni-</l>
  <l>kacyi swych Skarg, uzyskali podstępnie Rezolucyę z <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Guber-<lb/>
  skiego Wilenskiego Rządu</orgName> wcale przeciwną Prawom y Processo-</l>
  <l>wi tuteyszego Kraju Imennemu Ukazowi y Ustawom y daw-</l>
  <l>nym Przywilejom Ƶydom służącym. I Naostatek Dekretowi</l>
  <l>formalnego <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Nadwornego Gubernskiego Sądu</orgName>._</l>
  </p>
<p>  
<l>Nie długo wszakże y tą wygraną Rezolucyą, w którey Ustawy</l> 
  <l><orgName ref="Литовское_губернское_правление">Rządu</orgName> przeszłego Bez Rządem, a Nrod nasz podtym utytułowa-</l>
  <l>wszy Motłostwem pocieszyli się <orgName ref="Хасиды">Sektarze Karolini</orgName>. Gdyż prze-</l>
  <l>ciwko oney podał natychmiast <orgName ref="Виленский_кагал">Kahał</orgName> bywszemu JW  Gubernatorowi</l>
<pb n="004-1"/>						 
<fw type="note" place="left margin">Па</fw> 
<fw type="pageNum" place="right">4</fw>						 <l>Gubernatorowi obiasnienie posledniej oskarżył</l>
  <l>onychże u JWo  teraznieyszego <persName ref="Лассий">Generał Guber-<lb/>
  natora</persName> a na przekonanie tych Skarg złożył u</l>
  <l>JWgo   teraznieyszego Gubernatora obiasnienie we-</l>
  <l>społ z Extraktami Przywilejow sobie służących._</l>
  </p>
 <p> 
<l>Zemsta ztego obiektu nastała plantuiąc rozne Szrodki doyscia</l>
  <l>do swoiego Kresu, a bardziey ieszcze aby postawic na swoie</l>
  <l>uzyc zaczęli <orgName ref="Хасиды">Sektarze Karolini</orgName> naymocnieyszych sprężyn. I</l>
  <l>tak <date when="1799-02-04">w dniu 4/15 teraznieyszego miesiąca</date> za Zaleceniem niby JWgo</l>  
  <l>Generał Gubernatora y Kawalera <persName ref="Лассий">de Lassy</persName>, JW  Generał Ma</l>
  <l>ior y Komendant Wilenski <persName ref="Капцевич">Kapcewicz</persName> wespoł z  W Sowietni-</l>
  <l>kiem <persName ref="Елиашевич">Eliaszewiczem</persName> wyraznym Naszym Nieprzyjacielem y</l>
  <l><orgName ref="Хасиды">Karolinskiey Sekty</orgName> Protektorem, wszystkich Kahalnych zwo-</l>
  <l>ławszy na Pollicyą dzień cały trzymaiąc pod Strażą tym cza-</l>
  <l>sem wszelkie Papiery Kahalnych y Partykularnych Osob po-</l>
  <l>dobnie służące y niesłużące do Interesow Kahalnych, in-</l>
  <l>ne popieczętowawszy zostawił, razem z Domami pod Dozo-</l>
  <l>rem Dziesiątnikow <orgName ref="Хасиды">yKarolinow</orgName>, którzy dzienną y nocną pod</l> 
  <l>pozorem niby oglądania całosci pieczęci rozmaite domierzaią</l> 
  <l>nad Kahalnymi yPartykularnymi Osobami  y Familiami Gru-</l>
  <l>bianstwa, a inne Papiery bez Reyestru pozabierali, na Pol-</l>
  <l>licyą, y tam one z <orgName ref="Хасиды">Sektarzami Karolinami</orgName> bez Widza Na-</l>
  <l>szego przezieraią; azarduiąc Nas na jakowy Podstęp, jaki</l>
  <l><orgName ref="Хасиды">Karolini Sektarze</orgName> wcisnieniem jakiego Paszkwilu domierzyc</l> 
  <l>mogą. Nadto wscisłe więzy Assesora Kahalnego Arona</l>
  <l>Jonoszewicza wtrącili y dotąd onego trzymaią, ktorego</l>
  <l>tak pilnuią scisle, że ztrudnosią wielką iedzenia ledwo dosta-</l> 
  <l>wic można.</l> 
  </p>
<p>  
<l>2<hi rend="superscript">do</hi></l>
<unclear>???</unclear><note place="end">слово на иврите</note>   		  </p> 
<p>      
<l>Wieczorem zas tego dnia rzeczony JW <persName ref="Капцевич">Kommendant</persName> zW Sowie-</l>
  <l>tnikiem <persName ref="Елиашевич">Eliaszewiczem</persName> bez Rezolucyi <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Rządu Gubernskiego</orgName></l>
  <l>wespoł z Gubernskim Kaznaczejem Sierbinowiczem Plac Majorem</l> 
<pb n="004-2"/>						 
<fw type="note">виленскій уездный казначей</fw> 
 <l>Majorem Pałkinem zDziesiątnikami y <orgName ref="Хасиды">Karolinami</orgName> przyby-</l>
  <l>wszy do Szkoły Żydowskiej Wilenskiey wtenczas kiedy się</l>
  <l>iuz cały Narod ku Modlitwie do Szkoły zebrał, po zaczęciu</l> 
  <l>już Nabożenstwa wypowiedział Sowietnik <persName ref="Елиашевич">Eliaszewisz</persName>, że</l>
  <l>nie może być Nabożeństwo podług Religii naszey odprawio-</l>
  <l>ne, gdyż ma pierwiey ogłosic, że nie ma <orgName ref="Виленский_кагал">Kahału</orgName> y Sądu</l>
  <l>Duchownego a na wybor którego dzień Niedzielny przez-</l>
  <l>naczył, dodając że taka iest wola JWo <persName ref="Лассий">Generał Gubernato-<lb/>
  ra</persName>. ─ Osmielony <orgName ref="Виленский_кагал">Kahał</orgName> wspomnieniem tak powazanego</l> 
  <l>Imienia prosił o Kommunikacyą takowego JW <persName ref="Лассий">Generał Gu-<lb/>
  bernatora</persName> Nakazu oswiadczaiąc przybyłym ze lubo dziesięć</l> 
  <l>tylko Niedziel teraznieyszy <orgName ref="Виленский_кагал">Kahał</orgName> ma ieszcze exystować,</l>
  <l>wszelak naypownnieyszą wzgędem siebie uczyni uległość</l>
  <l>byleby tylko wproponowanym Wyborze Nowego <orgName ref="Виленский_кагал">Kahału</orgName></l>
  <l>zachowana była Formalność wedle starych Zwyczajów</l> 
  <l>Dawnemi Przywilejami i Ukazami Monarszemi zatwierdzo-</l>
  <l>na. Nate Słowa W Sowietnik <persName ref="Елиашевич">Eliaszewicz</persName> dozwolił swe-</l>
  <l>mu zapędowi, y iednych pięścią, drugich trzciną dobrze</l> 
  <l>obłożywszy dał się słyszeć „ja was nauczę, wy iesteście</l> 
  <l>tacy, owacy , y daley nawet co Skromność zamilczeć ka-</l>
  <l>że._</l> 
</p>
<p>
<l>3<hi rend="superscript">tio</hi></l> 
<l><unclear>??? ??? ???</unclear><note place="end">пометка на иврите</note></l> </p>    			    
<p>
<l>Po takiey Akcyi w Niedzielę toiest dnia <date when="1799-02-06">6 Februarii</date></l> 
  <l>W  Plac Major zawoławszy Pisarza y Szkolnikow pomiędzy</l>
  <l>których znalazł się ieden odsądzony Szkolnik z przyczyny</l>
  <l>nalezenia Jego do <orgName ref="Хасиды">Sekty Karolinskiey</orgName>  nakazał onym zro</l>
  <l>bić Elekcyę na Wybor ośm Osob, niedaiąc Ƶadney Orga-</l>
  <l>nizacyi na pismie, a poslednicy tenże Sam W  Plac Major</l> 
  <l>przyszedłszy do Kahalnego Domu z <persName ref="Нохим_Ицкович">Nochimem Jckowiczem</persName></l>
  <l>Rodem z Miasteczka <placeName ref="Чаусы">Causza</placeName> nie dawno tu do <placeName ref="Вильна">Miasta</placeName> przy-</l>
  <l>byłym <orgName ref="Хасиды">Sekty Karolinskiey</orgName> pierwszym Członkiem yieszcze wie-</l>
  <l>le Osób <orgName ref="Хасиды">Karolinami</orgName> do Elekcyi wcale nienależącemi uformował</l>
<pb n="005-1"/>						 			
<fw type="pageNum" place="right">5</fw>
<fw type="note" place="left margin">велъ</fw>
<fw type="note" place="left">Јосифъ <unclear>???</unclear></fw>
  <l>uformował niby Elekcyę lecz kto został naniey ykto</l> 
  <l>znaydował się, a to żaden z wiernych Izraelitow y Gminu</l>
  <l>Kreskowego oprócz samych <orgName ref="Хасиды">Sektarzow Karolinow</orgName>; ztych więc</l>
  <l>iest teraz nowy <orgName ref="Виленский_кагал">Kahał</orgName> bez żadnego Zezwolenia  y wyboru</l> 
  <l>Gminu; Słowem co tylko rzeczony <persName ref="Нохим_Ицкович">Nochim Jckowicz</persName> y</l>
  <l><persName ref="Мовша_Мордохович">Moyzesz Morduchowicz</persName> dawnieyszy Szkolnik, a teraz przez</l> 
  <l>Gmin osądzony chcieli to Elektorow z Nakazu Wgo Plac</l> 
  <l>Majora musieli podpisać._</l> 
  </p>
 <p> 
<l>W takim Ucisku na osbach naszych domierzony ja-</l>
  <l>ko to oddaleniem od Urzędow przed wysledzeniem Grzechu</l>
  <l>bez formalnego Sądu yDekretu, osiągnieniemeim Examinow</l>
  <l>słownych pod strachem bicia, więzow y pokilkanaście</l> 
  <l>razy wdzień domierzający się po Złamaniu wszelkiego</l> 
  <l>porządku. Udawaliśmy się do JW Prokurora Tormas-</l>
  <l>sowa lecz gdy pomieniony Prokuror składaiąc się</l> 
  <l>niewiadomością o nastałym Zaleceniu JW <persName ref="Лассий">Genarał<lb/>
  Gubernatora</persName> nie dał nam żadney pomocy. Przeto teraz</l>
  <l>Naypoddaniey prosiemy._</l>
</p>
<p>						 
<unclear>??? ???</unclear><note place="end">пометка на иврите</note>
</p>
<p>
<l>Aby Naywyższym Waszey Imperator-</l>
  <l>skiey Mości Ukazem zalecono było tę moią Pro-</l>
  <l>zbę w <orgName ref="Литовское_губернское_правление">rządzie Gubernskim Litewskim</orgName> Przyiąc, y na</l> 
  <l>oną uczynic Wyrok. 1mo przywrocić <orgName ref="Виленский_кагал">Kahał</orgName> y Sąd</l>
  <l>Duchowny Ƶydowski do swoich Obowiązkow, jako</l> 
  <l>legalny przez Gmin obrany, wedle Zwyczajow y U-</l>
  <l>staw swoich y w Czasie przyzwoitym Ulego-</l>
  <l>wanych Praw y Przywileyow Ƶydom Litewskim  y szcze-</l>
  <l>gulnie Ƶydom Wilenskim od  dawnych Krolow Polskich</l>
  <l>Manifestami Monarszemi zatwierdzonych nowe zas osm osoby</l>		<pb n="005-2"/>
  <l>Osoby <date when="1799-02-06">w dniu 6. Februanii 1799. Roku</date> nieprawnie</l>
  <l>y nielegalnie oraz nie wczasie pzyzwoitym nie mniey</l>
  <l>y przeciwko Zwyczajom dawnym obranych usunąć.</l>
  <p>
  <l>2<hi rend="superscript">do</hi> Wskazać Kahałowi Drogę gdzie y w ktorym miey-</l>
  <l>scu ma szukać Sprawiedliwości na <orgName ref="Хасиды">Karolinow</orgName> y Ich</l>
  <l>Protektorow za dopełnione rozne Bezprawie y Akcye._</l>
  </p>
  </p>
  <p>
  <l>3<hi rend="superscript">tio</hi> Jeżeli Rządowi zda się potrzeba okalkulowac <orgName ref="Виленский_кагал">Ka-<lb/>
  hał</orgName> z Percept y Exponsow wyznaczyć Osob nie Inte-</l>
  <l>resowynch nieoskarzonych y do zadney Strony nie</l>
  <l>przychylnych, albo litez odesłać to Dzieło do For-</l>
  <l>malnego Sądu, Ktoren wedle Ukazow Jego Impe-</l>
  <l>ratorskiey Mosci do takowych Dzieł należy. 4<hi rend="superscript">to</hi></l> 
  <l>Zapytać <persName ref="Нохим_Ицкович">Nochima Jckowicza</persName> z Biało Rusi urodzonego</l> 
  <l>a teraz niedawno w Wilnie mieszkaiącego za Jakiemi</l>
  <l>Widami iest on wyzwolony z Guberni Biało Ruskiey</l>
  <l>co za Sposob do Ƶycia on ma w <placeName ref="Вильна">Wilnie</placeName> y zakazać</l>
  <l>onemu aby odtąd Jntryg żadnych nie formował, Po-</l>
  <l>spulstwo nie burzył, nowe Sekty y Obrządki w Religii</l>
  <l>niestanowił, y aby do miejsca Urodzenia swego powrocił.</l> 
  <l>Przez iakowy Nakaz y oddalenie Jego ztąd zwrocona zo-</l>
  <l>stanie wszelka spokojność między Ƶydami Wilenskiemi.</l>
  </p>
<p>  
<l>Najmiłościwszy Panie proszę Waszey Impera-</l>
  <l>torskiej Mosci w tey mojey Prozbie uczynić Decyzyą.</l>
  <l>Należy ku podaniu w Urzędzie Gubernskim Litewskim</l>
  <l><date when="1799-02-06">Roku 1799. Miesiąca Februarii 9 dnia</date>._</l>
<l><unclear>??? ??? ???</unclear><note place="end">пометка на иврите</note></l>	
</p>
 </body></text>
</TEI>
