<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt><author/></titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc><abstract>?</abstract></profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <pb n="269-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">269</fw>
    <fw type="note" place="left margin">Се-</fw>
    <head>
      <l><date when="1799-10-07">1799<hi rend="superscript">го</hi> года октября 7<hi rend="superscript">го</hi>
      дня</date> въ Журналѣ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Литовскаго Надворнаго<lb/>
       Суда</orgName> записано. <emph rend="underline"><fw type="docNum">№ 1<hi rend="superscript">и</hi></fw></emph>
      </l>
    </head>
    <p>
      <l>Разсматривали дѣло производящееся въ семъ судѣ, по предложенію</l>
      <l>господина Литовскаго гражданскаго губернатора и кавалера <persName ref="Фризель">Ивана Гри-<lb/>
       горьевича Фризеля</persName> о притѣсненіяхъ и побояхъ бывшимъ <orgName ref="Виленский_кагал">виленскаго ев-<lb/>
       рейскаго кагала</orgName> членамъ причиненныхъ, по которому – еврей <persName ref="Мовша_Ошерович">Мойжешъ<lb/>
       Ошеровичъ</persName> въ доказательствахъ своихъ прописываетъ, что въ <date when="1799-02-04">4<hi rend=
      "superscript">и</hi> день фе-<lb/>
       враля сего года</date>, когда виленскій комендантъ господинъ генералъ маіоръ</l>
      <l>и кавалеръ <persName ref="Капцевич">Капцевичъ</persName>, совѣтникъ <persName ref="Елиашевич"
      >Еліашевичъ</persName>, губернский казначей Сер-</l>
      <l>биновичъ, плац-маіоръ Палкинъ и надзиратель Гестко прибыли въ</l>
      <l>въ еврейскую школу и поступали въ оной такъ, какъ въ прозьбахъ его <persName ref="Мовша_Ошерович"
      >Ошеровича</persName></l>
      <l>описано; то находились тогда при вышесказанныхъ особахъ <orgName ref="Хасиды">каролины</orgName>:</l>
      <l><persName ref="Мовша_Мордохович">Мойжешъ Мордуховичъ</persName> и сынъ его Лейзеръ, Берка Ароновичъ, <persName
      ref="Зелман_Лейбович">Зельманъ Лей-<lb/>
       бовичъ</persName> и комендантскій факторъ Берка Изроелевичъ; такъ же десятскіе,</l>
      <l>старый Новаковскій и старый Фаивко; изъ каролиновъ же <persName ref="Мовша_Мордохович">Мойжешъ Мор-<lb/>
       духовичъ</persName> и сынъ его Лейзеръ и Берка Изроеловичъ были при господинѣ <persName ref="Капцевич">ко-<lb/>
       мендантѣ</persName> и прочихъ такъ же и въ кагальномъ домѣ. А во свидѣтель-</l>
      <l>ство о произшествіяхъ въ той же школѣ бывшихъ представляетъ онъ</l>
      <l><persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> во первыхъ, бывшихъ кагальныхъ членовъ: Давыда
      Янкелевича,</l>
      <l><persName ref="Лейба_Беркович">Лейбу Берковича</persName>, Фишеля Пейсаховича, Изроеля левковича, Мордуха</l>
      <l>Беніаминовича, Ереміаша Мееровича, Абрама Јоселевича и Шмуйлу Мор-</l>
      <l>духовича. Во вторыхъ бывшихъ духовныхъ судей: Изроеля Мордуховича,</l>
      <l>Еліаша Мордуховича, Арона Зельмановича, Гиршу Мееровича, Сало-</l>
      <l>мона Берковича и Нисона Менделевича. Въ третьихъ кагальныхъ слугъ</l>
      <l>и сторожей: Мойжеша Копиля, Енуха, Нисона, Мордуха и Абрама.</l>
      <l>А наконецъ сторонныхъ обывателей: Зельмана Ароновича, Леибу рафа-</l>
      <l>ловича, Мордуха Лейзаровича, Абрама Янкелевича и Абрама Нотоле-</l>
      <l>вича. Сверхъ того доноситъ, что кагальные члены, духовныя судьи,</l>
      <l>сторожа и слуги засвидѣтельствуютъ и въ разсужденіи обхожденія жъ го-</l>
      <l>сподина совѣтника <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> въ кагальномъ домѣ. Господинъ со-</l>
      <l>вѣтникъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> не принимая означенныхъ свидѣтелей, пишетъ:</l>
      <l>что изъ именуемыхъ имъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичемъ</persName> кагальныя и духовныя стар-</l>
      <l>шины подлежатъ равномѣрному отвѣтствованію, какъ и <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName>,</l>
      <l>за творимыя вообще злоупотребленія, за кои они уже и удалены. Подо-</l>
      <l>зрительны же еще изъ нихъ и потому, <persName ref="Лейба_Беркович">Лейба Берковичъ</persName>, что наидены</l>
      <l>у него въ лавкѣ многіе неклейменные товары. О чемъ и дѣло въ юрборг-</l>
      <l>ской пограничной таможнѣ было; Изроиль Леибовичъ былъ у привода</l>
      <l>въ участвованіи въ кражахъ ковенскаго купца Френдзеля</l>
      <l>у прикащика денегъ, какъ свидѣтельствуетъ рѣшеніе Конфедерацій</l>
      <l>наго суда 1794<hi rend="superscript">го</hi> года, и приговоръ Виленскаго земскаго</l>
      <l>суда 1790<hi rend="superscript">го</hi> года послѣдовавшій о покраденныхъ церковныхъ вещахъ</l>
      <l>и жемчугѣ. Кромѣ того доказывается ему Лейбовичу нынѣ подлогъ въ</l>
      <l>составленіи документа на покойнаго епископа Масальскаго, о которомъ</l>
    </p>
    <pb n="269-2"/>
    <pb n="270-1"/>
    <pb n="270-2"/>
  </body></text>
</TEI>
