<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt><author/>
    <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor></titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc><creation><date when="1799-10-07">1799 года октября 7 дня</date></creation>
    <abstract><p>Решение Литовского надворного суда об отводе части свидетелей, представленныхъ Мовшей Ошеровичем, и проверке других силами чиновников виленского магистрата</p></abstract></profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <pb n="269-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">269</fw>
    <fw type="note" place="left margin">Се-</fw>
    <head>
      <l><date when="1799-10-07">1799<hi rend="superscript">го</hi> года октября 7<hi rend="superscript">го</hi>
      дня</date> въ Журналѣ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Литовскаго Надворнаго<lb/>
       Суда</orgName> записано. <emph rend="underline"><fw type="docNum">№ 1<hi rend="superscript">и</hi></fw></emph>
      </l>
    </head>
    <p>
      <l>Разсматривали дѣло производящееся въ семъ судѣ, по предложенію</l>
      <l>господина Литовскаго гражданскаго губернатора и кавалера <persName ref="Фризель">Ивана Гри-<lb/>
       горьевича Фризеля</persName> о притѣсненіяхъ и побояхъ бывшимъ <orgName ref="Виленский_кагал">виленскаго ев-<lb/>
       рейскаго кагала</orgName> членамъ причиненныхъ, по которому – еврей <persName ref="Мовша_Ошерович">Мойжешъ<lb/>
       Ошеровичъ</persName> въ доказательствахъ своихъ прописываетъ, что въ <date when="1799-02-04">4<hi rend=
      "superscript">и</hi> день фе-<lb/>
       враля сего года</date>, когда виленскій комендантъ господинъ генералъ маіоръ</l>
      <l>и кавалеръ <persName ref="Капцевич">Капцевичъ</persName>, совѣтникъ <persName ref="Елиашевич"
      >Еліашевичъ</persName>, губернский казначей Сер-</l>
      <l>биновичъ, плац-маіоръ Палкинъ и надзиратель Гестко прибыли въ</l>
      <l>въ еврейскую школу и поступали въ оной такъ, какъ въ прозьбахъ его <persName ref="Мовша_Ошерович"
      >Ошеровича</persName></l>
      <l>описано; то находились тогда при вышесказанныхъ особахъ <orgName ref="Хасиды">каролины</orgName>:</l>
      <l><persName ref="Мовша_Мордохович">Мойжешъ Мордуховичъ</persName> и сынъ его Лейзеръ, Берка Ароновичъ, <persName
      ref="Зелман_Лейбович">Зельманъ Лей-<lb/>
       бовичъ</persName> и комендантскій факторъ Берка Изроелевичъ; такъ же десятскіе,</l>
      <l>старый Новаковскій и старый Фаивко; изъ каролиновъ же <persName ref="Мовша_Мордохович">Мойжешъ Мор-<lb/>
       духовичъ</persName> и сынъ его Лейзеръ и Берка Изроеловичъ были при господинѣ <persName ref="Капцевич">ко-<lb/>
       мендантѣ</persName> и прочихъ такъ же и въ кагальномъ домѣ. А во свидѣтель-</l>
      <l>ство о произшествіяхъ въ той же школѣ бывшихъ представляетъ онъ</l>
      <l><persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> во первыхъ, бывшихъ кагальныхъ членовъ: Давыда
      Янкелевича,</l>
      <l><persName ref="Лейба_Беркович">Лейбу Берковича</persName>, Фишеля Пейсаховича, Изроеля левковича, Мордуха</l>
      <l>Беніаминовича, Ереміаша Мееровича, Абрама Јоселевича и Шмуйлу Мор-</l>
      <l>духовича. Во вторыхъ бывшихъ духовныхъ судей: Изроеля Мордуховича,</l>
      <l>Еліаша Мордуховича, Арона Зельмановича, Гиршу Мееровича, Сало-</l>
      <l>мона Берковича и Нисона Менделевича. Въ третьихъ кагальныхъ слугъ</l>
      <l>и сторожей: Мойжеша Копиля, Енуха, Нисона, Мордуха и Абрама.</l>
      <l>А наконецъ сторонныхъ обывателей: Зельмана Ароновича, Леибу рафа-</l>
      <l>ловича, Мордуха Лейзаровича, Абрама Янкелевича и Абрама Нотоле-</l>
      <l>вича. Сверхъ того доноситъ, что кагальные члены, духовныя судьи,</l>
      <l>сторожа и слуги засвидѣтельствуютъ и въ разсужденіи обхожденія жъ го-</l>
      <l>сподина совѣтника <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> въ кагальномъ домѣ. Господинъ со-</l>
      <l>вѣтникъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> не принимая означенныхъ свидѣтелей, пишетъ:</l>
      <l>что изъ именуемыхъ имъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичемъ</persName> кагальныя и духовныя стар-</l>
      <l>шины подлежатъ равномѣрному отвѣтствованію, какъ и <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName>,</l>
      <l>за творимыя вообще злоупотребленія, за кои они уже и удалены. Подо-</l>
      <l>зрительны же еще изъ нихъ и потому, <persName ref="Лейба_Беркович">Лейба Берковичъ</persName>, что наидены</l>
      <l>у него въ лавкѣ многіе неклейменные товары. О чемъ и дѣло въ юрборг-</l>
      <l>ской пограничной таможнѣ было; Изроиль Леибовичъ былъ у привода</l>
      <l>въ участвованіи въ кражахъ ковенскаго купца Френдзеля</l>
      <l>у прикащика денегъ, какъ свидѣтельствуетъ рѣшеніе Конфедерацій</l>
      <l>наго суда 1794<hi rend="superscript">го</hi> года, и приговоръ Виленскаго земскаго</l>
      <l>суда 1790<hi rend="superscript">го</hi> года послѣдовавшій о покраденныхъ церковныхъ вещахъ</l>
      <l>и жемчугѣ. Кромѣ того доказывается ему Лейбовичу нынѣ подлогъ въ</l>
      <l>составленіи документа на покойнаго епископа Масальскаго, о которомъ</l>
        <pb n="269-2"/>
<l>производится дѣло въ троцкомъ земскомъ судѣ; Ереміашъ Мееровичъ прини-</l>
<l>малъ въ домъ свой завѣдомо краденнаго церковныя вещи похищен-</l>
<l>ные у монахинь Маріанитокъ, о чемъ состоялся трибунальскій при-</l>
<l>говоръ 1791<hi rend="superscript">го</hi> года; Аронъ Зельмановичъ и Нисенъ Менделевичъ вовсе</l>
<l>не извѣстные и не записанные даже въ ревизію. Прочіе же почти всѣ суть</l>
<l>cлужители кагальные, исполнители незаконныхъ повелѣній стар-</l>
<l>шинъ онаго и получавшіе отъ нихъ плату, а можетъ быть и те-</l>
<l>перь къ ложному свидѣтельству побуждены подкупомъ; что у же-</l>
<l>лающихъ закрыть свои преступленіи, все есть возможнымъ.</l>
<l>Къ тому же изъ сихъ людей Лейба рафаловичъ, Абрамъ Но-</l>
<l>теліовичъ, Нисонъ Давыдовичъ, Мордухъ Цалковичъ, и Абрамъ</l>
<l>Гиршовичъ суть такъ же незаписанными въ ревизіи. Слѣдова</l>
<l>тельно какъ можно положиться на таковыхъ свидѣтелей и</l>
<l>надѣятся, чтобъ они самую сущею правду показали; ПРИКА-</l>
<l>ЗАЛИ: Какъ изъ числа представленныхъ евреемъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Мойжешемъ<lb/>
Ошеровичемъ</persName> свидѣтелей, бывшіе кагальные и духовные судьи:</l>
<l>Изроиль Левковичъ, Фишель Пейсаховичъ, Мордухъ Беніамино-</l>
<l>вичъ, Ереміашъ Мееровичъ, Абрамъ Јоселевичъ, Самуилъ Марко-</l>
<l>вичъ, Изроиль Марковичъ, Еліашъ Марковичъ, Аронъ Шліомовичъ,</l>
<l>Салимонъ Берковичъ, Гирша Мееровичъ и Нисонъ Менделевичъ</l>
<l>подписали ему <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичу</persName> въ <date when="1799-02-08">8<hi rend="superscript">и</hi> день февраля сего года</date> довѣ-</l>
<l>ренность, и уполномочили просить о причиненныхъ евреямъ</l>
<l>притесненіяхъ и побояхъ; при томъ по показанію его же <persName ref="">Оше-<lb/>
ровича</persName> изъ вышеписанныхъ особъ Еліашъ Мееровичъ и дру-</l>
<l>гіе были въ школѣ господиномъ совѣтникомъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичемъ</persName></l>
<l>биты. А за симъ всходствіе воинскаго процесса 2<hi rend="superscript">и</hi> части 3<hi rend="superscript">й</hi> гла-</l>
<l>вы 15<hi rend="superscript">го</hi> отдѣленія и не могутъ они въ собственномъ своемъ дѣ-</l>
<l>лѣ свидѣтельствовать, такъ равно какъ и Давыдъ Янкеле-</l>
<l>вичъ и <persName ref="Лейба_Беркович">Лейба Берковичъ</persName>, кои хотя не подписывали ему Ошеровичу</l>
<l>довѣренности; однако находились въ <date when="1799-02-04">4<hi rend="superscript">и</hi> день февраля</date> въ школѣ</l>
<l>между другими своими сотоварищами бывшими кагальными</l>
<l>членами, о чемъ видно изъ объясненія просителя <persName ref="Мовша_Ошерович">Мойжеша Оше-<lb/>
ровича</persName>, при которомъ онъ представилъ упомянутутю довѣрен-</l>
<l>ность. Въ разсужденіи чего не забирая ссылкѣ господи-</l>
<l>на совѣтника <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> касательно состоявшихся надъ не-</l>
<l>которыми изъ оныхъ членовъ судебныхъ рѣшеній , и о томъ</l>
<l>что они не записаны въ ревизіи справокъ, по прописаннымъ</l>
<l>обстоятельствамъ всѣхъ ихъ къ свидѣтельству не допускать.</l>
<l>Что же слѣдуетъ до прочихъ свидѣтелей, яко то: кагальныхъ</l>
<l>слугъ и сторожей: Мойжеша Копиля, Енуха, Нисона, Морду-</l>
<l>ха и Абрама; такъ же сторонныхъ евреевъ: Зельмана Ароновича</l>
<l>Лейбы Рафоловича, Мордуха Лейзаровича, Абрама Янкелевича</l>
<pb n="270-1"/>
<fw type="pageNum" place="right">270.</fw>
    <fw type="note" place="left margin">кре</fw>
<l>и Абрама Нотелевича; то какъ господинъ совѣтникъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName></l>
<l>оныхъ опорочиваетъ, говоря, что они исполнители незаконныхъ</l>
<l>старшинъ <orgName ref="Виленский_кагал">кагала</orgName> повелѣній, получаютъ отъ нихъ плату, а мо-</l>
<l>жетъ быть и теперь къ ложному свидѣтельству побуждены под-</l>
<l>купомъ, и что изъ <choice><sic>ныхъ</sic><corr>оныхъ</corr></choice> кагальные слуги написанные евреемъ</l>
<l><persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичемъ</persName> по имянамъ, а имъ господином <persName ref="Елиашевич">Еліашевичемъ</persName></l>
<l>изъясняемыя по прозваніямъ <note type="gloss">|: къ чему и еврей <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> на спросъ <lb/>
суда о дѣйствительности таковыхъ прозваній не противо-<lb/>
рѣчитъ :|</note> Нисонъ Давыдовичъ, Мордухъ Цалковичъ и Абрамъ</l>
<l>Гиршовичъ, такъ же сторонные Абрамъ Нотелевичъ и Леиба</l>
<l>рафаловичъ не записаны нигдѣ въ ревизію для того при-</l>
<l>звавъ въ Надворной судъ помянутыхъ Нисона Давыдовича,</l>
<l>Мордуха Цалковича, Абрама Гиршовича, Абрама Нотелевича</l>
<l>и Лейбу рафаловича, спросить, гдѣ имянно записаны они</l>
<l>въ ревизію, и что покажутъ должить присудствію. Между</l>
<l>же тѣмъ, дабы лучше узнать о состояніи и поведеніи и</l>
<l>тѣхъ, которыхъ господинъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> называетъ только</l>
<l>исполнителями незаконныхъ старшинъ кагальныхъ повеле-</l>
<l>ніи, и именно Енуха, Мойжеша, Копиля, Зельмана Ароно-</l>
<l>новича, Мордуха Леизаровича, и Абрама Янкелевича, то пред-</l>
<l>писать виленскому магистрату указать, чтобы оный отъ</l>
<l>рядя отъ себя двухъ чиновниковъ, приказалъ имъ посред-</l>
<l>ствомъ спроса стороныхъ людей, чтобы никакого родства</l>
<l>и приверженности не имѣли ни къ бывшимъ кагальнымъ и</l>
<l>духовнымъ членамъ, ни къ такъ называемымъ <orgName ref="Хасиды">каролинамъ</orgName>,</l>
<l>узнать обстоятельно, какъ объ осѣдлости прописанныхъ евре-</l>
<l>евъ, о честности ихъ и обхожденіи, такъ и о томъ заслужи-</l>
<l>ваютъ ли они вѣроятія быть свидѣтелями; и что по сему</l>
<l>изысканію окажется, все то представилъ бы магистратъ</l>
<l>сему суду немедлѣнно. А какъ въ резолюціи сего <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Надворнаго<lb/>
суда</orgName> состоявшейся въ <date when="1799-07-04">4<hi rend="superscript">и</hi> день јюля сего года</date> сказано: бу-</l>
<l>дѣ въ теченіи производства сего слѣдственнаго дѣла, ви-</l>
<l>ленскій господинъ камендантъ <persName ref="Капцевич">Капцевичъ</persName> отлучившійся</l>
<l>въ <placeName ref="Рига">ригу</placeName> не прибудетъ въ <placeName ref="Вильна">вильну</placeName> для объясненія ему имянъ</l>
<l>и прозваній <orgName ref="Хасиды">каролиновъ</orgName>, то не откладывать послѣ подачи</l>
<l>требованныхъ тою резолюціею объясненій, отобран</l>
<l>каролиновъ и отъ десятскихъ показаній; означенные же объ-</l>
<l>ясненіи <orgName ref="Литовский_надворный_суд">надворный судъ</orgName> уже получилъ. А потому не ожидая</l>
<l>прибытія господина каменданта <persName ref="Капцевич">Капцевича</persName>, оныхъ каро-<lb/>
линовъ и десятскихъ, которыхъ имена выше сего въ доказательствахъ</l>
<pb n="270-2"/>
<l><persName ref="Мовша_Ошерович">Мойжеша Ошеровича</persName> показаны, призвавъ въ сей <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Надворный судъ</orgName></l>
<l>посредствомъ виленской камендантской канцеляріи, спросить</l>
<l>каждаго особо: по чьему повлѣнію, и за какою надобностію при</l>
<l>шли они въ <date when="1799-02-04">4<hi rend="superscript">й</hi> день февраля сего года</date> въ еврейскую школу? что</l>
<l>происходило там и въ кагальномъ домѣ между господами</l>
<l>комендантомъ <persName ref="Капцевич">Капцевичемъ</persName>, совѣтникомъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичемъ</persName>,</l>
<l>губернскимъ казначеемъ Сербиновичемъ, плацъ-маіоромъ</l>
<l>Палкинымъ, надзирателемъ Гесткою, бывшими кагальными</l>
<l>членами и духовными старшинами? билъ ли господинъ со-</l>
<l>вѣтникъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> кого изъ евреевъ, ругалъ ли, и за что? осо</l>
<l>бенно же вопросить какъ ихъ, такъ и другихъ каролиновъ</l>
<l>и имянно: Гиршу Юделевича, служителя <persName ref="Меер_Рафалович">Меера Рафало-<lb/>
вича</persName> Мордуха, сыновъ его Меера, Шліому и Янкеля Мее-</l>
<l>ровичевъ и <persName ref="Лейба_Зеликович">Лейбу Зеликовича</persName>; отъ кого они имѣли приказа</l>
<l>ніе ходить съ надзирателемъ Гесткою по домамъ еврпейскимъ</l>
<l>для забранія бумагъ и имѣть за оными домами прис-</l>
<l>мотръ? подлинной за подписаніемъ господъ присудству-</l>
<l>ющихъ и за скрепою секретаря Павла искрицкаго._</l>
<l>Протоколистъ <signed>Јосифъ Волковъ</signed></l>
</p> 
  </body></text>
</TEI>
