<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt><author/></titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc><abstract/></profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <pb n="454-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">454</fw>
    <fw type="note" place="left margin">Се-</fw>
    <head>
    <l><date when="1800-05-16">1800<hi rend="superscript">го</hi> года маія 16<hi rend="superscript">го</hi> дня</date> въ Журналѣ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Литовскаго Надворнаго Суда</orgName></l>
<l>записано. <emph rend="underline"><fw type="docNum">№ 1<hi rend="superscript">и</hi></fw></emph></l>
</head>
<p>
<l>Слушали объясненіе виленскаго купца еврея <persName ref="Мовша_Ошерович">Мойжеша Ошеровича</persName>,</l>
<l>въ которомъ на требованіе <orgName ref="Литовский_надворный_суд">сего Суда</orgName>, ссылается ли онъ на представ-</l>
<l>ленныхъ <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Литовскаго губернскаго правленія</orgName> господиномъ совѣтникомъ</l>
<l>Еліашевичемъ свидѣтелей евреевъ, бывшихъ кагальныхъ членовъ</l>
<l>вмѣстѣ съ нимъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичемъ</persName> отъ должности отдаленныхъ Мовшу</l>
<l>Вульфовича, <persName ref="Шимель_Абелевич">Шимеля Абелевича</persName>, Абрама Јоселіовича, Лейбу Зил-</l>
<l>кендовича, Берку Вульфовича и Шмуйлу Марковича, такъ же че-</l>
<l>тверыхъ школьниковъ, Гиршу сына Еліашова, Беніамина Янкеле-</l>
<l>вича и Ицку Вульфовича, прописываетъ, что онъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> объясни</l>
<l>вшимъ противъ прозьбы поданной въ <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Литовское губернское правленіе</orgName></l>
<l>отъ Мойжеша Вульфовича и другихъ удаленныхъ кагальныхъ чле-</l>
<l>новъ къ <orgName ref="Хасиды">каролинской партіи</orgName> присовокупившихся, которая изъ онаго</l>
<l>изъ онаго пправленія въ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">сей Судъ</orgName> препровождена, доказалъ, что тѣ особы по сему</l>
<l>дѣлу во свидѣтели не могутъ быть приняты. Сверхъ того не только</l>
<l>самъ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Надворный судъ</orgName> всехъ безъ исключенія кагальныхъ и духовныхъ</l>
<l>членовъ от свидѣтельства удалилъ и участниками въ настоя-</l>
<l>щемъ дѣлѣ призналъ; но изъ собственныхъ господина <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> бу-</l>
<l>магъ каждой удостовѣриться можетъ, что онъ господинъ <persName ref="Елиашевич">Еліаше-<lb/>
вичъ</persName> всегда впомоществуетъ <orgName ref="Хасиды">каролинамъ</orgName>; а сіи взаимно ему; что</l>
<l>видно изъ того, что онъ тѣхъ кагальныхъ, которые ему благопріят-</l>
<l>ствуютъ, допуститъ къ старшинству надъ кагальными гошпи-</l>
<l>талами и пришколками, и засвидѣтельствовалъ въ бумагахъ</l>
<l>изъ <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Губернскаго правленія</orgName> въ сей судъ присланныхъ, касательно</l>
<l>дѣла о шафаряхъ о ихъ чиности, а другихъ, коихъ онъ господинъ</l>
<l><persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> не терпитъ, даже къ такимъ должностямъ, исправляя</l>
<l>кои могли бы они входить въ дѣла до религіи только касающіяся,</l>
<l>послѣдовавшими въ <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Губернскомъ правленіи</orgName> резолюціями допустить</l>
<l>запретилъ; слѣдовательно избирая онъ господинъ <orgName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</orgName> однѣхъ</l>
<l>кагальныхъ во свидѣтели, а другихъ вмѣстѣ съ первыми и за</l>
<l>одно преступленіе отрѣшенныхъ почитая недостойными вѣры,</l>
<l>поступает нерезонно. Вмѣсто же того должно, или всѣхъ ка-</l>
<l>гальныхъ и духовныхъ старшинъ допустить къ свидѣтельству,</l>
<l>или же изъ нихъ ни одного не принимать въ оныя. Изъ числа</l>
<l>школьниковъ <persName ref="Мовша_Мордохович">Мойжешъ Мордуховичъ</persName>, какъ всѣмъ извѣстно,</l>
<l>есть <persName ref="Хасиды">каролинъ</persName>, обвиненъ бывшими кагальными членами по сему</l>
<l>дѣлу, тѣми же членами удаленъ отъ должности и подписалъ</l>
<l>съ товарищемъ своимъ <persName ref="Герцык">Герцикомъ Гиршовичемъ</persName> для совѣтника</l>
<l><persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> свидѣтельство въ томъ, что якобы представленный отъ</l>
<l>него <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровича</persName> свидѣтель бегунъ Енухъ Янкелевичъ подозрительный</l>
<l>человѣкъ. А посему сіи два школьника, яко видимо привержен-</l>
<l>ныя къ одной сторонѣ, свидѣтельствовать не могутъ. Объ осталь-</l>
<l>ныхъ же двухъ школьникахъ онъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> умалчиваетъ, хотя</l>
<l>и увѣренъ, что они то же самое покажутъ, что и допрашиван-</l>
<l>ные уже свидѣтели объявить долженствовали. Болѣе уже шести</l>
<pb n="454-2"/>
<l>мѣсяцевъ прошло, какъ господину совтнику <persName ref="Елиашевич">Еліашевичу</persName> сообще-</l>
<l>ны были имена свидѣтелей, однако онъ въ томъ въ толь долгое</l>
<l>время съ своей стороны ни одного не представилъ свидѣтеля,</l>
<l>которой бы показать могъ, что евреи Зельманъ Ароновичъ,</l>
<l>Мордухъ Лейзаровичъ и Абрамъ Янкелевичъ не были въ <date when="1799-02-04">4<hi rend="superscript">и</hi> день<lb/>
<sic>февра</sic></date> въ вечеру въ школѣ во время богомоленія. Нынѣ же <orgName ref="Хасиды">ка-<lb/>
ролины</orgName> выискали для него господина <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> къ свидѣтель-</l>
<l>ству четверыхъ человѣкъ, которые присягнувши новое бы здѣ-</l>
<l>лали дѣло, утверждая о клятво-преступленіи его <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровича</persName> сви-</l>
<l>дѣтелей, а тѣмъ самымъ учинились бы причиною волокитѣ</l>
<l>и медленному окончанію настоящаго слѣдствія. Кромѣ того</l>
<l>естли означенныя представляемые господиномъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичемъ</persName></l>
<l>свидѣтели находились въ вышесказанное время въ школѣ, то</l>
<l>должны показать, что въ оной дѣйствительно происходило, а</l>
<l>не о бытности въ той школѣ другихъ свидѣтельствовать, ко-</l>
<l>торыхъ они по причинѣ бывшаго тогда въ школѣ много-людства</l>
<l>и тѣсности не могли усмотреть. Будѣ же бы и вопросить ихъ,</l>
<l>были ль свидѣтели его <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровича</persName> въ <date when="1799-02-04">4<hi rend="superscript">и</hi> день февраля</date> въ шко-</l>
<l>лѣ, то нужно бы было описывать каждую четвѣрть часа и да-</l>
<l>же минуту бытности свидѣтелей его <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровича</persName> въ помяну-</l>
<l>той день. Дабы однако показать, какого состоянія означен-</l>
<l>ныя господина <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> свидѣтели, то онъ Ошеровичъ доно-</l>
<l>ситъ: что Ицка Мордуховичъ не одинъ въ <placeName ref="Вильна">Вильнѣ</placeName> находиться</l>
<l>а много есть евреевъ такого состоянія, и живутъ: одинъ Ицка</l>
<l>Мордуховичъ подъ № 250<hi rend="superscript">мъ</hi> другой подъ № 205<hi rend="superscript">м</hi> а третіи подъ</l>
<l>№ 207<hi rend="superscript">м</hi>; представляемы же господиномъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичемъ</persName> Ицка</l>
<l>Мордуховичъ есть житель карчмы поляны помѣщику Рынилев-</l>
<l>скому принадлежащей, въ россѣнскомъ повѣтѣ положеніе имѣ-</l>
<l>ющей, сынъ же его <persName ref="Мовша_Ицкович">Мовша</persName> бывшій зять виленскаго обывателя</l>
<l>Михеля Јоселіовича есть <orgName ref="Хасиды">каролинъ</orgName>, о чемъ не только самъ</l>
<l>Михель, но и вся публика покажетъ. А потому имѣетъ сы-</l>
<l>на каролиномъ неудивительно, что желательно ему быть</l>
<l>свидѣтелемъ. Причемъ Михель Јоселіовичъ удостовѣритъ,</l>
<l>что сей Ицка Мордуховичъ пріехалъ въ <placeName ref="Вильна">Вильну</placeName> въ <date when="1799-02-04">4<hi rend="superscript">и</hi> день<lb/>
февраля 1799<hi rend="superscript">го</hi> года</date> ночью послѣ случившагося въ еврейской</l>
<l>школѣ произшествія, котораго съ дороги прибывшаго Ми-</l>
<l>хель возвратясь изъ школы въ домъ, нашелъ въ ономъ. Гир-</l>
<l>шовъ Еліашовыхъ сыновъ такъ же есть не мало въ <placeName ref="Вильна">Вильнѣ</placeName>, ихъ</l>
<l>два живутъ, первой за вторыми воротами въ домѣ помернацкаго, а</l>
<l>другой на Савичъ улицѣ противъ провіантской  коммисіи. Первой</l>
<l>былъ болѣе года слугою при дровахъ у каролинскаго началь-</l>
<l>ника <persName ref="Меер_Рафалович">Меера рафаловича</persName> и состоитъ шуриномъ сына его Меера</l>
<l><persName ref="Шломо_Меиерович">Шліомѣ</persName> обвиненному въ томъ, что онъ ходилъ по обывательскихъ</l>
<l>домахъ въ <date when="1799-02-04">4<hi rend="superscript">и</hi> день февраля</date> для забранія и запечатанія бумагъ. рав-</l>
<l>номѣрно состоитъ онъ Гирша Еліашовъ сынъ шуриномъ и еврею</l>
<l>Мордуху перцовичу, которои, какъ сему надворному суду извѣстно,</l>
<pb n="455-1"/>
</p>   
    <pb n="455-2"/>
    <pb n="456-1"/>
    <pb n="456-2" missing="true" empty="true"/>
  </body></text>
</TEI>
