<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt><author/>
    <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor></titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc><creation><date when="1800-05-16">1800 года мая 16 дня</date></creation>
    <abstract><p>Решение <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Литовского надворного суда</orgName> о привлечении дополнительных свидетелей и отказе <persName ref="Елиашевич">Елиашевичу</persName> в части таковых - с изложением аргументов обеих сторон дела</p></abstract></profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <pb n="454-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">454</fw>
    <fw type="note" place="left margin">Се-</fw>
    <head>
      <l><date when="1800-05-16">1800<hi rend="superscript">го</hi> года маія 16<hi rend="superscript">го</hi>
      дня</date> въ Журналѣ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Литовскаго Надворнаго Суда</orgName></l>
      <l>записано. <emph rend="underline"><fw type="docNum">№ 1<hi rend="superscript">и</hi></fw></emph></l>
    </head>
    <p>
      <l>Слушали объясненіе виленскаго купца еврея <persName ref="Мовша_Ошерович">Мойжеша Ошеровича</persName>,</l>
      <l>въ которомъ на требованіе <orgName ref="Литовский_надворный_суд">сего Суда</orgName>, ссылается ли онъ на
      представ-</l>
      <l>ленныхъ <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Литовскаго губернскаго правленія</orgName> господиномъ
      совѣтникомъ</l>
      <l>Еліашевичемъ свидѣтелей евреевъ, бывшихъ кагальныхъ членовъ</l>
      <l>вмѣстѣ съ нимъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичемъ</persName> отъ должности отдаленныхъ Мовшу</l>
      <l>Вульфовича, <persName ref="Шимель_Абелевич">Шимеля Абелевича</persName>, Абрама Јоселіовича, Лейбу Зил-</l>
      <l>кендовича, Берку Вульфовича и Шмуйлу Марковича, такъ же че-</l>
      <l>тверыхъ школьниковъ, Гиршу сына Еліашова, Беніамина Янкеле-</l>
      <l>вича и Ицку Вульфовича, прописываетъ, что онъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> объясни</l>
      <l>вшимъ противъ прозьбы поданной въ <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Литовское губернское
      правленіе</orgName></l>
      <l>отъ Мойжеша Вульфовича и другихъ удаленныхъ кагальныхъ чле-</l>
      <l>новъ къ <orgName ref="Хасиды">каролинской партіи</orgName> присовокупившихся, которая изъ онаго</l>
      <l>изъ онаго пправленія въ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">сей Судъ</orgName> препровождена, доказалъ, что
      тѣ особы по сему</l>
      <l>дѣлу во свидѣтели не могутъ быть приняты. Сверхъ того не только</l>
      <l>самъ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Надворный судъ</orgName> всехъ безъ исключенія кагальныхъ и
      духовныхъ</l>
      <l>членовъ от свидѣтельства удалилъ и участниками въ настоя-</l>
      <l>щемъ дѣлѣ призналъ; но изъ собственныхъ господина <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> бу-</l>
      <l>магъ каждой удостовѣриться можетъ, что онъ господинъ <persName ref="Елиашевич">Еліаше-<lb/>
       вичъ</persName> всегда впомоществуетъ <orgName ref="Хасиды">каролинамъ</orgName>; а сіи взаимно ему; что</l>
      <l>видно изъ того, что онъ тѣхъ кагальныхъ, которые ему благопріят-</l>
      <l>ствуютъ, допуститъ къ старшинству надъ кагальными гошпи-</l>
      <l>талами и пришколками, и засвидѣтельствовалъ въ бумагахъ</l>
      <l>изъ <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Губернскаго правленія</orgName> въ сей судъ присланныхъ,
      касательно</l>
      <l>дѣла о шафаряхъ о ихъ чиности, а другихъ, коихъ онъ господинъ</l>
      <l><persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> не терпитъ, даже къ такимъ должностямъ, исправляя</l>
      <l>кои могли бы они входить въ дѣла до религіи только касающіяся,</l>
      <l>послѣдовавшими въ <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Губернскомъ правленіи</orgName> резолюціями
      допустить</l>
      <l>запретилъ; слѣдовательно избирая онъ господинъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> однѣхъ</l>
      <l>кагальныхъ во свидѣтели, а другихъ вмѣстѣ съ первыми и за</l>
      <l>одно преступленіе отрѣшенныхъ почитая недостойными вѣры,</l>
      <l>поступает нерезонно. Вмѣсто же того должно, или всѣхъ ка-</l>
      <l>гальныхъ и духовныхъ старшинъ допустить къ свидѣтельству,</l>
      <l>или же изъ нихъ ни одного не принимать въ оныя. Изъ числа</l>
      <l>школьниковъ <persName ref="Мовша_Мордохович">Мойжешъ Мордуховичъ</persName>, какъ всѣмъ извѣстно,</l>
      <l>есть <orgName ref="Хасиды">каролинъ</orgName>, обвиненъ бывшими кагальными членами по сему</l>
      <l>дѣлу, тѣми же членами удаленъ отъ должности и подписалъ</l>
      <l>съ товарищемъ своимъ <persName ref="Герцык">Герцикомъ Гиршовичемъ</persName> для совѣтника</l>
      <l><persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> свидѣтельство въ томъ, что якобы представленный отъ</l>
      <l>него <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровича</persName> свидѣтель бегунъ Енухъ Янкелевичъ подозрительный</l>
      <l>человѣкъ. А посему сіи два школьника, яко видимо привержен-</l>
      <l>ныя къ одной сторонѣ, свидѣтельствовать не могутъ. Объ осталь-</l>
      <l>ныхъ же двухъ школьникахъ онъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> умалчиваетъ, хотя</l>
      <l>и увѣренъ, что они то же самое покажутъ, что и допрашиван-</l>
      <l>ные уже свидѣтели объявить долженствовали. Болѣе уже шести</l>
      <pb n="454-2"/>
      <l>мѣсяцевъ прошло, какъ господину совтнику <persName ref="Елиашевич">Еліашевичу</persName> сообще-</l>
      <l>ны были имена свидѣтелей, однако онъ въ томъ въ толь долгое</l>
      <l>время съ своей стороны ни одного не представилъ свидѣтеля,</l>
      <l>которой бы показать могъ, что евреи Зельманъ Ароновичъ,</l>
      <l>Мордухъ Лейзаровичъ и Абрамъ Янкелевичъ не были въ <date when="1799-02-04">4<hi rend="superscript">и</hi>
      день<lb/>
       <sic>февра</sic></date> въ вечеру въ школѣ во время богомоленія. Нынѣ же <orgName ref="Хасиды">ка-<lb/>
       ролины</orgName> выискали для него господина <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> къ свидѣтель-</l>
      <l>ству четверыхъ человѣкъ, которые присягнувши новое бы здѣ-</l>
      <l>лали дѣло, утверждая о клятво-преступленіи его <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровича</persName> сви-</l>
      <l>дѣтелей, а тѣмъ самымъ учинились бы причиною волокитѣ</l>
      <l>и медленному окончанію настоящаго слѣдствія. Кромѣ того</l>
      <l>естли означенныя представляемые господиномъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичемъ</persName></l>
      <l>свидѣтели находились въ вышесказанное время въ школѣ, то</l>
      <l>должны показать, что въ оной дѣйствительно происходило, а</l>
      <l>не о бытности въ той школѣ другихъ свидѣтельствовать, ко-</l>
      <l>торыхъ они по причинѣ бывшаго тогда въ школѣ много-людства</l>
      <l>и тѣсности не могли усмотреть. Будѣ же бы и вопросить ихъ,</l>
      <l>были ль свидѣтели его <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровича</persName> въ <date when="1799-02-04">4<hi rend=
      "superscript">и</hi> день февраля</date> въ шко-</l>
      <l>лѣ, то нужно бы было описывать каждую четвѣрть часа и да-</l>
      <l>же минуту бытности свидѣтелей его <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровича</persName> въ помяну-</l>
      <l>той день. Дабы однако показать, какого состоянія означен-</l>
      <l>ныя господина <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> свидѣтели, то онъ Ошеровичъ доно-</l>
      <l>ситъ: что Ицка Мордуховичъ не одинъ въ <placeName ref="Вильна">Вильнѣ</placeName> находиться</l>
      <l>а много есть евреевъ такого состоянія, и живутъ: одинъ Ицка</l>
      <l>Мордуховичъ подъ № 250<hi rend="superscript">мъ</hi> другой подъ № 205<hi rend="superscript">м</hi> а третіи
      подъ</l>
      <l>№ 207<hi rend="superscript">м</hi>; представляемы же господиномъ <persName ref="Елиашевич"
      >Еліашевичемъ</persName> Ицка</l>
      <l>Мордуховичъ есть житель карчмы поляны помѣщику Рынилев-</l>
      <l>скому принадлежащей, въ россѣнскомъ повѣтѣ положеніе имѣ-</l>
      <l>ющей, сынъ же его <persName ref="Мовша_Ицкович">Мовша</persName> бывшій зять виленскаго обывателя</l>
      <l>Михеля Јоселіовича есть <orgName ref="Хасиды">каролинъ</orgName>, о чемъ не только самъ</l>
      <l>Михель, но и вся публика покажетъ. А потому имѣетъ сы-</l>
      <l>на каролиномъ неудивительно, что желательно ему быть</l>
      <l>свидѣтелемъ. Причемъ Михель Јоселіовичъ удостовѣритъ,</l>
      <l>что сей Ицка Мордуховичъ пріехалъ въ <placeName ref="Вильна">Вильну</placeName> въ <date when="1799-02-04">4<hi
      rend="superscript">и</hi> день<lb/>
       февраля 1799<hi rend="superscript">го</hi> года</date> ночью послѣ случившагося въ еврейской</l>
      <l>школѣ произшествія, котораго съ дороги прибывшаго Ми-</l>
      <l>хель возвратясь изъ школы въ домъ, нашелъ въ ономъ. Гир-</l>
      <l>шовъ Еліашовыхъ сыновъ такъ же есть не мало въ <placeName ref="Вильна">Вильнѣ</placeName>, ихъ</l>
      <l>два живутъ, первой за вторыми воротами въ домѣ помернацкаго, а</l>
      <l>другой на Савичъ улицѣ противъ провіантской коммисіи. Первой</l>
      <l>былъ болѣе года слугою при дровахъ у каролинскаго началь-</l>
      <l>ника <persName ref="Меер_Рафалович">Меера рафаловича</persName> и состоитъ шуриномъ сына его Меера</l>
      <l><persName ref="Шломо_Меиерович">Шліомѣ</persName> обвиненному въ томъ, что онъ ходилъ по обывательскихъ</l>
      <l>домахъ въ <date when="1799-02-04">4<hi rend="superscript">и</hi> день февраля</date> для забранія и запечатанія
      бумагъ. рав-</l>
      <l>номѣрно состоитъ онъ Гирша Еліашовъ сынъ шуриномъ и еврею</l>
      <l>Мордуху перцовичу, которои, какъ сему надворному суду извѣстно,</l>
      <pb n="455-1"/>
<fw type="pageNum" place="right">455</fw>
    <fw type="note" place="left margin">кре</fw>
<l>подавалъ къ бывшему въ <placeName ref="Вильна">Вильнѣ</placeName> коменданту <date when="1799-02-25">1799<hi rend="superscript">го</hi> года февраля<lb/>
25<hi rend="superscript">го</hi> дня</date> прозьбу, буть-то бы изъ Ковни писанную, въ коей свидѣтель-</l>
<l>ствуетъ совсѣмъ на сторону господина <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName>. Беніаминъ</l>
<l>Янкелевичъ есть каролина <persName ref="Зыскинд">Зыскина Берковича</persName> племянникъ, и судя</l>
<l>по негоднымъ его поступкамъ, недостоинъ быть свидѣтелемъ,</l>
<l>что всѣмъ евреямъ извѣстно. А естли нужно будетъ, имѣетъ</l>
<l>онъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> представить о томъ свидѣтельство. Ицка же</l>
<l>Вульфовичъ никогда не былъ виленскимъ обывателемъ, но уро-</l>
<l>женецъ Ляховицкій, которой, послѣ умершаго <orgName ref="Хасиды">каролина</orgName> Лей-</l>
<l>зера Мовшовича находится нынѣ факторомъ у ниленскаго</l>
<l>плацъ-маіора Палкина. При томъ же состоитъ племян-</l>
<l>никомъ <orgName ref="Хасиды">каролинскому</orgName> <persName ref="Мордухъ">рабину</persName> въ <placeName ref="Ляховичи">Ляховичахъ</placeName> живущему,</l>
<l>входитъ в <persName ref="Хасиды">каролинскую школу</persName>, былъ имъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичемъ</persName> вы-</l>
<l>гнанъ изъ школы за скакрженные<note place="end">вероятно, от скаредый - мерзкий, отвратительный; см. Словарь русского языка XI-XVII вв., вып. 24 - М., 2000, с. 180</note> его поступки во время богомо-</l>
<l>ленія, и былъ сужденъ въ 1799<hi rend="superscript">м</hi> году <orgName ref="Виленский_кагал">кагаломъ</orgName> за снасильство-</l>
<l>ваніе въ деревнѣ дѣвицы, съ которою кагалъ приказалъ ему</l>
<l>сочетаться бракомъ. Могбы онъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> и о другихъ его</l>
<l>Вульфовича постпкахъ представить ясныя доказательства;</l>
<l>но уповаетъ, что <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Надворный судъ</orgName> для поспѣшнейшаго окон-</l>
<l>чанія дѣла, всего того не приметъ во уваженіе, а приведетъ</l>
<l>оное къ концу и скоро представитъ начальству. А посему</l>
<l>проситъ всѣ бумаги остановляющіе окончаніе того дѣла от-</l>
<l>ставить. ПРИКАЗАЛИ: Какъ при производящемся въ семъ</l>
<l>судѣ по жалобѣ еврея <persName ref="Мовша_Ошерович">Мойжеша Ошеровича</persName> слѣдствіи, дѣй-</l>
<l>ствительно сказалась прозьба поданная въ <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Литовское губерн-<lb/>
ское правленіе</orgName> отъ бывшаго члена Мовши Вульфовича, кото</l>
<l>рую онъ Вульфовичъ самъ и имѣнемъ товарищей своихъ Бейнаша</l>
<l>Ароновича, <choice><sic>Шимеля Абрамовича</sic><corr><persName ref="Шимель_Абелевич">Шимеля Абеліовича</persName></corr></choice>, <persName ref="Лейба_Зеликович">Лейбы Зеликовича</persName>, Мордуха</l>
<l>Перциковича и Берки Вульфовича засвидѣтельствовалъ, что го-</l>
<l>сподинъ совѣтникъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> во время бытности своей</l>
<l><choice><sic>школѣ</sic><corr>въ школѣ</corr></choice> не только никого не билъ, но и слова непристой-</l>
<l>наго никакого не выговорилъ. Хотя же сіе прошеніе подписалъ</l>
<l>онъ Мовша Вульфовичъ только одинъ, не представляя</l>
<l>довѣренности отъ тѣхъ, отъ имяни которыхъ изъяснилъ</l>
<l>онъ прописанные оправдывающіе господина <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> слова;</l>
<l>но поелику таковая неформальность могла послѣдовать не</l>
<l>отъ чего другаго, какъ отъ незнанія порядка, что доказывается</l>
<l>тѣмъ, что еврей, коихъ онъ вмѣстилъ совокупно съ собою</l>
<l>въ ту прозьбу на несправедливость оной не жаловались; а</l>
<l>изъ того видно, что на все написанное Мовшею Вульфови-</l>
<l>чемъ отъ ихъ имени, они были согласны и его къ тому</l>
<l>уполномочили. Почему изъ числа тѣхъ евреевъ нынѣ господи-</l>
<l>номъ совѣтникомъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичемъ</persName> во свидѣтели представля-</l>
<l>емыхъ, и имянно Мовшу Вульфовича, <persName ref="Шимель_Абелевич">шимеля Абеліовича</persName>,</l>
<l><persName ref="Лейба_Зеликович">Леибу Зелиновича</persName> и Берку Вульфовича, яко уже вышеписан-</l>
<l>нымъ поданнымъ въ <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Губернское правленіе</orgName> прошеніемъ по сему</l>
<l>дѣлу свидѣтельствовавшихъ, по сходству воинскаго процесса</l>
<pb n="455-2"/>
<l>2<hi rend="superscript">и</hi> части 3<hi rend="superscript">и</hi> главы 6<hi rend="superscript">го</hi> отдѣленія <unclear>въ</unclear> свидѣтели не принимать.</l>
<l>Но что слѣдуетъ до оставшихся отъ прописанныхъ удален-</l>
<l>ныхъ отъ свидѣтельства евреевъ двухъ, на коихъ такъ же го-</l>
<l>сподинъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> ссылается, и имянно Абрама Јоселе-</l>
<l>вича и Шмуилы Марковича; то хотя проситель <persName ref="Мовша_Ошерович">Мой-<lb/>
жешъ Ошеровичъ</persName> не представялетъ никакихъ законныхъ</l>
<l>причинъ, проситъ или всѣхъ отрѣшенныхъ кагальныхъ</l>
<l>членовъ принять за свидѣтелей, или изъ нихъ ни одного къ</l>
<l>къ тому не дрпускать, но понеже ни показанныхъ Абрама Јо-</l>
<l>селевича и Шмуилу марковича подписавшихъ ему <persName ref="Мовша_Ошерович">Оше-<lb/>
ровичу</persName> въ <date when="1799-02-08">8<hi rend="superscript">и</hi> день февраля</date> довѣренность, чтобъ онъ подавалъ</l>
<l>во всякомъ мѣстѣ прозьбы въ обстоятельствахъ имѣю-</l>
<l>щихся до еврейскаго народа и ихъ имѣнія, не объявляетъ</l>
<l>онъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> ни малейшаго подозренія, а господинъ совѣ-</l>
<l>тникъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> несмотря на то, что они и довѣрен-</l>
<l>ность подписали, и <note type="gloss">|: какъ самъ пишетъ :|</note> почитаютъ</l>
<l>его виновникомъ удаленія отъ должностей, полагается</l>
<l>на ихъ совѣсть; то и неможно ему господину <persName ref="Елиашевич">Еліашевичу</persName></l>
<l>отказать въ семъ требованіи. Въ слѣдствіе чего оныхъ</l>
<l>Абрама Јоселевича и Шмуйлу Марковича привѣдя над-</l>
<l>лежащимъ порядкомъ при бытности обѣихъ сторонъ</l>
<l>и при одномъ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">сего суда</orgName> присудствующемъ къ присягѣ, взять</l>
<l>показаніи: были ль они въ <date when="1799-02-04">4<hi rend="superscript">и</hi> день февраля 1799<hi rend="superscript">го</hi> года</date></l>
<l>въ еврейской школѣ, и естли находились въ оной, то</l>
<l>по прибытіи туда же господъ: бывшаго коменданта <persName ref="Капцевич">Капце-<lb/>
вича</persName>, совѣтника <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName>, губернскаго казначея серби-</l>
<l>новича, плацъ-маіора Палкина, надзирателя Ге-</l>
<l>стки, <orgName ref="Хасиды">каролиновъ</orgName> и десятскихъ остановлено ль было</l>
<l>богомоленіе? Какимъ образомъ и кѣмъ? что тамъ между</l>
<l>прописанными чиновниками, кагальными и духовными членами</l>
<l>произходило? Билъ ли сихъ членовъ господинъ совѣтникъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName>,</l>
<l>за что и чемъ? и что при томъ говорилъ? Приведя таковымъ же</l>
<l>образомъ къ присягѣ, просить противъ прописанныхъ пунктовъ и</l>
<l>трехъ школьниковъ, какъ ничемъ со стороны еврея <persName ref="Мовша_Ошерович">Мойжеша Ошеро-<lb/>

вича</persName> неопороченныхъ; и для того о имянахъ и прозваніяхъ изъ нихъ</l>
<l>двухъ, потребовать отъ обѣихъ сторонъ свѣденія; ибо ни господинъ</l>
<l>совѣтникъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> ссылаясь на нихъ, ни еврей <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> ихъ</l>
<l>приемля во свидѣтелеи, именъ и прозваніи оныхъ не изъяснили.</l>
<l>А хотя на одного Герцика Гиршовича <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> и показалъ, что онъ</l>
<l>вмѣстѣ со школьникомъ <persName ref="Мовша_Мордохович">Мойжешомъ Мордуховичемъ</persName> выдалъ госпо-</l>
<l>дину <persName ref="Елиашевич">Еліашевичу</persName> свидѣтельство, что бѣгунъ Енухъ человѣкъ подозри-</l>
<l>тельный, однако сего въ подозреніе ему Гиршовичу поставить не мо-</l>
<l>жно потому, что <orgName ref="Литовский_надворный_суд">сей Надворный судъ</orgName> въ изысканіе, справедливое</l>
<l>ль помянутое свидѣтельство, или ложно, не входилъ, а резолю-</l>
<l>ціею своею во <date when="1800-05-02">2<hi rend="superscript">и</hi> день сего маія</date> учиненную призналъ оное только</l>
<pb n="456-1"/>
<fw type="pageNum" place="right">456.</fw>
    <fw type="note" place="left margin">тарь</fw>
<l>достаточнымъ: слѣдовательно ежели онъ Гиршовичъ не объявитъ</l>
<l>ничего болѣе, кромѣ сего подозренія, и можетъ</l>
<l>допущенъ быть къ присягѣ, особливо, что онъ спрашиванъ будетъ</l>
<l>совсѣмъ по другому обстоятельству. Четвертаго же школьника</l>
<l><persName ref="Мовша_Мордохович">Мойжеша Мордуховича</persName>, котораго въ доказательствахъ въ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">сей судъ</orgName></l>
<l>поданныхъ, <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> обвинилъ, что онъ Мордухъ Мойжешовичъ</l>
<l>былъ въ школѣ при господахъ комендантѣ Капцевичѣ, совѣтникѣ</l>
<l>Еліашевиче и прочихъ и допрашиваннаго, уже въ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">семъ Надворномъ<lb/>
судѣ</orgName> безъ присяги о произшествіяхъ, <hi rend="superscript">въ той школѣ послѣдовавшихъ</hi> къ свидѣтельству не допускать.</l>
<l>Относительно же ссылки господина <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> на евревъ Ицку</l>
<l>Марковича, Гиршу сына Еліашова, Беніамина Янкелевича и Ицку</l>
<l>вульфовича въ томъ, что свидѣтели отъ еврея <persName ref="Мовша_Ошерович">Мойжеша Ошеровича</persName></l>
<l>преставленные и уже въ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">семъ судѣ</orgName> подъ присягою спрашиванные Зель-</l>
<l>манъ Ароновичъ, Абрамъ Янкелевичъ и Мордухъ Леизаровичъ въ 4и</l>
<l>день февраля не были въ школѣ; противъ чего <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> <choice><sic>возразалъ</sic><corr>возражалъ</corr></choice>,</l>
<l>что естли привесть оныхъ свидѣтелей къ присгѣ, то они пока-</l>
<l>заніями своими новое бы сдѣлали дѣло, утверждая представлен-</l>
<l>ныхъ отъ его <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровича</persName> свидѣтелей клятво-преступленіе, и</l>
<l>что изъ означенныхъ господина <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> свидѣтелей, Ицка</l>
<l>Мордуховичъ пріехалъ въ <placeName ref="Вильна">Вильну</placeName> въ <date when="1799-02-04">4<hi rend="superscript">и</hi> день февраля</date> послѣ </l>
<l>случившагося въ школѣ произшествія; Гирша Еліашовъ сынъ род-</l>
<l>ственникъ сыну <persName ref="Меер_Рафалович">Меера Рафаловича</persName> начальника каролиновъ</l>
<l>и Мордуху Перцовичу; Беніаминъ же Янкелевичъ и ицка Вуль-</l>
<l>фовичъ приличены въ худыхъ поступкахъ, но какъ воинскаго</l>
<l>процесса 2<hi rend="superscript">и</hi> части 3<hi rend="superscript">ей</hi> главы въ 12<hi rend="superscript">м</hi> отдѣленіи сказано: „Мо-</l>
<l>жетъ судья смотря по обстоятельствамъ дѣла свидѣтелей</l>
<l>вмѣстѣ свесть, чтобы они межъ собою о тѣхъ причинахъ, кото-</l>
<l>рія по извѣстію подлинной правды потребны суть, переговоря,</l>
<l>другъ друга уличить могли.„ А потому возраженіе его  <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеро-<lb/>
вича</persName> что свидѣтели: господина <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> сдѣлаютъ новое</l>
<l>дѣло о клятво-преступленіи, на основаніи прописаннаго за-</l>
<l>коно-положенія отставить, объявя ему <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичу</persName>, дабы онъ</l>
<l>прпиписываемыя въ подозрѣніе евреямъ Ицкѣ Марковичу, Гир-</l>
<l>шѣ сыну Еліашову, Беніамину Янкелевичу и Ицку Вульфо-</l>
<l>вичу худыя поступки, родство и небытность перваго изъ нихъ</l>
<l>въ <placeName ref="Вильна">Вильнѣ</placeName> въ <date when="1799-02-04">4<hi rend="superscript">и</hi> день февраля</date>, подтвердилъ достаточными</l>
<l>и законными доказательствами, кои и представилъ бы въ</l>
<l><orgName ref="Литовский_надворный_суд">сей Надворный судъ</orgName> немедленно. По полученіи которыхъ доло-</l>
<l>жить присудствію къ слушанію. Подлинной за подписаніемъ</l>
<l>господъ присудствующихъ и за скрепою секретаря Павла Ис-</l>
<l>крицкаго. Протоколистъ <signed>Јосифъ Волковъ</signed>.</l>
<l>Съ подлиннымъ сверялъ переводчикъ <signed>Јосифъ Фалькъ</signed></l>
</p>
 <pb n="456-2" missing="true" empty="true"/>
  </body></text>
</TEI>
