<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt>
      <author/>
      <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
    </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract><p>
        Объяснение губернского казначея Сербиновича для <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Литовского надворного
        суда</orgName> о событиях, связанных с отстранением действовавшего состава кагальных старшин <orgName ref=
        "Виленский_кагал">виленского кагала</orgName> и изъятии приходно-расходных книг
      </p></abstract>
      <creation><date when="1799-04-29">Апреля 29 дня 1799 года</date></creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <pb n="113-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">113</fw>
    <head>
      <l>Въ Литовскую Казенную Палату</l>
      <l>отъ губернскаго ея казначея Сербиновича.</l>
      <l>Объясненіе</l>
    </head>
    <p>
      <l>Въ слѣдствіе требованія <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Литовскаго надворнаго суда</orgName></l>
      <l>прописаннаго въ сообщеніи его отъ <date when="1799-04-26">26<hi rend="superscript">го</hi> сего апреля</date>
      подъ</l>
      <l><fw type="docNum">№ 131<hi rend="superscript">м</hi></fw> имѣю честь Казенной палатѣ по чистой совѣ-</l>
      <l>сти, сущей справедливости, и присяжной жолжности доне-</l>
      <l>сти, что произшествіи, при отбираніи отъ виленскихъ</l>
      <l>кагальныхъ старшинъ и прочихъ евреевъ, свѣденій о мѣстѣ</l>
      <l>храненія ими приходныхъ и расходныхъ книгъ, о удаленіи старшинъ отъ ихъ дол-</l>
      <l>жностей и о прочемъ, были, какъ виделъ я и слышалъ,слѣ-</l>
      <l>дующимъ образомъ: Его Превосходительство господинъ</l>
      <l>отъ артиллеріи генералъ маіоръ, виленскій комедантъ и</l>
      <l>кавалер <persName ref="Капцевич">Петръ Михайлович Капцевичъ</persName> сего <date when="1799-02-04">1799<hi
      rend="superscript">го</hi> года фев-<lb/>
       раля 4<hi rend="superscript">го</hi> числа</date> предъ полуднемъ, призвавъ Литовскаго губерн</l>
      <l>скаго правленія совѣтника <persName ref="Елиашевич">Еліашевича</persName> и меня</l>
      <l>въ комендантскую свою канцелярію, объявилъ намъ ордеръ,</l>
      <l>данный ему отъ Его высокопревосходительства господина</l>
      <l>генерала отъ инфантеріи, литовскаго генералъ губернатора и</l>
      <l>разныхъ орденовъ кавалера <persName ref="Лассий">Бориса Петровича Лассія</persName>, повелѣ-</l>
      <l>вающій: виленскихъ кагальныхъ старшинъ отъ ихъ мѣстъ</l>
      <l>удалить, книги о приходахъ и расходахъ собираемыхъ ими</l>
      <l>съ еврейскаго общества денегъ, отобрать и разсмотреть, и что</l>
      <l>къ отправленію сего дѣла въ помощь господину коменданту</l>
      <l>тѣмъ же ордеромъ назначены господинъ совѣтникъ Еліашевичъ</l>
      <l>и я. По объявленіи – обѣимъ намъ Его Превосходительст</l>
      <l>вомъ господиномъ комендантомъ сего ордера, онъ же сказалъ</l>
      <l>намъ, чтобъ мы были при отбираніи имъ отъ собранныхъ</l>
      <l>уже до того нѣкоторыхъ кагальныхъ старшинъ, школьниковъ</l>
      <l>и вѣрниковъ, показаній, у кого и гдѣ хранятся вышеупомяну-</l>
      <l>тыя о приходахъ и расходахъ книги. Послѣ того приказалъ</l>
      <l>тѣхъ евреевъ въ канцелярію впустить; и хотя на спрашиваніи</l>
      <pb n="113-2"/>
      <l>дали они нѣкоторое свѣденіе о мѣстѣ храненія книгъ,</l>
      <l>но то уже по довольномъ ихъ о семъ увѣщеваніи.</l>
      <l>И какъ по послѣднимъ ихъ объявленіямъ, узнавъ мѣста, гдѣ</l>
      <l>хранятся книги; то <persName ref="Капцевич">господинъ комендантъ</persName> для отыска-</l>
      <l>ніе изъ нихъ лежащихъ въ партикулярныхъ еврейскихъ</l>
      <l>домахъ, посылалъ своихъ подчиненныхъ, но кого именно</l>
      <l>мнѣ не въ память; а касательно до показанныхъ хранящими-</l>
      <l>ся въ кагальной избѣ самъ ѣздилъ туда для взятія</l>
      <l>ихъ; причемъ, какъ господину совѣтнику <persName ref="Елиашевич">Еліашевичу</persName>, такъ</l>
      <l>и мнѣ велелъ тамъ быть. Когда жъ въ кагальный дворъ</l>
      <l>собрались, то господинъ комендантъ приказалъ напередъ</l>
      <l>кагальнымъ и духованго суда старшинамъ иттить въ еврей</l>
      <l>скую школу; а потомъ и насъ обѣихъ повелъ за собою ту-</l>
      <l>да; гдѣ по прибытіи объявилъ вышеупомянутое Его высоко-</l>
      <l>превосходительства литовскаго господина <persName ref="Лассий">генералъ губер-<lb/>
       натора</persName> повелѣніе, которое господинъ своѣтникъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName></l>
      <l>объяснилъ на польскомъ языкѣ, дабы лучше уразумели, по</l>
      <l>чему тогдашніе старшины Его высокопревосходительствомъ</l>
      <l>удаляются отъ должностей ихъ. И велено на ихъ мѣста</l>
      <l>выбрать другихъ. И когда всѣ мы пришли въ школу, то</l>
      <l>въ ней еще не было начато богомоленіе; ибо было гораздо</l>
      <l>еще видно так, что читано повелѣніе <persName ref="Лассий">Его высокопревосхо-<lb/>
       дительства</persName> безъ огня, что не примѣтно было ни единой свѣчи</l>
      <l>въ школѣ зажженной, и что немного даже и народу еще</l>
      <l>собралось въ школу; Слѣдовательно господинъ совѣтникъ</l>
      <l><persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> и не могъ останавливать не начатаго богомо-</l>
      <l>ленія; а напротивъ того, въ продолженіе изтолкованія по-</l>
      <l>веленія его высокопревосходительства, нѣкоторыя изъ стар-</l>
      <l>шинъ, коихъ по именамъ не знаю, старались завести</l>
      <l>шумъ , и зачинать читать молитвы приказывали, видно</l>
      <l>для того, дабы общество не вняло того повеленія яко</l>
      <l>удаляющаго ихъ отъ должностей старшинъ надъ тѣмъ</l>
      <l>обществомъ; но чтобъ господинъ совѣтникъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName></l>
      <l>будто бы на прошеніе тѣхъ старшинъ объявилъ имъ ихъ</l>
      <l>винность, билъ однихъ по щекамъ, а другихъ палкою и гро-</l>
      <l>зилъ еще далѣе ихъ проучить; то всего сего вя вовсе не</l>
      <l>видалъ и не слыхалъ; да и не примѣтилъ даже была ль у го-</l>
      <l>сподина совѣтника тогда при немъ и трость. По вы-</l>
      <l>ходѣ же изъ школы зашли въ кагальную избу, и тамъ</l>
      <l>по довольно долгомъ спрашиваніи гдѣ книги, едва стар-</l>
      <l>шины указали мѣста и людей, подъ вѣдомствомъ ко-</l>
      <l>ихъ хранились тѣ книги, а особянно еврей Юнашевичъ</l>
      <pb n="114-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">114</fw>
      <fw type="note" place="left margin">копія</fw>
      <l>упорствовалъ въ показаніи и отдачѣ имѣющихся у него</l>
      <l>регистровъ или книгъ; Однако и при семъ случаѣ не видѣлъ</l>
      <l>я, чтобъ господинъ <persName ref="Елиашевич">совѣтникъ</persName> кого билъ рукою или палкою.</l>
      <l>Напослѣдокъ и то по самой истиннѣ могу сказать, что</l>
      <l>были ль въ школѣ или кагальной избѣ, и кѣмъ приведены</l>
      <l><orgName ref="Хасиды">каролины</orgName>, я вовсе не примѣтилъ; ибо не имѣлъ к тому ника-</l>
      <l>кой надобности, да и по какому бъ отличію можно распоз-</l>
      <l>нать ихъ отъ другихъ евреевъ не именующихся <orgName ref="Хасиды">каролинами</orgName>,</l>
      <l>я по сіе время не знаю, для того что никакого съ ними</l>
      <l>сношенія и ни малѣйшихъ разговоровъ никогда ни объ чемъ</l>
      <l>не имѣлъ и нынѣ не имѣю; въ чемъ никто меня по невинно-</l>
      <l>сти моей и не обличитъ; Въ прочемъ и самъ жалобщикъ</l>
      <l><persName ref="Мовша_Ошерович">Ашеровичъ</persName> ничего на меня не написалъ, кроме только того,</l>
      <l>что я былъ въ школѣ; но быть въ ней въ свободное отъ</l>
      <l>должности время, не причиняя никому никакой обиды</l>
      <l>хотя бы то и самъ собою учинилъ безъ приказанія градо-</l>
      <l>начальника, не есть преступленіе; кольмижъ паче, когда</l>
      <l>я тамъ былъ какъ выше объяснилъ по повеленію господина</l>
      <l><persName ref="Капцевич">коменданта</persName>, а не самовольно. И для того сіе мое истинно</l>
      <l>справедливое объясненіе Литовскую казенную палату</l>
      <l>покорнѣйше прошу препроводить въ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Литовскій надворный<lb/>
       судъ</orgName> въ сходствіе его требованія. Губернскій казначей</l>
      <l><signed>Степан Сербиновичъ</signed></l>
    </p>
    <closer place="left"><l><date when="1799-04-29">Апреля 29<hi rend="superscript">го</hi> дня<lb/>
     1799 года</date>.</l></closer>
    <pb n="114-2" missing="true" empty="true"/>
  </body></text>
</TEI>
