<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt>
      <author/>
      <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
    </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract><p>
        Промежуточное решение <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Литовского надворного суда</orgName> по жалобе
        <persName ref="Мовша_Ошерович">Мовши Ошеровича</persName> и старшин <orgName ref="Виленский_кагал">виленского
        кагала</orgName> о необходимости получить дополнительные объяснения подателя жалобы, а также ее подробное
        изложение
      </p></abstract>
      <creation><date when="1799-04-01">1799 года апреля 1 дня</date></creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <pb n="059-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">59</fw>
    <fw type="note" place="left margin">тарь</fw>
    <fw type="note" place="left margin">про-</fw>
    <head>
      <l><date when="1799-04-01">1799<hi rend="superscript">го</hi> года апреля 1<hi rend="superscript">го</hi>
      дня</date> въ Журналѣ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Литовскаго Над-<lb/>
       ворнаго Суда</orgName> записано подъ <fw type="docNum">№ 1<hi rend="superscript">м</hi></fw></l>
    </head>
    <p>
      <l>Разсматривали дѣло производящеяся въ семъ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">судѣ</orgName> по</l>
      <l>предложенію Господина Литовскаго Гражданскаго Губерна-</l>
      <l>тора <persName ref="Фризель">Фризеля</persName>, коимъ предписано произвесть изслѣдованіе</l>
      <l>во всѣхъ обстоятельствахъ жалобы, принесенной Его</l>
      <l>Свѣтлости Господину Генералъ прокурору князю <persName ref="Лопухин">петру<lb/>
       васильевичу Лапухину</persName> отъ члена <orgName ref="Виленский_кагал">виленскаго еврейскаго<lb/>
       кагала</orgName> <persName ref="Мовша_Ошерович">Мойжеша Ошеровича</persName>. въ той же жалобѣ пред-</l>
      <l>ставленной имъ ошеровичемъ по требованію сего <orgName ref="Литовский_надворный_суд">над-<lb/>
       ворнаго Суда</orgName> въ копіи значитъ: что <date when="1797-10-10">1797<hi rend="superscript">го</hi> года
      октября<lb/>
       10го дня по римскому исчисленію</date>, виленское еврейское</l>
      <l>общество примѣтя начавшуюся составляться изъ нѣ</l>
      <l>которыхъ виленскихъ же евреевъ <orgName ref="Хасиды">секту называемую ка-<lb/>
       ролинскую</orgName>, древнимъ праотцевъ ихъ религіи правиламъ</l>
      <l>противную, для отправленія по коей обрядовъ богомо-</l>
      <l>ленія учреждена уже была въ домѣ здѣшняго жителя ев-</l>
      <l>рея <persName ref="Меер_Рафалович">Меера рафаловича</persName> божница, въ предупрежденіе</l>
      <l>худыхъ послѣдствій учинилъ всемъ своимъ собраніемъ</l>
      <l>наказъ дабы утвердивши общественное 1772<hi rend="superscript">го</hi> года</l>
      <l>постановленіе, предписать предпринявшимъ та</l>
      <l>ковую нелепость отъ оной отстать, и никому</l>
      <pb n="059-2"/>
      <fw type="note" place="left">16</fw>
      <l>болѣе изъ евреевъ оной не принимать; для смотренія</l>
      <l>же за симъ избралъ пять человѣкъ, всѣмъ однако тако-</l>
      <l>вымъ виленскаго еврейскаго общества усиліямъ упор-</l>
      <l>ствуя <orgName ref="Хасиды">вышеписанной секты особы</orgName>, перемѣнили мѣсто</l>
      <l>своего для молитвъ сходбища, и избрали оное въ домѣ ви-</l>
      <l>ленскаго жъ еврея <persName ref="Ицка_Абрамович">Ицки Абрамовича</persName>; что увидя тѣ</l>
      <l>пять особъ избранные кагаломъ, согласно съ онымъ</l>
      <l>учинили подтвержденіе отстать отъ сего безчинства;</l>
      <l>еврею же <persName ref="Ицка_Абрамович">Ицкѣ Абрамовичу</persName> для отвращенія соблазну сдѣ-</l>
      <l>лали въ божницѣ предъ парадомъ напоминаніе по обряду</l>
      <l>своего еврейскаго закона и по силѣ привилегій отъ преж-</l>
      <l>нихъ польскихъ королей евреямъ жалованныхъ, дозво-</l>
      <l>ляющихъ за преступленіе религіичинить наказаніе,</l>
      <l>однако сего недовольно было для <orgName ref="Хасиды">принявшихъ каролин-<lb/>
       скую секту евреевъ</orgName>: они по своему упорству избрали</l>
      <l>изъ между себя одного еврея именемъ <persName ref="Юдель_Елиашевич">юделя Еліаше-<lb/>
       вича</persName> повѣреннымъ для затрудненія правительства</l>
      <l>ложными доносами касательно укоризны древнихъ</l>
      <l>еврейскаго закона правилъ. А за симъ означенный <persName ref="Юдель_Елиашевич">Юдель<lb/>
       Еліашевичъ</persName> назвавшись нерезонно повѣреннымъ общес-</l>
      <l>тва <orgName ref="Хасиды">каролиновъ</orgName>, которыхъ здѣсь въ <placeName ref="Вильна">вильнѣ</placeName>
      больше две-</l>
      <l>надцати или пятнадцати хозяевъ не находится, хотя и жаловался</l>
      <pb n="060-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">60.</fw>
      <fw type="note" place="left margin">Па-</fw>
      <fw type="note" place="left margin">то-</fw>
      <l>Губернскому правленію на хейримы <note type="gloss">|: проклятіи :|</note> якобы</l>
      <l>ко вреду ближняго <orgName ref="Виленский_кагал">кагаломъ</orgName> установленныя; однако сія</l>
      <l>прозьба его есть несправедлива потому, что хейримы</l>
      <l>не <orgName ref="Виленский_кагал">кагаломъ</orgName> и обществомъ евреевъ, но самимъ ихъ</l>
      <l>закономъ учреждены, и оные еще до подачи вышеписан-</l>
      <l>ным Юделемъ прозьбы въ <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Губернское правленіе</orgName> по
      приказа-</l>
      <l>нію правившаго бывшею виленскою губерніею Господина пол-</l>
      <l>ковника <note type="gloss">|: что нынѣ дѣйствительный статскій совет-<lb/>
       никъ и Литовскій Губернаторъ :|</note> <persName ref="Фризель">Фризеля</persName> уничтожены</l>
      <l>въ 1797<hi rend="superscript">мъ</hi> году. Еще жаловался онъ <persName ref="Юдель_Елиашевич">Юдель</persName>,
      что <orgName ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName> утвер-</l>
      <l>дилъ пять избранныхъ особъ, поручивъ якобы имъ гнать</l>
      <l><orgName ref="Хасиды">каролиновъ</orgName>, и запретилъ всемъ евреямъ имѣть съ ними</l>
      <l>всякое сообщеніе. На сей пунктъ даетъ <orgName ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName> слѣду-</l>
      <l>ющее объясненіе что не однимъ <orgName ref="Виленский_кагал">кагаломъ</orgName> но всехъ вилен</l>
      <l>скихъ евреевъ обществомъ и не гнать <orgName ref="Хасиды">каролиновъ</orgName>, но для</l>
      <l>наблюденія, чтобъ таковое зло далѣе не распростра-</l>
      <l>нялось, и чтобы особы принявшіе <orgName ref="Хасиды">каролинскую секту</orgName></l>
      <l>отъ оной были отвращены, тѣ пять особъ избраны</l>
      <l>были. Жаловался тотъ же <persName ref="Юдель_Елиашевич">Юдель</persName>, якобы означенныя</l>
      <l>пять выбранныя особы запретили подъ проклятіемъ</l>
      <l>брать евреямъ напитки у еврея <persName ref="Меер_Рафалович">меера рафаловича</persName></l>
      <l>и взятыя приказывали относить къ нему обратно:</l>
      <l>но навсегда ли или на нѣкоторое только время то</l>
      <pb n="060-2"/>
      <l>установлено, не объяснилъ. <orgName ref="Виленский_кагал">Кагалъ</orgName> же доносилъ губернскому<lb/>
       правленію, что евреямъ какъ съ прочими иновѣрцами, такъ</l>
      <l>равномѣрно и съ <orgName ref="Хасиды">каролинами</orgName> не запрещается и не запре-</l>
      <l>щено чрезъ целой годъ торговать; но за одинъ только мѣ-</l>
      <l>сяцъ предъ праздникомъ такъ называемымъ пейсахъ</l>
      <l>предостереженъ каждой еврей по закону еврейскому</l>
      <l>заготовлять пищу и питье и покупать оныя у ино-</l>
      <l>вѣрцевъ, и особливо у евреевъ пренебрегшихъ вѣру и ея</l>
      <l>обряды; Почему и сдѣлана сія предосторожность –</l>
      <l>не на одного <persName ref="Меер_Рафалович">рафала</persName>, но на всѣхъ <orgName ref="Хасиды"
      >каролиновъ</orgName> яко от-</l>
      <l>рекшихся отъ истинныхъ религіи обрядовъ, и един-</l>
      <l>ственно жъ въ томъ видѣ, чтобы евреи у таковыхъ лю-</l>
      <l>дей остерегались покупать къ вышеписанному</l>
      <l>празднику одни только напитки и съестное. Ка-</l>
      <l>ковая предосторожность представлена правленію</l>
      <l>при городническомъ рапортѣ. Далѣе просилъ <persName ref="Юдель_Елиашевич">Юдель</persName>, чтобы</l>
      <l>запрещено было <orgName ref="Виленский_кагал">кагалу</orgName> собирать съ евреевъ рекрутскія</l>
      <l>и другія складочныя деньги, якобы въ гораздо прево</l>
      <l>сходномъ количествѣ на народъ налагаемыя; то и</l>
      <l>сего не оставляя безъ объясненія, говоритъ, что</l>
      <l>не только складокъ на содержаніе професоровъ своихъ,</l>
      <l>и на другія хозяйственныя надобности, но даже и казнѣ</l>
      <pb n="061-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">61</fw>
      <fw type="note" place="left margin">велъ</fw>
      <fw type="note" place="left margin">Ко-</fw>
      <l>принадлежащихъ денегъ не назначаетъ <orgName ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName> самъ собою,</l>
      <l>но все сіе дѣлает общество; а <orgName ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName> какъ исполнитель-</l>
      <l>ная власть приводитъ въ дѣйствіе онаго назначеніе.</l>
      <l>въ протчемъ ежели богатому назначается заплатить боль-</l>
      <l>ше, нежели бѣдному, то не иная сему можетъ быть при-</l>
      <l>чина какъ только одно къ бѣднымъ человѣколюбіе. при-</l>
      <l>томъ естьли бы богвтые не платили за бѣдныхъ, то и</l>
      <l>то и подати казнѣ принадлежащія никогда бы не могли быть</l>
      <l>исправно заплачены; Словомже: никогда <orgName ref="Хасиды">каролины</orgName> не</l>
      <l>докажутъ, чтобы кагальные члены пользовались обще-</l>
      <l>ственными доходами. Изъяснивъ таковымъ образомъ</l>
      <l><orgName ref="Виленский_кагал">виленскій кагалъ</orgName> неправильное каролиновъ прошеніе, при-</l>
      <l>ступаетъ нынѣ къ объясненію угнѣтенія своего, кото-</l>
      <l>рое терпитъ онъ отъ резолюціи послѣдовавшей въ <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Ли-<lb/>
       товскомъ губернскомъ правленіи</orgName> минувшаго <date when="1798-04-26">1798<hi rend="superscript">го</hi><lb
      />
       года апреля 26<hi rend="superscript">го</hi></date> по подачѣ со стороны <orgName ref="Хасиды"
      >каролиновъ</orgName> въ</l>
      <l>то <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Губернское правленіе</orgName> прозьбы. Итакъ хотя <orgName
      ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName></l>
      <l>въ объясненіи своемъ при рапортѣ городничаго представ-</l>
      <l>ленномъ прописывалъ самую силу 1629<hi rend="superscript">го</hi> и 1633<hi rend="superscript">го</hi>
      годовъ</l>
      <l>привилегій отъ бывшихъ польскихъ королей ему жа-</l>
      <l>лованныхъ; однако <orgName ref="Литовское_губернское_правление">правленіе</orgName> о таковыхъ привилегіяхъ</l>
      <l>сказало, что якобы оными не предоставлена власть</l>
      <l>для <orgName ref="Виленский_кагал">кагала</orgName> или духовнаго суда кого либо тѣлесно</l>
      <pb n="061-2"/>
      <l>наказывать, и что пять выбранные особы еврея <persName ref="Ицка_Абрамович">Ицку</persName></l>
      <l>вопреки означенныхъ привилегій на школьномъ дворѣ</l>
      <l>наказали. противу чего <orgName ref="Виленский_кагал">виленскій кагалъ</orgName> доноситъ,</l>
      <l>что ежели <orgName ref="Литовское_губернское_правление">правленіе</orgName> не повѣрило приведеннымъ ка-<lb/>
       галомъ изъ вышеизъясненныхъ привилегій словамъ, то</l>
      <l>чего ради не потребовало отъ онаго тѣхъ привилегіи,</l>
      <l>и именно 1588<hi rend="superscript">го</hi> и 1629<hi rend="superscript">го</hi> годовъ Сигисмундомъ III.
      для</l>
      <l>всѣхъ въ <placeName ref="Польша">княжествѣ Литовскомъ</placeName> евреевъ жалованныхъ,</l>
      <l>и владиславомъ IV – <date when="1633-02-15">1633<hi rend="superscript">го</hi> года февраля 15<hi rend=
      "superscript">го</hi> дня</date>, Авгу-</l>
      <l>стомъ II – <date when="1720-02-10">1720<hi rend="superscript">го</hi> года февраля 10<hi rend="superscript"
      >го</hi></date> и Августомъ III. <date when="1746-11-28">1746 годовъ<lb/>
       ноября 28<hi rend="superscript">го</hi></date> конфирмованныхъ, въ коихъ сказано, а имен</l>
      <l>но въ первой: Сигисмундъ III и прочая. „однакожъ, мы</l>
      <l>по милости нашей королевской, за битіемъ намъ</l>
      <l>челомъ всехъ евреевъ въ <placeName ref="Польша">великомъ княжествѣ Литовскомъ</placeName></l>
      <l>и земляхъ къ оному принадлежащихъ живущихъ, сею</l>
      <l>особенною грамотою и привилегіею нашею всѣ права,</l>
      <l>привилегіи, приговоры, грамоты и вольности ихъ,</l>
      <l>правильно отъ предковъ нашихъ имъ жалованные,</l>
      <l>также постановленіи и договоры согласно съ городами</l>
      <l>и мѣстечками заключенные и къ тому древніе ихъ</l>
      <l>обыкновенія какъ въ купечествѣ и торговлѣ, тамъ ра-</l>
      <l>вно и въ иныхъ дѣлахъ, коихъ сей народъ еврейскій въ</l>
      <l>царствованіе предковъ нашихъ королей польскихъ и великихъ</l>
      <pb n="062-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">62.</fw>
      <fw type="note" place="left margin">ис-</fw>
      <fw type="note" place="left margin">листъ-</fw>
      <l>князей Литовскихъ издержекъ и по сіе время употреб-</l>
      <l>ляетъ, во всѣхъ пунктахъ, артикулахъ кондиціяхъ,</l>
      <l>такъ якобы въ сей грамотѣ нашей именно выписаны</l>
      <l>и показаны были, укрепляемъ, подтверждаемъ на всѣ</l>
      <l>потомственныя и вечныя времена, желая имѣть, дабы</l>
      <l>вездѣ во всѣхъ присудствіяхъ у каждаго права по приви-</l>
      <l>легіямъ предковъ нашихъ и употребленію и обыкновенію</l>
      <l>ихъ сильно и ненарушимо содержаны и сохранены</l>
      <l>были„ во второй и третей „предъявили между прочими</l>
      <l>привилегіи блаженной памяти короля Сигисмунда</l>
      <l>III. Государя нашего родителя въ <placeName ref="Варшава">варшавѣ</placeName> <date when="1629-03-26">1629<hi
      rend="superscript">го</hi> года<lb/>
       марта 26<hi rend="superscript">го</hi></date>, въ коихъ между прочимъ сказано: еврея,</l>
      <l>который бы имѣлъ дѣло съ евреемъ, старшіе имѣютъ</l>
      <l>судить и наказывать по ихъ закону.„ 1593<hi rend="superscript">го</hi> года</l>
      <l>Сигисмунда III виленскимъ евреямъ пожалованной, вла-</l>
      <l>диславомъ же IV. <date when="1633-02-13">1633<hi rend="superscript">го</hi> февраля 13<hi rend="superscript"
      >го</hi></date> конфирмованной,</l>
      <l>которая глоситъ: „дабы между собою могли по порядку</l>
      <l>и обыкновенію своему въ частныхъ дѣлахъ судить</l>
      <l>и наказывать.<note place="end">необозначенный конец цитаты</note> Каковыя всѣ привилегіи авгус-</l>
      <l>томъ III. 1746<hi rend="superscript">го</hi> и Станиславомъ августомъ 1766</l>
      <l>годовъ аппробованы. Почему еврея <persName ref="Ицка_Абрамович">Ицку</persName>, яко нару-</l>
      <l>шающаго обряды, несамовольно, какъ говоритъ прав-<lb/>
       леніе, по силѣ сказанныхъ привилегій по закону сво</l>
      <l>ему велѣлъ <orgName ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName> взять изъ новозаведенной <orgName ref="Хасиды"
      >каролинами</orgName></l>
      <pb n="062-2"/>
      <l>божницы и на школьномъ дворѣ наказать, да и то не такъ,</l>
      <l>какъ въ законѣ еврейскомъ написано тридцатью девятью</l>
      <l>ударами плетей, но только десятью или пятнадцатью,</l>
      <l>и то въ чаяніи томъ, что онъ понесши одинъ только стыдъ,</l>
      <l>а не наказанія оставитъ <orgName ref="Хасиды">каролиновъ</orgName> и паки обратит</l>
      <l>ся къ своей вѣрѣ; чего онъ и понынѣ не учинилъ. далѣе про-</l>
      <l>писываетъ <orgName ref="Литовское_губернское_правление">правленіе</orgName> въ своей резолюціи, чтобъ на
      осно-</l>
      <l>ваніи 124<hi rend="superscript">й</hi> статьи Городоваго положенія позволить</l>
      <l><orgName ref="Хасиды">каролинамъ</orgName> отправлять богомоленіе и не гнать ихъ</l>
      <l>за вѣру и обряди подъ опасеніемъ взысканія; <orgName ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName> же</l>
      <l>же изъясняетъ, что въ 124<hi rend="superscript">м</hi> пунктѣ Городоваго положенія</l>
      <l>именно сказано: <note place="end">необозначенное начало цитаты</note>да всѣ народы въ россіи пребывающіе</l>
      <l>славятъ всемогущаго бога различными языками по за-</l>
      <l>кону и исповѣданію ихъ праотцевъ.„ А потому <orgName ref="Литовское_губернское_правление">прав<lb/>
       леніе</orgName> вопреки скему пункту позволило отправлять та-</l>
      <l>ковое богомленіе каролинамъ, которые не по правамъ пра</l>
      <l>отцевъ еврейскаго народа молятся; ибо праотцы онаго,</l>
      <l>повелѣли такъ молиться, какъ молится <orgName ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName>, а не такъ</l>
      <l>какъ <orgName ref="Хасиды">каролины</orgName>, коихъ сборъ недавно вказавшійся ника-</l>
      <l>кого державою не есть аппробованъ. <orgName ref="Литовское_губернское_правление">правленіе</orgName>
      запретило</l>
      <l><orgName ref="Виленский_кагал">кагалу</orgName> и духовному суду принимать и судить дѣла</l>
      <l>гражданскія и духовныя между евреями, но сіе послѣдо-</l>
      <l>вало также вопреки вышеписанныхъ привилегій; ибо</l>
      <l>отъ начала заселенія <placeName ref="Польша">въ княжествѣ Литовскомъ</placeName> евреевъ,</l>
      <l>были установлены еврейскія кагалы и духовныя суды</l>
      <pb n="063-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">63</fw>
      <fw type="note" place="left margin">криц</fw>
      <fw type="note" place="left margin">Јосифъ</fw>
      <l>подъ названіемъ синагоги и понынѣ въ таковомъ</l>
      <l>порядкѣ существуютъ. Напослѣдокъ приступаетъ <orgName ref="Виленский_кагал">ка-<lb/>
       галъ</orgName> изъяснить кратко, какой для еврейскаго народа слѣ-</l>
      <l>дуетъ упадокъ отъ запрещенія судить духовному суду</l>
      <l>партикулярныя дѣла весь торгъ еврея съ евреемъ состо-</l>
      <l>итъ на кредитѣ, и случающіяся при ономъ споры судъ</l>
      <l>духовный называемый Синагога въ одинъ день разсма-</l>
      <l>триваетъ и рѣшитъ весьма съ малыми для торгующихъся</l>
      <l>сторонъ издержками; чрезъ что самое и кредитъ между</l>
      <l>евреями упасть не можетъ. Естлижъ бы тяжба сія</l>
      <l>производилась въ гражданскихъ правительствахъ; то какъ</l>
      <l>тамъ должны быть узаконенные позвы и очередь въ на-</l>
      <l>ступленіи разсмотренія дѣла, потому и рѣшеніе ос-</l>
      <l>тается медлительнымъ и для евреевъ вовсѣ тяж-</l>
      <l>кимъ, притомъ и съ несказанными тяжебными издер-</l>
      <l>жками. изъ чего слѣдуетъ, что кредитъ упадаетъ</l>
      <l>и бѣдной еврей лишается своего и въ торгѣ оборота</l>
      <l>и съ оными пропитанія, впрочемъ естьли бы <orgName ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName></l>
      <l>учинилъ рѣшеніе незаконное, какъ сего понынѣ нико-</l>
      <l>гда не бывало, то обиженному не запрещено взять</l>
      <l>въ ассесорскій судъ аппеляцію, по силѣ предписанія при-</l>
      <l>вилегій. Сверхъ того, поелику въ именномъ Его ИМПЕ</l>
      <l>РАТОРСКАГО ВЕЛИЧЕСТВА указѣ въ 6<hi rend="superscript">и</hi> день февраля</l>
      <pb n="063-2"/>
      <l>1797<hi rend="superscript">го</hi> года состоявшемся изображено: „для суда и рас-</l>
      <l>правы возстановить существовавшіе по правамъ тамош</l>
      <l>нимъ суды земскіе, Гродскіе и подкоморскіе для разбора же</l>
      <l>дѣлъ по прививлегіямъ, изъ коихъ одна въ Ассесоріальныхъ</l>
      <l>судахъ, другія жъ въ скарбовыхъ коммиссіяхъ разбираемы</l>
      <l>были, учредить въ <placeName ref="Вильна">вильнѣ</placeName> <orgName ref="Литовский_надворный_суд">надворный
      судъ</orgName> подъ апелля</l>
      <l>ціею <orgName ref="Сенат">Сената</orgName>.„ Къ тому жъ состоявшійся 1787<hi rend="superscript">го</hi> года<lb
      />
       ноября 24<hi rend="superscript">го</hi> дня къ бывшей ассесоріи Литовской декретъ</l>
      <l>гласитъ: „относительно желаннаго обеими сторо-</l>
      <l>нами порядка и той статьи, о которой жаловались</l>
      <l>жительствующіе на юриздиктѣ виленскаго епископа<note place="end">на территории, находящейся в юрисдикции
      епискома</note></l>
      <l>евреи, поелику постановленіи и обычай еврейскія</l>
      <l>не представлены нынѣ предъ нашимъ <orgName ref="Литовский_надворный_суд">судомъ</orgName>, и тако-</l>
      <l>вое распоряженіе не только съ народными правами,</l>
      <l>но и съ обыкновеніями еврейскими, которые правами</l>
      <l>и привилегіями укреплены, должно быть сходственно.</l>
      <l>для того мы, котороль, дабы еврей въ дѣлахъ касающих</l>
      <l>ся до религіи и гражданскихъ между ими производя</l>
      <l>щихся дѣлъ мимо обыкновенными правами и при</l>
      <l>вилегіями утвержденнаго присудственнаго мѣста,</l>
      <l>по апелляціи же мимо нашего <orgName ref="Литовский_надворный_суд">суда</orgName> въ другіе суды</l>
      <l>позываются и прибѣгаютъ подъ наказаніями на</l>
      <l>ослушниковъ въ законахъ указанными не отважи</l>
      <l>вались и прочая.„ для того и <orgName ref="Хасиды">каролины</orgName> совсемъ</l>
      <pb n="064-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">64</fw>
      <fw type="note" place="left margin">кій</fw>
      <fw type="note" place="left margin">Волковъ</fw>
      <l>не въ надлежащемъ мѣсте принесли на <orgName ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName> жалобу:</l>
      <l>ибо разсмотреніе привилегій не до <orgName ref="Литовское_губернское_правление">губернскаго
      правленія</orgName>,</l>
      <l>но до <orgName ref="Литовский_надворный_суд">Губернскаго надворнаго суда</orgName> принадлежитъ, и</l>
      <l>особливо когда и опредѣленіемъ того суда въ <date when="1797-08-21">21<hi rend="superscript">й</hi> день ав-<lb
      />
       густа 1797<hi rend="superscript">го</hi> года</date> состоявшимся постановлено: „разборъ</l>
      <l>между евреями партикулярныхъ дѣлъ на основаніи при-</l>
      <l>вилегій; также и тѣхъ дѣлъ, кои касаются ихъ рели-</l>
      <l>гіи, предоставить имъ по прежнему производить„,</l>
      <l>которое опредѣленіе и его Сіятельство управляющій <placeName ref="Литва">Литов-<lb/>
       скою губерніею</placeName>, Господинъ Генералъ фельдмаршалъ князь</l>
      <l>Николай васильевичъ репнинъ аппробовал, и <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Литовское<lb/>
       губернское правленіе</orgName> объ ономъ извѣстно; поелику ука-</l>
      <l>зомъ виленскому городничему посланнымъ предписало</l>
      <l>слѣдующее: „виленскому городничему съ приложеніемъ</l>
      <l>въ копіи таковаго рѣшенія предписать указомъ, чтобы</l>
      <l>о исполненіи въ самой точности сообщилъ виленскому</l>
      <l>Гродскому суду и магистрату. Евреямъ же здѣсь жи-</l>
      <l>тельствующимъ объявилъ бы посредствомъ кагала.„</l>
      <l>нынѣ же вопреки означеннаго состоящаго подъ апелля-</l>
      <l>ціею <orgName ref="Сенат">Сената</orgName> <orgName ref="Литовский_надворный_суд">надворнаго суда</orgName>
      опредѣленія и утвержденія</l>
      <l>управлявшаго <placeName ref="Литва">Литовскою губерніею</placeName>, а наконецъ про-</l>
      <l>тиву собственнаго своего указа, и высочайшихъ</l>
      <l>учрежденіи о управленіи губерніи 130<hi rend="superscript">й</hi> статьи, въ</l>
      <l>коей сказано: „одна палата не можетъ отмѣнить</l>
      <pb n="064-2"/>
      <l>решеніе другой палаты, ни собственныхъ своихъ пере-</l>
      <l>вершивать„, правленіе <choice><sic>отнако</sic><corr>отняло</corr></choice> власть у виленскаго еврей-</l>
      <l>скаго духовнаго суда или Сынагоги входить въ разби-</l>
      <l>рательство дѣлъ касающихся до религіии частныхъ</l>
      <l>споровъ между евреями. о чемъ всемъ вскорѣ послѣ сего</l>
      <l><orgName ref="Литовское_губернское_правление">правленія</orgName> указа подано отъ <orgName ref=
      "Виленский_кагал">кагала</orgName> бывшему господи-</l>
      <l>ну Литовскому Губернатору <persName ref="Булгаков">булгакову</persName> объясненіе.</l>
      <l><orgName ref="Литовское_губернское_правление">Литовское губернское правленіе</orgName> въ указѣ своемъ
      пишетъ.</l>
      <l>„хотяжъ по дѣламъ до религіи относящимся и могутъ</l>
      <l>они, то есть <orgName ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName> и судъ духовный дѣлать свой поло-</l>
      <l>женія; но оныя никогда не должны имѣть послѣдствіемъ</l>
      <l>денежныхъ штрафовъ, ни наказаніи телесныхъ и на</l>
      <l>носящихъ бесчестіе человѣку, ни клятвъ разрушающихъ</l>
      <l>связь общества, нарушающихъ торги и промыслы</l>
      <l>и разоряющихъ ближняго, а одну только <choice><sic>епителію</sic><corr>епитемію</corr></choice></l>
      <l>и покаяніе.„ чему приведено въ примѣръ 74<hi rend="superscript">е</hi> отдѣле-</l>
      <l>ніе проекта новаго Уложенія, въ коемъ сказано;</l>
      <l>„что стремящихся прямо противу закона, ка-</l>
      <l>ковыя суть прямыя и явныя святотатства,</l>
      <l>наказывать лишеніемъ выгодъ законами даруемыхъ</l>
      <l>изключеніемъ изъ собранія вѣрныхъ на время или нав-</l>
      <l>сегда.„ Сіе предписаніе <orgName ref="Литовское_губернское_правление">правленіе</orgName> не только не есть
      сходствен</l>
      <l>но съ вышеприведенною статьею проекта новаго уложе</l>
      <l>нія, но и совсѣмъ ей противно; ибо <orgName ref="Литовское_губернское_правление">правленіе</orgName> запре-</l>
      <l>тило наказывать того, кто преступать будетъ религію</l>
      <pb n="065-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">65</fw>
      <fw type="note" place="left margin">Се</fw>
      <fw type="note" place="left margin">про-</fw>
      <l>и установленыя обряды, а 74<hi rend="superscript">ю</hi> статьею, какъ выше</l>
      <l>прописано, именно вѣлено, таковаго преступника не</l>
      <l>только временно, но и вѣчно выгонять изъ общества</l>
      <l>вѣрныхъ, съ отнятіемъ всѣхъ выгодъ законномъ ему да</l>
      <l>рованныхъ, въпротчемъ довольно извѣстно, что можетъ</l>
      <l>дѣлать чернь, когда ихъ преступленія не только часть-</l>
      <l>еыя, но и противу религіи учиненныя, безъ достойнаго</l>
      <l>останутся наказанія. сверхъ того можетъ ли кто при-</l>
      <l>вязанный къ религіи желать, чтобы за преступленія оной</l>
      <l>не было никакого наказанія и не предусматривалось бы оное</l>
      <l>по своему закону и своими единовѣрцами.Сколь же ско-</l>
      <l>ро осемъ каролины просятъ, то изъ сего заключить</l>
      <l>можно, что они неправовѣрные, и каковыхъ по сему</l>
      <l>отъ ихъ ожидать можно послѣдствіи? чтожъ ка-</l>
      <l>сается до предписанія <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Литовскаго губернскаго<lb/>
       правленія</orgName> о уничтоженіи хозаковъ; то оной, или</l>
      <l>охранительная грамота изъ древнихъ вѣковъ уста-</l>
      <l>новленъ былъ между евреями для общественной вы-</l>
      <l>годы еврейскаго народа, которую получившій еврей</l>
      <l>безопасенъ отъ всякихъ подкоповъ своего ближняго</l>
      <l>особливо чтобы нанимая онъ домъ, или карчму, или</l>
      <l>лавку, или погребъ или что другое содержа для един-</l>
      <l>ственнаго своего пропитанія, хотя бы то и бѣд-</l>
      <l>нѣйшаго состоянія человѣкъ, не могъ быть отътуда изгнанъ</l>
      <pb n="065-2"/>
      <l>чрезъ повышеніе цѣны богатѣйшимъ хозяину тѣхъ ста-</l>
      <l>тей, ради прихотей или по причинѣ злости, и чрезъ то</l>
      <l>подвергнутъ еще къ крайнѣйшему разоренію. однако та</l>
      <l>ковое учрежденіе назадъ тому нѣсколько лѣтъ осталось овъ</l>
      <l>здѣшнемъ краѣ уничтоженнымъ, вмѣсто того, что оное ра-</l>
      <l>ди вышеписанной его общественной пользы должно</l>
      <l>было бы существовать, а особливо въ нынешнее время,</l>
      <l>когда ненависть къ ближнему, зависть и недоброжела</l>
      <l>тельство овладѣли въ совершенной степени человѣ-</l>
      <l>ческими сердцами. О прописанномъ незаконномъ и</l>
      <l>несогласномъ съ привилегіями <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Губернскаго правленія</orgName></l>
      <l>положеніи объяснялъ <orgName ref="Виленский_кагал">виленскій еврейскій кагалъ</orgName> быв</l>
      <l>шему Литовскому губернатору, дѣйствительному</l>
      <l>тайному совѣтнику и квалеру <persName ref="Булгаков">булгакову</persName> и нынеш</l>
      <l>нему Господину <persName ref="Лассий">Генералъ губернатору</persName> подавалъ про</l>
      <l>шеніе, а гражданскому губернатору и кавалеру <persName ref="Фризель">фризелю</persName></l>
      <l>при объясненіи представилъ привилегіи и другія къ сему</l>
      <l>дѣлу принадлежащія бумаги; но мщеніе весьма да-</l>
      <l>леко силу свою распространяющее довело до того,</l>
      <l>что <date when="1799-03-04">4<hi rend="superscript">го</hi> числа сего мца<note place="end">месяца; сокращенное
      слово записано с титлом над ним</note></date> якобы по повеленію Госпо-</l>
      <l>дина <persName ref="Лассий">Генералъ губернатора</persName>, Господинъ Генералъ</l>
      <l>маіоръ виленскій камендантъ и кавалеръ <persName ref="Капцевич">кап-<lb/>
       цевичъ</persName> купно съ господиномъ совѣтникомъ <persName ref="Елиашевич">Еліа<lb/>
       шевичемъ</persName> сзвали всѣхъ кагальныхъ членовъ въ полицію,</l>
      <pb n="066-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">66.</fw>
      <fw type="note" place="left margin">кре-</fw>
      <fw type="note" place="left margin">то-</fw>
      <l>гдѣ содержаны они подъ стражею, а между темъ всѣ бумаги</l>
      <l>кагальныхъ и партикулярныхъ особъ какъ служащія, такъ</l>
      <l>и неслужащія къ начальному дѣлу, чрезъ надзирателя</l>
      <l>Гестку вмѣстѣ съ <orgName ref="Хасиды">каролинами</orgName> иные опечатавъ, остав</l>
      <l>лены съ домами подъ присмотромъ десятскихъ и <orgName ref="Хасиды">каро-<lb/>
       линовъ</orgName>, которые денно и ночно подъ видомъ сбереже-</l>
      <l>нія цѣлости печатей, совершаютъ различные надъ</l>
      <l>кагальными членами, партикулярными особами,</l>
      <l>и ихъ фамиліями ругательства, а иные бумаги</l>
      <l>безъ описи собраны въ полицію и разсматрива-</l>
      <l>ются <orgName ref="Хасиды">каролинами</orgName>, а сверхъ того однъ кагальный</l>
      <l>членъ еврей Аронъ Яношевичъ взятъ подъ стражу,</l>
      <l>и нынѣ содержится съ неумѣренною строгостію.</l>
      <l>въ вечеру же того <date when="1799-03-04">4<hi rend="superscript">го</hi> числа</date> господинъ камендантъ</l>
      <l><persName ref="Капцевич">капцевичъ</persName> съ совѣтникомъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичемъ</persName>,
      Литов</l>
      <l>скимъ губернскимъ казначеемъ Сербиновичемъ,</l>
      <l>плацъ маіоромъ Палкинымъ, надзирателемъ Гест-</l>
      <l>кою, десятскими и каролдинами прибыли въ Храмъ</l>
      <l>богомоленія, гдѣ Господинъ совѣтникъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName></l>
      <l>громогласно остановилъ богомоленіе, и сказалъ,</l>
      <l>что оное въ сіе время быть не можетъ; по прави-</l>
      <l>ламъ же вѣры еврейской и обрядамъ, должно оное отправляться</l>
      <pb n="066-2"/>
      <l>въ свое время безостановочно, и притомъ Господинъ</l>
      <l><persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> объявилъ, что нѣтъ <orgName ref="Виленский_кагал"
      >кагала</orgName> и духовныхъ.</l>
      <l>когда же тутъ вспомянуто было имя <persName ref="Лассий">Генералъ Гу-<lb/>
       бернатора</persName>, то кагальные члены просили объявить</l>
      <l>имъ свою виновность и повеленіе его высокопревосходи-</l>
      <l>тельства Господина <persName ref="Лассий">Генерала Губернатора</persName>; но Го-</l>
      <l>сподинъ совѣтникъ <persName ref="Елиашевич">Еліашевичъ</persName> озлобясь за та-</l>
      <l>ковой отзывъ билъ однихъ по щекамъ, а другихъ пали-</l>
      <l>кою, отзываясь, что онъ ихъ проучитъ, послѣ тако-</l>
      <l>ваго незапнаго произшествія, <date when="1799-03-06">тогожъ мца<note place="end">месяца</note> 6<hi rend=
      "superscript">го</hi> чи-<lb/>
       сла</date> пришедъ въ кагальный домъ плацъ маіоръ</l>
      <l>съ отступившими отъ еврейской вѣры не только</l>
      <l>виленскими, но и антокольскими <orgName ref="Хасиды">каролинами</orgName>, со-</l>
      <l>ставилъ выборъ восьми человѣкъ древнимъ обря-</l>
      <l>дамъ и обыкновеніямъ, также и привилегіямъ</l>
      <l>противный, изъ коихъ одного каролинскаго чле-</l>
      <l>на <persName ref="Меер_Рафалович">меера рафаловича</persName> поставили кагальнымъ</l>
      <l>старшиною, другихъ ихъ же фамиліи, а иныхъ</l>
      <l>тоже не по правиламъ и обрядамъ еврейскимъ</l>
      <l>сдѣлали старшими; Словомъ: что <persName ref="Нохим_Ицкович">нохимъ Иц-<lb/>
       ковичъ</persName> и <persName ref="Мовша_Мордохович">мойжешъ мордуховичъ</persName> <orgName ref="Хасиды"
      >каролинской<lb/>
       секты</orgName> члены при выборѣ находящіеся приказали,</l>
      <l>то всѣ исполнено безъ соглласія общества; а потому</l>
      <pb n="067-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">67</fw>
      <fw type="note" place="left margin">тарь</fw>
      <fw type="note" place="left margin">ко-</fw>
      <l>еврей <persName ref="Мовша_Ошерович">мойжешъ ошоровичъ</persName> просилъ господина <persName ref="Лопухин"
      >генералъ про-<lb/>
       курора</persName> 1<hi rend="superscript">е</hi> возвратить прежнему <orgName ref="Виленский_кагал"
      >кагалу</orgName> свое существова</l>
      <l>ніе купно съ судомъ духовнымъ; 2<hi rend="superscript">е</hi> выбранныхъ вновь</l>
      <l>восемь человѣкъ удалить; 3<hi rend="superscript">е</hi> съ <orgName ref="Хасиды">каролинами</orgName> для
      изыс-</l>
      <l>канія истины назначить въ <placeName ref="Литва">Литовской губерніи</placeName> судъ</l>
      <l>по законамъ и привилегіямъ слѣдующій, и ни одной сто-</l>
      <l>ронѣ неспослабляющій. 4<hi rend="superscript">е</hi> приказать снять щетъ съ</l>
      <l><orgName ref="Виленский_кагал">кагала</orgName> особамъ ни съ одной стороны не подозрительнымъ,</l>
      <l>5<hi rend="superscript">е</hi> Запретить <orgName ref="Хасиды">каролинамъ</orgName> выдумывать новую секту</l>
      <l>и обряды; 6<hi rend="superscript">е</hi> прибывшаго сюда недавно <orgName ref="Хасиды">каролинской<lb/>
       секты</orgName> еврея <persName ref="Нохим_Ицкович">нохима Ицковича</persName>, который шатается</l>
      <l>по разнымъ мѣстамъ и губерніямъ, и нарушаетъ въ об-</l>
      <l>ществѣ спокойствіе, велѣть удалить его до мѣста</l>
      <l>его жительства <placeName ref="Белоруссия">бѣлоруской губерніи</placeName> въ городѣ <placeName ref="Чаусы"
      >чаусы</placeName>.</l>
      <l>Сверхъ сей жалобы вмѣщена въ представленной евреемъ</l>
      <l><persName ref="Мовша_Ошерович">мойжешемъ ошеровичемъ</persName> копіи прозба писанная,</l>
      <l>какъ видно, послѣ вышепрописанной на имя же Гос-</l>
      <l>подина <persName ref="Лопухин">Генералъ прокурора</persName>, слѣдующаго содержанія:</l>
      <l>въ прошломъ еще 1798<hi rend="superscript">м</hi> году <orgName ref="Виленский_кагал">виленскій
      кагалъ</orgName> по</l>
      <l>луча свѣденія, что въ <placeName ref="Минская_губерния">минской губерніи</placeName> запрещено</l>
      <l>содержать евреямъ винокурни и карчмы, и опасаясь,</l>
      <l>чтобы таковое постановленіе не принято было</l>
      <l>дворянствомъ и въ <placeName ref="Литва">здешней губерніи</placeName>, употребилъ</l>
      <pb n="067-2"/>
      <l>одного виленскаго жителя къ сочиненію писемъ</l>
      <l>къ уѣзднымъ кагаламъ, приглашая оными, чтобы</l>
      <l>каждый изъ нихъ прислалъ въ <placeName ref="Вильна">вильну</placeName> по два чело-</l>
      <l>вѣкадля положенія общаго о помянутомъ слу</l>
      <l>чаѣ совѣта, и чтобы прилагали старанія умо-</l>
      <l>лить дворянъ о помилованіи себя, намѣреніе же</l>
      <l>совѣтованія клонилось къ тому, дабы испросить</l>
      <l>отъ начальства позволенія, чтобы отправить</l>
      <l>кого либо въ <placeName ref="Петербург">Санктпетербургъ</placeName> къ Его ИМПЕРА-</l>
      <l>ТОРСКОМУ ВЕЛИЧЕСТВУ для испрошенія мо-</l>
      <l>наршей милости, а притомъ напоминалъ <orgName ref="Виленский_кагал">ка-<lb/>
       галъ</orgName> въ тѣхъ своихъ письмахъ и то, что та-</l>
      <l>ковая въ <placeName ref="Петербург">Санктпетербургъ</placeName> поѣздка требуетъ</l>
      <l>дорожныхъ и на другія надобности издержекъ._</l>
      <l>какъ же у евреевъ въ обыкновеніи есть въ пис-</l>
      <l>махъ своихъ помѣщать слова священныя,</l>
      <l>то сочинявшій и для <orgName ref="Виленский_кагал">виленскаго кагала</orgName> оныя</l>
      <l>вмѣстилъ и въ нихъ, даже къ дѣлу не относя</l>
      <l>щіяся;однако нимало доброму общественному</l>
      <l>порядку не проивныя, <choice><sic>покотому</sic><corr>по которому</corr></choice> письму нѣ</l>
      <l>которые еврей и пріеѣжали, а что кто</l>
      <l>съ собою привезъ на содержаніе, о томъ <orgName ref="Виленский_кагал">вилен-<lb/>
       скому кагалу</orgName> было неизвестно. По съѣздѣ оныхъ</l>
      <pb n="068-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">68.</fw>
      <fw type="note" place="left margin">Па</fw>
      <fw type="note" place="left margin">листъ</fw>
      <l>евреевъ <orgName ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName> не входилъ ни во что; но сами они собою по-</l>
      <l>дали къ Господину Губернатору прошеніе, о чемъ узнавъ <orgName ref="Хасиды">ка-<lb/>
       ролины</orgName> посредствомъ сотоварищей своихъ жительству-</l>
      <l>ющихъ въ браславскомъ повѣтѣ, таковое письмо пере-</l>
      <l>хватили, и представили <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Литовскому губернскому прав-<lb/>
       ленію</orgName> при доношеніи, толкуя его крывымъ образомъ, по-</l>
      <l>чему кагальнымъ и чинены были допросы, и по тѣмъ до-</l>
      <l>просамъ въ <date when="1799-02-15">15<hi rend="superscript">й</hi> день минувшаго февраля</date> записана</l>
      <l>въ журналѣ резолюція, якобы <date when="1798-08-20">20<hi rend="superscript">го</hi> августа прошлаго<lb/>
       1798<hi rend="superscript">го</hi> года</date> кѣмъ то приготовленная, которою безъ су-</l>
      <l>да и изслѣдованія отрішило <orgName ref="Литовское_губернское_правление">правленіе</orgName> невинно
      навсегда</l>
      <l>отъ должностей не только тѣхъ, кои сказанное письмо</l>
      <l>подписали, но и тѣхъ, кои и не подписывали, купно съ ду-</l>
      <l>ховными особами; а наполня нынѣ <orgName ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName> <orgName ref="Хасиды"
      >каролинами</orgName></l>
      <l>и тѣми, кого сіи желали, оставило общество еврейское</l>
      <l>безъ духовныхъ, безъ коихъ ни одна вѣра не бываетъ.</l>
      <l>Само <orgName ref="Литовское_губернское_правление">правленіе</orgName> въ оной резолюцій сказало, что <orgName
      ref="Виленский_кагал">вилен-<lb/>
       скій кагалъ</orgName> въ 18<hi rend="superscript">ть</hi> уѣздныхъ посылалъ подобныя письми; но</l>
      <l>ни одного для сличенія съ представленнымъ <orgName ref="Хасиды">каролинами</orgName> не</l>
      <l>потребовало, также не спросило уѣздныхъ кагаловъ, при</l>
      <l>сылали ль они въ <placeName ref="Вильна">вильну</placeName> какія деньги, такъ какъ каро-<lb/>
       лины ложно донесли, а теперь уже по отрешеніи кагальныхъ</l>
      <pb n="068-2"/>
      <l>велѣло то выполнить городничимъ и земскимъ комми-</l>
      <l>сарамъ. наконецъ <date when="1799-03-10">10<hi rend="superscript">го</hi> числа сего мѣсяца</date> въ вечеру
      при</l>
      <l>дя въ школу Господина Каменданта <persName ref="Капцевич">капцевича</persName> фак-</l>
      <l>торъ съ воорруженными салдатами во время отправ-</l>
      <l>ленія молитвъ и чтенія изъ Стараго Завѣта исторій,</l>
      <l>схватилъ книгу и унесъ съ школы съ собою. Назавтрѣ же</l>
      <l>явясь съ другимъ полицейскимъ факторомъ и поставя</l>
      <l>солдатъ при алтарѣ и при школьной двери объявлялъ,</l>
      <l>что Господинъ <persName ref="Капцевич">камендантъ</persName> приказалъ, чтобы той</l>
      <l>исторіи никто не отваживался читать, кромѣ ка-</l>
      <l>ролина Шмуйлы Еліашевича, что по приходѣ каро-</l>
      <l>лина рафала мееровича<note place="end">вероятно, <persName ref="Меер_Рафалович">Меера Рафаловича</persName>
      </note> и выполнилось. въслѣдствіе</l>
      <l>чего просилъ онъ <choice><sic>мойжешовичъ</sic><corr><persName ref="Мовша_Ошерович">мойжешъ
      ошеровичъ</persName></corr></choice> втоично внять ми-</l>
      <l>лостиво столь тяжкимъ гоненіямъ и впредь оныя</l>
      <l>прекратить предавъ дѣло для изслѣдованія и суж-</l>
      <l>денія не <orgName ref="Литовское_губернское_правление">губернскому правленію</orgName>, но надлежащему</l>
      <l>мѣсту, и приказать удалить вновь выбранныхъ</l>
      <l>изъ <orgName ref="Хасиды">каролиновъ</orgName> и по ихъ желанію кагальныхъ, при-</l>
      <l>вратить прежнихъ безвинно осужденныхъ безъ суда</l>
      <l>купно съ духовными, и во всемъ прочемъ удовлетво</l>
      <l>рить прежнюю <orgName ref="Виленский_кагал">кагала</orgName> прозьбу. ПРИКАЗАЛИ:</l>
      <l>какъ изъ предписанія его Свѣтлости Господина</l>
      <pb n="069-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">69</fw>
      <fw type="note" place="left margin">велъа</fw>
      <fw type="note" place="left margin">Јосифъ</fw>
      <l>Генералъ прокурора князя <persName ref="Лопухин">петра васильевича Лапухина</persName>,</l>
      <l>присланнаго къ <persName ref="Фризель">Господину Литовскому губернатору</persName> ока-</l>
      <l>зывается, что оное послѣдовало по первой прозьбѣ</l>
      <l>еврея <persName ref="Мовша_Ошерович">мойжеша Ошеровича</persName> жаловавшагося на <orgName ref=
      "Литовское_губернское_правление">Ли-<lb/>
       товское Губернское правленіе</orgName>, которое защищая</l>
      <l>якобы открывшуюся вновь <orgName ref="Хасиды">секту каролинскую</orgName>,</l>
      <l>опредѣлило другой <orgName ref="Виленский_кагал">кагалъ</orgName> за то, что первой насто-</l>
      <l>ялъ истребить сію <orgName ref="Хасиды">секту</orgName>, оказавъ ему разныя</l>
      <l>обиды и заключивъ подъ стражу бывшихъ кагаль</l>
      <l>ныхъ членовъ съ причиненіемъ побой, что самое</l>
      <l>изъ прописанной выше сего копіи прозьбы имъ <persName ref="Мовша_Ошерович">оше-<lb/>
       ровичемъ</persName> въ сей <orgName ref="Литовский_надворный_суд">надворный судъ</orgName> представленной</l>
      <l>и первоанчально въ сей резолюціи прописанной зна-</l>
      <l>читъ. другая же прозьба имъ <persName ref="Мовша_Ошерович">ошеровичемъ</persName> при концѣ</l>
      <l>помѣщенная о письмахъ виленскихъ къ уѣзднымъ</l>
      <l>кагаламъ писанныхъ и вприходѣ фактора Госпо-</l>
      <l>дина каменданта <persName ref="Капцевич">капцевича</persName> въ школу съ воору-</l>
      <l>женными салдатами, была ли имъ къ Господину</l>
      <l><persName ref="Лопухин">Генералъ прокурору</persName> посылана, и что по оной послѣ</l>
      <l>довало сему <orgName ref="Литовский_надворный_суд">надворному суду</orgName> неизвестно; и для</l>
      <l>того сію послѣднюю его <persName ref="Мовша_Ошерович">ошеровича</persName> прозьбу оста-</l>
      <l>вить безъ дѣйствія. А что принадлежитъ до первой,</l>
      <pb n="069-2"/>
      <l>то поелику его Свѣтлость Господинъ <persName ref="Лопухин">Генералъ про-<lb/>
       куроръ</persName> предписалъ о изъясненныхъ въ оной побояхъ</l>
      <l>и притѣсненіяхъ произвесть законное изслѣдо-</l>
      <l>ваніе; почему съ прописаніемъ оной прозьбы ев-</l>
      <l>рея <persName ref="Мовша_Ошерович">мойжеша ошеровича</persName> съ жалобою на <orgName ref=
      "Литовское_губернское_правление">Литов-<lb/>
       ское Губернское правленіе</orgName>, сообщить въ оное,</l>
      <l>дабы благоволило прислать <orgName ref="Литовский_надворный_суд">надворному суду</orgName></l>
      <l>на всѣ тѣ обстоятельства достаточное све</l>
      <l>деніе. А какъ онъ <persName ref="Мовша_Ошерович">Ошеровичъ</persName> жалуясь на побои</l>
      <l>при запрещеніи въ еврейской школѣ богослуженія</l>
      <l>причиненныя, не изъяснилъ, кто именно тогда былъ</l>
      <l>битъ, и при кѣмъ именно то происходило? то</l>
      <l>призвавъ его <persName ref="Мовша_Ошерович">ошеровича</persName> въ присудствіи сего <orgName ref=
      "Литовский_надворный_суд">суда</orgName> ,</l>
      <l>объявить ему, дабы онъ сіе обстоятельство объяс-</l>
      <l>нилъ надлежащими доказательствами. Под-</l>
      <l>линной за подписаніемъ господъ присудствую-</l>
      <l>щихъ и за скрепою секретаря Павла Искриц-</l>
      <l>каго._ <signed><unclear>???</unclear></signed></l>
    </p>
  </body></text>
</TEI>
