<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt><author>?</author></titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc><creation><date when="1800-04-23">начало 1800, не позднее 23 апреля 1800</date></creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="de"><body>
    <pb n="036-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">36</fw>
    <head>
      <l><unclear>Vorbereht</unclear></l>
      <l>Zur Beweisung, und Erklärung der Schande <unclear>der</unclear></l>
      <l>Uebelthäter.</l>
    </head>
    <fw type="note" place="left margin">
      <l><unclear>Psalm</unclear> 19<hi rend="superscript">ten</hi></l>
      <l><unclear>Davyd</unclear> v:</l>
    </fw>
    <p>
      <l>Daß Gesetz des Herrn ist ohne Wandel, und erquiket die Seele</l>
      <l>daß Zeugniß des Herrn ist gewiß, und macht die Alberne <unclear>Weiset</unclear></l>
    </p>
    <p>
      <l>Nach meiner Erklärung nach, diejenige welche sich nicht äußerst</l>
      <l>anstrengen wollen, um den wahren Inhalt, von die Heilige Schrift</l>
      <l>zu ergründen, sondern Sie halten selbige blos gleichgiltig, ohne</l>
      <l>eine jede Sache zu ergründen, was die Heilige Schrift, da mit sagen</l>
      <l>will; die Jrren sehr! Denn wie können Sie selbige nennen</l>
      <l>richtig? und ihne Wandel? Da doch der Inhalt da von, mehrsten</l>
      <l>aus historische suchen besteht? Hauptsächlich, sollte jeden auffallend</l>
      <l>sein, daß erste buch Moses, welches nichts mehr als Gesichten</l>
      <l>in sich hält? besonders der Aufang da von, welcher enthält die Ge</l>
      <l>schichte, von Adam, nebst Ewa, und der Schlange? daß könnte das <unclear>nicht</unclear>?</l>
      <l>jeder Dichter erdenken?_ Also ist es nicht anders, daß der All-</l>
      <l>mächtige verlangte, um sein Rechts=wegen, die Schrift zu <unclear>vergegen?</unclear></l>
      <l>und zu verstärkern: Und alles was nur in die Heilige Schrift zu</l>
      <l>schrieben steht, ist alles eingericht von dem Allmächtigen Schöpfer</l>
      <l>mit der größte Ordnung, Klugheit, und Weisheit. Um der Weise soll</l>
      <l>sich darin Gründe finden, seinen Weltlauf, in Ordnung zu vollbringen,</l>
      <l>und daß durch Ihm, auch andre, welche darin unwißend sein, unter</l>
      <l>richten zu können: um selbige auch zum Wohlstand zu verhelfen.</l>
      <l>denn der Allmächtige wollte nicht, daß auch nur einer auß der Welt</l>
      <fw type="note" place="left margin">Hiob</fw>
      <l>sollte von Ihm verstoßen sein. Wie wir finden_ daß der Allmächtige</l>
      <l>einen jeden Menschen, sucht zu helfen. Hiedurch erschuf der Schöpfer</l>
      <l>im Anfang, aus nichts, alle Sachen; nebst den Menschen. Und brachte</l>
      <l>in Ihm eine Seele: um daß er soll Klug und Vernünftig sein: Und da</l>
      <l>ein jeder soll erkännen die Macht des Schöpfers, durch die große Werke</l>
      <l>welche Er erschaffen hat. Damit sich der Schöpfer mit Sie rühmen <unclear>könt</unclear><note place="end">здесь
      и далее поврежден правый край листа</note>?</l>
      <l>so wie Er sich einst rühmte, mit die Erzväter, Abrahm, Isaac und</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l><unclear>2</unclear><note place="end">здесь и ниже: начальные цифры утрачены из-за обрыва края листа;
        восполнено по русскому переводу</note> Buch Moses</l>
        <l><unclear>3</unclear> Ca: 6.v:</l>
        <l><unclear>1</unclear> buch Moses</l>
        <l><unclear>18</unclear> Ca: 18.v:</l>
      </fw>
      <l>Iacob. denn er steht auch drücklich _ "Ich bin der Gott Abrahm, der Gott</l>
      <l>Isaac, und der Golt Iacob. Über dem steht aus führlich bey Abrahm."_</l>
      <l>Ihm Gott versprach, einst zu ein groß mächtiges Volk, werden zu laße<unclear>n</unclear></l>
      <pb n="036-2"/>
      <l><unclear>auß</unclear> alle Völker auf Erden, <unclear>???</unclear><note place="end">нечитабельное место из-за
      повреждения листа</note> Ihm gesegnet werden sollen. <unclear>???</unclear><note place="end">повреждение края
      листа</note></l>
      <l>ich weis, er wird alle die Seinige <unclear>anbeföhlen</unclear>, daß Sie des Herrn Gebote</l>
      <l>halten sollen, und thun was gut ist, um daß der Herr auf Ihm kommen</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l><unclear>1</unclear> buch Moses</l>
        <l><unclear>26</unclear> <hi rend="superscript">st</hi> Ca: 5.v:</l>
      </fw>
      <l>laße, alles was er Ihm versprochen hat._ Das gleichen bey Isaac_ <unclear>Ver</unclear></l>
      <l>sprach der Herr Ihm es laßen Wohl zu gehn: da durch, da Abraham, mein<unclear>e</unclear></l>
      <l>Befehle Gehorsam geleist hat, und hat beobacht, meine Rechte, Gebot, Weg</l>
      <l>und Gesetze._ Schließlich, daß dies alles sich unsre Erzväter schon ver</l>
      <l>dienstbar gegen Gott gemacht haben, durch Ihre Weis, heit, ehe noch gar die</l>
      <l>Hielige Schrift, ist befohlen worden: denn selbige, kam erstlich nachhero durch Mose</l>
      <l>_Und alles was der Schöpfer auf der Welt erschaffen hatm hat er <unclear>???</unclear></l>
      <l><unclear>???</unclear> Ehre erschaffen. Denn es steht geschrieben._ „Alle die meinen Nah</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>Jesaja</l>
        <l><unclear>66</unclear> <hi rend="superscript">st</hi> Ca: 20.v:</l>
      </fw>
      <l>men anrufen, rufen meine Ehre an, und um deroselben, habe ich Sie</l>
      <l>erschaffen._ des gleichen finden wir_. der Herr spricht, Auch von alle</l>
      <l>Nationen, welche mir Opfer bringen, aus selbige werde nehmen</l>
      <l>Priester und Levitten._</l>
    </p>
    <p>
      <l>Und Gott hat ein Gesetzt hohe Richter auf der Welt, um daß durch Ihre</l> <l>Befehle, und Gesetze, die Welt
      regiert werden soll, mit Rechtschaffenheit</l> <l>Und dem Oberhaupt von einen jeden Land, hat Er anvertraut, einen
      Kaiser</l> <l>oder König; Eben so wie Er nur ein regierender König in Himmel ist.</l> <l>Da durch hat Gott, die
      Kaiser und Könige überlaßen ganz besonder <unclear>Rech</unclear></l> <l>te nach welche Sie richten können. Denn
      die Macht der regierende ist</l> <l>blos in Gottes Gewalt. – Ueber dem hat Gott befohlen, daß jeder Zeit</l> <l
      >der Sohn von den Regierenden, nach den Vater auf die Regierung</l> <l>folgen soll: um daß er niemand braucht, um
      gehieme Anträge zu frag</l> <fw type="note" place="left margin">
        <l>1<hi rend="superscript">ste</hi> buch</l>
        <l>Samuel</l>
        <l>8<hi rend="superscript">st</hi> Ca:</l>
      </fw> <l>n. Und alles was da geschrieben steht_ Von der Verhaltung, und Freyheite</l> <l>der Regierende Kaiser,
      und Könige, ist Sie alles unwiedersprechlich er</l>- <l>laubt: Und wer sich von Unterthanen, gegen Regierende Ihre
      Befehle</l> <l>wiedersetzt, verschuldet den Tod; Um dadurch die Hochachtung und</l> <l>Gehorsam, von die
      Regierende, auf daß Strengste, eingeführt</l> <l>sein soll._ Denn sollten etwa keine Regierende Kaiser, und</l> <l
      >Könige nicht sein, machten viele Uebelthater geschehn; Zur beweisung</l> <l>finden wir. _ „Daß da so viele
      Uebelthater vorgingen, nehmlich, Zauber</l> <fw type="note" place="left margin">
        <l>in buch</l>
        <l>der Richter</l>
        <l>Ca: 17.18.19.20</l>
      </fw> <l>rey, und besondre Geheimniße zu erforschen, diebstähle, Mörderey, und</l> <l>der gleichen mehrere
      schlechte Thaten: Und bey einen jeden schlechten</l> <l>Vorfall, steht aus drücklich in die Schrift, daß zu
      selbiger Zeit kein</l> <l>Regierende Haupt, nicht geherrscht gut!_</l> <pb n="037-1"/> <l>Vieltausend mahl
      glücklich, <unclear>???</unclear> war aus <unclear>aberschützen</unclear>, das <unclear>???</unclear></l> <l
      >mächtige beglückt hat, und hat uns zur Regierung eingesetzt „Unser<unclear>n</unclear></l> <l>Herrn den
      Großmächtigen <persName ref="Павел_I">Kaiser Paul</persName> den Ersten, welchen sich</l> <l>auch der Erster, und
      Weiseste nennen kann, über alle auf die Erde</l> <l>Regierende Kaiser, und Könige; durch seine große Klugheit, und
      Weis –</l> <l>heit: eben wie der König Salomon, auf welchen Gott der Herr sagte,</l> <l>daß Er klüger ist, wie
      alle Menschen auf Erden._ – Des gleichen</l> <fw type="note" place="left margin">
        <l>4<hi rend="superscript">tes</hi> buch</l>
        <l>Moses 12<hi rend="superscript">tes</hi></l>
        <l>Ca: 3<hi rend="superscript">ter</hi> v:</l>
      </fw> <l>sanftmüthig wie Moses war, auf welchen Gott sagte._ <note place="end">необозначенное начало
      цитаты</note>Daß er sanft-</l> <l>müthiger ist, mehr als alle Menschen auf Erden„_ Den Sanftmuth</l> <l>übersteigt
      alle andre Gaben; beweilen in selbige befindet sich der</l> <l>Anhang von alle gute Thaten._". Ein Zeugniß von
      unsern Allergrö-</l> <l>sten, und Großmächtigen Kraiser, seine Sanftmuth, sehen wir Tag</l> <l>Täglich, wann wir
      nur auf die Müntzen schauen: wo durch Klugheit,</l> <l>drauf angebracht ist: nicht unser: nicht unser: sundern dir
      gehört</l> <l>daß Silber und Geld._ – Er sprach auch der Herr Zaboath._ – Des gleichen</l> <l>zur Bezeigung: so
      ein gringer, und niedriger Mann, wie ich bin, habe</l> <l>schon zwey=mahl daß unaus-sprechliche Glück gehabt, daß
      Ihro</l> <l><emph rend="big">Kaiserl. Majestät</emph>, meine Schriften huldreich, aufgenommen haben, und</l> <l>so
      gleich mir auch aufs Huldreichste, dafür belohnt._ Dies fließe</l> <l>mir ein nicht zu zweifflen, daß Guttes Huld,
      ihro <emph rend="big">Kaiserliche</emph></l> <l><emph rend="big">Majestät</emph> jeder Zeit beschitzen thut._ –
      Dann wir finden, des gleichen</l> <l>bey den großen Schöpfer, daß da wo er <unclear>an</unclear>größten angefleht
      wird</l> <fw type="note" place="left margin">
        <l>5<hi rend="superscript">tes</hi> buch</l>
        <l>Moses</l>
        <l>10. Ca: 17<hi rend="superscript">ter</hi> v:</l>
      </fw> <l>bezeugt er sein Sanftmuth._ – So wie es steht geschrieben._ „Den der</l> <l>Herr, euer Gott, ist ein Gott
      aller Götter, und Herr über alle Herrn,</l> <l>ein großer Gott, mächtig und schrecklich; der keine Person achtet,
      und</l> <l>keine Geschencke nimmt._„<note place="end">конец цитаты</note> Und wir finden nirgend in die Heilige
      Schrift</l> <l>daß auf ein Ort gegen den Schöpfer, so viel Ruhm sollte angebracht</l> <l>sein: als auf diesen?_ Es
      ist aber bloß daß der Schöpfer, nach diesen</l> <l>großen Ruhm, sein Senftmuth zeugen will. Denn es steht gleich
      nachher,</l> <fw type="note" place="left margin">
        <l>ebiges</l>
        <l>Ca:</l>
      </fw> <l>"Ünd schafft recht die Weisen, und Wittwen, und hat die Fremdlinge</l> <l>lieb, daß er Ihnen Speise, und
      Kleider giebt.„_ Und hauptsächl<unclear>ich</unclear><note place="end">повреждение листа</note></l> <l>verläßt
      Gott selbige nicht, weil Sie keine besondre Annehmer hab<unclear>en</unclear></l> <pb n="037-2"/> <fw type=
      "pageNum" place="left">37</fw> <l><unclear>???</unclear><note place="end">здесь и ниже - поврежден и заклеен левый
      край листа</note> auch, unser Großmächtiger <emph rend="big">Kaiser</emph>, bey alle die <unclear
      >???</unclear><note place="end">здесь и ниже - правый край листа подогнут и нечитабелен</note> Hoheit, und
      Majestät, welche Ihro <emph rend="big">Kaiserliche Majestät</emph>, Höchst-</l> <l><unclear>???</unclear>
      besetzen, bin ich armer Fremdling, welcher hier in gantzen</l> <l>Land nicht den mindesten Anhang hat, auch nicht
      verworfen werden.</l> <l>Dies bewegte mich jetzt, mit meine Demüthigste Bitte, unterthänigst</l> <l>vor Ihro <emph
      rend="big">Kaiserliche Majestät</emph> huldreichen Throns, zu fallen, und</l> <l>unterthänigst zu reden._</l>
    </p>
    <p>
      <l>Es ist jetzt verfloßen .130. Jahr, als unter unser Jüdische Nation, unter</l> <l>die Regierung des Türkischen
      Sultans, einer mit Nahmen „Schabsus-zwy„_ sich</l> <l>aufgeworfen hat, und wollte behaupten, als wäre er der
      Mesias. <unclear>Da</unclear></l> <l>bey gab er, anstatt die Heilige-Schrift, ganz besondre freye Gesetze mit</l>
      <l>warnung, wer seine Befehle nicht Gehorsam leisten wird, derselbe soll</l> <l>von seine Anhänger ganz besonders
      vertilgt werden._ Zur letzt, da der</l> <l>damahlige Sultan, seine <unclear>Frevel</unclear>, welche der
      Aufwiegler veranstalltete, in</l> <l>Obacht nehmen ließ, wurde erselbst zum Tode verurtheilt, und seine</l> <l
      >Anhänger mit der schärfste Warnung, aus einander gelaßen. Nach ver-</l> <l>lauf von 60. Jahren, wurf sich
      abermahlen, unterselbige Regierung</l> <l><unclear>einer</unclear> auf, und wollte behaupten, daß er ein Prophet
      sey, zog des gleichen</l> <l>durch seine freye schriften viele Anhänger zu sich; welche aber auch bey <unclear
      >???</unclear></l> <l><unclear>???</unclear> Ihr vorhaben aufs,, strengste bestraft worden sein. Jetzt sein
      <unclear>es</unclear></l> <l>bey nah verfloßen 50. Jahren, als unter die Regierung des Hochseelige</l> <l>Könige
      von Pohlen, und Churfürst von Sachsen, Augustus der 3<hi rend="superscript">te</hi> von selbige</l> <l>Seckte sah
      allda welche aufgeworfen haben, und nennten sich „Leute die</l> <l>Kenntniß haben von Verborgne Sachen„_ und übten
      mit Ihre Anhänger</l> <l>auch viele unerlaubte Freiheiten aus._ Und da zu damahliger Zeiten</l> <l><unclear
      >noch</unclear> über uns von unsre Nation, Älteste als Richter angestellt waren</l> <l>so wie es in <placeName
      ref="Польша">Pohlen</placeName> von alte Zeiten durch Könige Ihr Befehl eingeführ<unclear>t</unclear></l> <l>war.
      Zogen Sie die Aufrührer ins Gefängniß, und da Sie nach hero</l> <l>der Sachen des Königs Majestät vorlegten, aus
      welche erhällte, daß</l> <l>Sie Aufwiegler sein, so ist lhr Urtheil befehligt werden: und Sie</l> <l>gangen über
      zur Catholische Religion, haben aber noch bis jetzt den</l> <l>Nahmn „Schabsus-Zwinkus„._ Von selbige Seckte
      blieben aber zu da</l> <l>mahlen, noch 3. Persohn übrig, nehmlich <persName ref="Баал_Шем_Тов">Israel</persName>
      aus <placeName ref="Меджибож">Mesubitsch</placeName>, und</l> <pb n="038-1"/> <fw type="pageNum" place="right"
      >38</fw> <l>Und <persName ref="maggid">Berel</persName> aus <placeName ref="Мезеричи">Masritsch</placeName> welche
      die dicht<unclear>er</unclear> waren <unclear>???</unclear> dem Buch von</l> <l>welchen ich eine <unclear
      >kleine</unclear> Kopie hinbey lege, und <persName ref="рав_Яаков_Йосеф">Jacob</persName> aus <placeName ref=
      "Полонное"><unclear>Polen</unclear></placeName> <unclear>mit</unclear><note place="end">здесь и ниже - поврежден и
      заклеен правый край листа</note></l> <l>ihn sich bey Verhaft nehmung der andre, in Verborgnißhielten_,</l> <l>und
      als Sie nach dem zum Vorschein komen, nannten Sie sich Leut</l>e <l>die jede Art Geister, nach Ihren Nahmen
      Satieren kommen._</l>
    </p>
    <p>
      <l>– Da nach hero des hochseeligen Königs Majestät Ponatowsky die Re-</l>
      <l>gierung in <placeName ref="Польша">Pohlen</placeName> antraten, brachten es selbige Seckte durch andre</l>
      <l>So weit, daß die Juden Ihr recht abgenommen wurde, Älteste und Rich-</l>
      <l>ter unter sich zu haben, sondern, daß es beßer wäre wann ein jeder vor</l>
      <l>sich ist: da durch befestigten Sie sich ein neuen Bund, streuten unter</l>
      <l>selbige freye und übelthätige Schriften, in die Verborgen Schrift,</l>
      <l>nehmlich, Sie behaupteten, daß Sie wißen die Meinung des großen</l>
      <l>Schöpfers, und machten so gar vorgringschätzig, daß ein jeder mit Gott</l>
      <l>eins ist, und haben untersich erlaubt alle verbotne Gesetze; Den</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>Psalm</l>
        <l>119<hi rend="superscript">t</hi> Ca: 126.v.</l>
      </fw>
      <l>Sie beruften sich auf._ Es ist Zeit daß der Herr da zu thun: sie haben</l>
      <l>dein Gesetz zerrißen,,_ da durch erlaubten Sie sich die Verbotne Gebo-</l>
      <l>te, du sellst nicht stehlen, da sellst nicht falsch „schwören„ Und von</l>
      <l>Sie gingen die Freyheiten auch über zu andere Nationen._</l>
    </p>
    <p>
      <l>– Da Sie sich nach dem getheilt haben, in Zweyerley Meinungen, ein</l>
      <l>Theil behauptete, nehmlich, es ist ein Allmächtiger Schlpfer, welcher</l>
      <l>die Welt regiert, und hat aber den Menschen blos da zu erschaffen,</l>
      <l>daß er alles zu was Ihm seine Lüste reizen thun, vollüfhren mag</l>
      <l>blos daß er in Obacht halte; seinen Nebenmenschen zu lieben, wie sich</l>
      <l>selbst: und was da anbelangt, die Heilige=schrift, selbige hat Moses</l>
      <l>von selbst ersannen: Da durch verleugnen Sie alle Nationen, die nach</l>
      <l>Moses kamen, denn selbige alle behaupten – daß wann auch alles</l>
      <l>auf der Welt sollte verlohren gehn, so wird doch nicht ein Wort</l>
      <l>von Moses, seine Schriften verlohren gehn._ Die andre Meinung</l>
      <l>urtheilt dagegen: daß gar kein Schöpfer nicht ist, sondern alles was</l>
      <l>auf die Welt ist, ist alles von selbst zum Vorschein gekommen._</l>
    </p>
    <p>
      <l>– Hierauf will ich mit die letzten, Ihre Gesinung, die Ersten ant-</l>
      <l>worten; so gar wir finden es auch in die Heilige Schrift._</l>
    </p>
    <p>
      <l>Denn daß ist gewiß, alle Sachen die von selbst Ihren Ursprung</l>
      <pb n="038-2"/>
      <l>haben, können nie in große Ordnung sein. Denn wir finden nicht daß die</l>
      <l>Natur von selbst ein Gebäude mit die da zu gehörige Zierung hervor</l>
      <l>gebracht hat: außer selbiges wird jeder Zeit durch <unclear>Künstler</unclear> hände verfer-</l>
      <l>tigt._ Eben des gleichen, wann wir betrachten, wie künstlich die Welt er-</l>
      <l>schaffen ist, das der große Schöpfer nicht das mindeste da rin unterlaßen</l>
      <l>hat, was zu den Menschen sein Nutzen, und Vergnügen gehört, so wohl an</l>
      <l>Reichthum, und Seltenheiten, als auch an Früchte, und was alles zum Menschen</l>
      <l>seine Nahrung gehört, so gar alles was lebende Thiere nöthig haben,</l>
      <l>hat Er da rin erschaffen. Des gleichen wann wir betrachten, die Kräfte</l>
      <l>Hoheit, Schönheit was die Sonne an sich hat. Und doch ist Sie nicht führerin</l>
      <l>von sich selbst? daß Sie sollte können von Abend auf gehn, und gegen Mor-</l>
      <l>gen untergehn? sondern so wie Ihr der Allmächtige Ihre Eigenschaften ver-</l>
      <l>liehen hat, so muß Sie sich verhalten. Und dies alles ist doch ein jeden Mensche</l>
      <l>sichtbar und bewußt. Vermuthlich muß Sie doch ein Regierer haben, und doch</l>
      <l>wollen die Seckte behaupten, daß die Welt gar kein Führer nicht hat, sonder<unclear>n</unclear></l>
      <l>es ist alles von selbst entstanden!_ Sollten Sie etwa wollen <unclear>einwenden</unclear></l>
      <l>daß wegen Ihre Niedrigkeit, kümmert sich der Schöpfer nicht um Sie, so wie</l>
      <l>um die Sonne? So ist daß just daß Gegentheil: denn die Sonne ist ja bloß</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>1<hi rend="superscript">tes</hi> buch</l>
        <l>Moses</l>
        <l>1<hi rend="superscript">tes</hi> Ca:15.v:</l>
      </fw>
      <l>um den Menschen wegen erschaffen! denn wir finden ausdrücklich._ Sie sol</l>
      <l>sein ein Licht an die Veste des Himmels, um zu scheinen über die ganze Erde.</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>Sprüch wör</l>
        <l>ter Salomo</l>
      </fw>
      <l>des gleichen finden wir auch, daß Gott sagte:_ <note place="end">начало цитаты</note>Der Weise ist die
      Veste</l>
      <l>von der Welt, um seiner halb habe ich selbige erschaffen„<note place="end">конец цитаты</note>._ Also, wann</l>
      <l>wir nur betrachten, Himmel und Erde, und alle darauf befindliche Beschäfniße</l>
      <l>so kann ein jeder Mensch einsehn, wie weit die Kraft und Allmacht des</l>
      <l>Schöpfers ist, daß Er die Quelle von Leben, und von Klugheit, ohne ein</l>
      <l>Körper zu sein, ist. Und es kann Ihm gar nicht daß ereignen, was ein</l>
      <l>Körper unterworfen ist: <unclear>beweilen</unclear> Er gar kein Maaß hat: auch bedarf</l>
      <l>er nichts von dem, was Er auf die Welt erschaffen hat: denn dieß hat er</l>
      <l>bloß um dem Menschen wegen erschaffen, daß er es mit Artigkeit</l>
      <l>nützen soll, und da durch zu erkönnen, daß Gott der wahre Schöpfer ist.</l>
      <l>Sollten die Seckte dies alles durch Ihren eigenen Vernunft nicht versteht</l>
      <pb n="039-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">39</fw>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>Psalm</l>
        <l>104<hi rend="superscript">r</hi> Ca:</l>
      </fw>
      <l>können, so finden Sie es ausdrücklich._ wie Dawid sprach: <note place="end">начало цитаты</note>Herr! wie sind
      deine</l>
      <l>Werde so groß und viel, da hast Sie alle weislich geordent; und die Erde</l>
      <l>ist voll deiner Güte„._<note place="end">конец цитаты</note> Und die Ersten die in Ihre Meinung beharren</l>
      <l>daß zwar ein Schöpfer aller dinge ist, nur daß auf nichts ein Verbot sey,</l>
      <l>sondern ein jeder kan handlen nach sein belieben! So muß er aber</l>
      <l>doch wenigstens das, was an den Schöpfer anbelangt sehn zu vollführen</l>
      <l>nehmlich, Ihm zu fürchten, und zu Ehren? – Also um die Leute Ihre Mei-</l>
      <l>nungen zu zernichten; hat die Heiligeschrift in Anfang erzählt die Geschichte</l>
      <l>von Adam, und Eva, nebst der Schlange. Denn in Anfang als Adam ist</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>1<hi rend="superscript">st</hi> buch</l>
        <l>Moses. 12<hi rend="superscript">te</hi></l>
        <l>Ca: 15.v.</l>
      </fw>
      <l>erschaffen worden;_ <note place="end">начало цитаты</note>setzte Ihm Gott ein in Paradies. Und gab ihm
      alles</l>
      <l>gutes„ – welches ein jeder Mensch erstlich hoffen muß, nach seinen Tode zu</l>
      <l>bekommen – blos Gott verbot ihm, daß von dem Baume der Erkänntniß</l>
      <l>Gutes und Böses soll er nicht eßen. – Und dies nennen unsre Gelehrte,</l>
      <l>eine Probe in Wohlstand. – Und doch konnte er in die Probe nicht bestehn!</l>
      <fw type="note" place="left margin"><l>selbige Ca:</l></fw>
      <l>Denn als die Schlange Eva und Ihm anredete, daß wann Sie von dem Baume</l>
      <l>eßen werden, so werden Sie alles Zukünftige wißen, und Gott ähnlich</l>
      <l>sein;_ geforchten Sie selbige: weil Ihr Verlangen schon zu damahlen war,</l>
      <l>ein Gott zu sein._ Da Sie aber Gott nachhero wegen diese begangne</l>
      <l>Sünde aus den Paradies verstieß; und verfluchte Ihm – <note place="end">начало цитаты</note>Mit Traurigkeit</l>
      <l>sollst du stehts dein Brod eßen„<note place="end">конец цитаты</note> – welches unsre Gelehrte nennen,
      ein<unclear>e</unclear></l>
      <l>Probe in die Armuthe! _ so hatte er schon nachhero kein Lust sich zu</l>
      <l>einen Gott zu erheben._</l>
    </p>
    <p>
      <l>Hiedurch ist nun zu schließen; wann Adam, welcher beschaffen war, von</l>
      <l>Gott selbst, konnte nicht bestehn in sein Wohlstand auf der Probe? <unclear>???</unclear></l>
      <fw type="note" place="left margin"><l>Hiob. 14<hi rend="superscript">te</hi> Ca:</l></fw>
      <l>weniger die jetzige Menschen: welche von Mütter gebohren sein, <unclear>und</unclear></l>
      <l>Ihr lebenslauf eine Gräntze gesetzt ist: welches Sie mit Unruhe <unclear>ver</unclear></l>
      <l>bringen: Wie können selbige mit die Probe in Wohlstand bestehn? –</l>
      <l>Hiedurch hat Gott befohlen, dieselbe, welche Er aus Ägypten erlöste,</l>
      <l>welche doch zu damahlen da als Sklafen behandelt wurden – ehe Er</l>
      <l>selbige nach das Gelobte-land führte: daß Sie sollen sich aufs äußer-</l>
      <l>ste bestreben, die Heilige-Schrift zu gehorchen; auch selbiges Ihre Nach-</l>
      <l>kömmlinge aufs strengste zu befehlen; Da durch hat der Schöpfer sel-</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>5<hi rend="superscript">te</hi> buch</l>
        <l>Moses. 6. Ca:</l>
        <l>24<hi rend="superscript">ter</hi> v.</l>
      </fw>
      <l>bige mit so viele Gebote überhäuft: Um daß Sie gehorsam, und</l>
      <l>Furcht vor Ihm haben sollen: um daß wann Sie ins Gelobte land</l>
      <l>kommen werden, wo Sie alles überflüßig haben werden, daß Sie nicht</l>
      <l>übermüthig werden mögen._ Und die Nationen, welche nach Sie entstan-</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>Malechai</l>
        <l>2<hi rend="superscript">tes</hi> Ca: 10<hi rend="superscript">ter</hi> v:</l>
      </fw>
      <l>den, gestunden des gleichen: <note place="end">начало цитаты</note>daß wir alle von einen Vater herstammen,</l>
      <l>und daß uns alle ein Schöpfer erschaffen hat_.<note place="end">конец цитаты</note> Und da Sie aber
      auslegten</l>
      <pb n="039-2"/>
      <l><unclear>???</unclear><note place="end">здесь и ниже - повреждены и заклеены верхний и левый края листа</note>
      alle scharfe Gebote, welche durch Moses sein <unclear>Gelerthen</unclear> worden, blos auf die</l>
      <l><unclear>???</unclear>stat sein, welche aus Ägypten <unclear>???</unclear>bst Ihre Nachkomende erlöset worden
      sein! hie</l>
      <l><unclear>???</unclear> aber auch befürchteten daß <unclear>was</unclear> Sie ganzlich ohne Gebote, und
      Gesetze</l>
      <l>leben werden; Sie in Ihren Wohlstand, übermüthig werden machten: so haben</l>
      <l>Sie untersich eingeführt, aufs strengste zu beobachten, die Zehn=gebothe: und des</l>
      <l>gleichen mehrere Gebothe, um den Schöpfer aufs möglichste zu Ehren, und zu Fürchten</l>
      <l>denn Sie waren versichert, daß durch diese Gebothe nur allein zu halten, ohne</l>
      <l>die übrige, Sie auch gegen Gott gerechtfertigt sein. Zum beweis, finden wir</l>
      <l>daß Noah, welcher bloß Sieben Gebote beobacht hat; Ihm doch der <sic>Söpfer</sic> rühmte,</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>1<hi rend="superscript">st</hi> buch</l>
        <l>Moses</l>
        <l>2<hi rend="superscript">tes</hi> Ca:</l>
      </fw>
      <l>daß er ein Weiser Man ist._</l>
    </p>
    <p>
      <l>hoffentlich waren dies die Meinung des König Dawids, was Gott durch Ihm sprach. –</l>
      <l>„<note place="end">начало цитаты</note>die Gesetze des Herrn mit alle Ihre Meinungen, und Anfang, sein ohne
      Wandel„</l>
      <l>„daß Zeugniß des Herrn ist gewiß, und macht die Alberne Weise„_.<note place="end">конец цитаты</note> Um daß
      ein„</l>
      <l>„jeder nach sein Glauben schließen kann; daß des Herrn Wunsch blos ist, daß jeder„</l>
      <l>„nach sein Vorschrift halten soll, da mit er des Herrens Wohlgefallen, nach sich ziehe._<note place="end"
      >ошибочное указание переписчика на конец цитаты</note></l>
    </p>
    <p>
      <l>Durch diesen obenangeführten, kann mann nicht vergleichen, die unter Jüdische Nation</l>
      <l>jetzt entstandne Seckte, mit die von andre Nationen Frey-geister! Dann jene thun</l>
      <l>es blos, weil Sie in die Wahrheit von die Lehre Zweifelnd sein; so ergeben</l>
      <l>Sie sich Ihren willen nach Gutachten. Sie glauben aber nicht, daß von dem</l>
      <l>von welchen Sie die Gebote haben, daß selbiger Weiser war, wie Sie? Sondern</l>
      <l>Sie nennen sich die Klügste!_ Aber die von der Jüdische Nation, welche</l>
      <l>Ihren ganzen Frey=geist, die mit zeugen, daß Sie alle Ihre Hertzenslust, wa<unclear>s</unclear></l>
      <l>auch noch so viel schlechtes darin enthalten ist, nachgehen; Da Sie nichts mehr</l>
      <l>thun, als in Trunkenheit lustig zu sein, nennen Ihren Ältesten, welchen Sie unter</l>
      <l>sich erwählt haben, Gott, suchen mit die größte Liste und <unclear>Räncke</unclear>, fremde</l>
      <l>junge Menschen zu sich zu ziehen, um Ihren Anfang größer zu machen! So</l>
      <l>kann ich Sie nicht anders erklären, als die schlechtesten auf Erden._</l>
    </p>
    <p>
      <l>Und da durch Sie auch viel Unheil, sich unter andre Nationen ziehen kann,</l>
      <l>so habe mir die große Freyheit bedient: Da mir bewußt ist die Weisheit</l>
      <l>und Rechtsliebe, welche Ihro Kaiserliche Majestät, in Höchst dero regi-</l>
      <l>rung besitzen: dies beyliegende, welches ich aus ein Theil Ihre Freye Bücher ge-</l>
      <l>zogen habe, nebst ein unübersetztes der Ihrigen bücher; und bey ein jeden <unclear>ein</unclear></l>
      <l>Gegenmeinung zum Beweis Ihr unrechts bey gesetzt habe: ganz unterthänigst</l>
      <l>vor zu legen._ Und auf höchst Ihro gütige Antwort, bestehet mein</l>
      <l>Hoffnung und Vertrauen._</l>
    </p>
    <pb n="040-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">40</fw>
    <fw type="note" place="right">Copie</fw>
    <table>
      <row>
        <cell>
          <l><unclear>??? ???</unclear> Meinung</l>
          <l><unclear>???</unclear><note place="end">здесь и ниже – левый верхний угол листа оборван, текст частично
          утрачен</note> meine Erfindung habe ich da durch so <unclear>betiefet</unclear>, weil die</l>
          <l><unclear>???</unclear> Außer der <unclear>erben</unclear> bey gesetzten Schrift bloß Ihre Mein-</l>
          <l><unclear>???</unclear>, die Menschen abzuleiten, von das wahren Weg</l>
          <l><unclear>???</unclear> und seine gegebne Gesetze. Um daß sich niemand da</l>
          <l>durch soll verführen laßen, brenge ich meine beweise da</l>
          <l>gegen ausdrücklich an, um ein jeden von Ihre unwahrheit</l>
          <l>zu bezeugen._</l>
        </cell>
        <cell>
          <l>von dem Lauch, Titulie <unclear>???</unclear></l>
          <l><persName ref="Баал_Шем_Тов">Israel</persName> aus <placeName ref="Меджибож">Mesubisch</placeName> <unclear
          >???</unclear></l>
          <l>Führung von <persName ref="maggid">Berel</persName> aus <unclear><placeName ref="Мезеричи"
          >Masritsch</placeName></unclear></l>
        </cell>
      </row>
      <l>die Predigte</l>
      <l>Salomo. 7 Ca:</l>
      <l>2-5_v:</l>
      <row>
        <fw type="note" place="left margin"/>
        <cell>
          <l>Aus Ihr Erstes, ist eine beweis daß Sie</l>
          <l>die Heilige Schrift nicht gelernt haben. Denn</l>
          <l>Wir finden._ daß Hertz der Weisen ist</l>
          <l>in Trauerhause, und daß Hertz des Narren</l>
          <l>in Hause der Freude. Denn wie könnte</l>
          <l>daß sein daß von unsre Nation jeder</l>
          <l>Zeit in Freuden sein soll? Da wir doch</l>
          <l>aus drücklich finden, daß zur Zeiten da</l>
        </cell>
        <cell>
          <l>In Ihren buch seite. 21. führen Sie <unclear>XXX</unclear></l>
          <l>andern an:_ .1. Ein Mensch muß jeder</l>
          <l>Zeit lustig und fröhlich sein; 2. Und</l>
          <l>muß jeder Zeit denken und glauben</l>
          <l>ganz sicherlich, daß Gottes <unclear>Ruhung</unclear></l>
          <l>ist bey Ihm, und hütet Ihm. 3. Und er</l>
          <l>siehet jeder Zeit auf Gott, und Gott</l>
          <l>auf Ihm.</l>
        </cell>
      </row>
    </table>
    <p>
      <l>die Juden, noch ins Gelobte Land waren und Ihre eigene Tempel hatten, und da</l> <l>befohl Sie Gott durch Moses
      ausdrücklich._: Daß Sie bloß an die Feyertage</l> <fw type="note" place="left margin">
        <l>5<hi rend="superscript">tes</hi><note place="end">вероятно, ошибка переписчика, правильно (как в русском
        переводе) - 1<hi rend="superscript">es</hi></note> buch</l>
        <l>Moses</l>
        <l>16 Ca: 11-</l>
        <l>14<hi rend="superscript">ter</hi> vers:</l>
      </fw> <l>sollen lustig sein, welche Sie drey mahl ins Jahr haben! Und da bey steht auch</l> <l>ausdrücklich
      befohlen._ Daß bloß vor Gott sollen Sie fröhlich sein. des gleichen</l> <fw type="note" place="left margin">
        <l>Jesaia</l>
        <l>66.Ca:10<hi rend="superscript">ter</hi> v:</l>
      </fw> <l>finden wir._ <note place="end">начало цитаты</note>Freuet euch mit Ierusalem, und seyd fröhlich über Sie,
      alle,</l> <l>die Ihr lieb habt. Freut euch mit Ihr alle, die Ihr über Sie traurig ge-</l> <l>wesen seit_.<note
      place="end">конец цитаты</note> So ist dadurch zu verstehn, daß die Judische Nation</l> <l>fröhlich sein darf, so
      gar beym Gebet verrichten, gegen Gott, darfen Sie nicht</l> <fw type="note" place="left margin">
        <l>Psalm</l>
        <l>2.Ca: 11.v:</l>
      </fw> <l>lustig sein_. so wie der König Dawid Sie erinnert._ <note place="end">Начало цитаты</note>Dienet dem
      Herren</l> <l>mit Furcht, und freuet euch mit Ziltern_.<note place="end">конец цитаты</note> dies finden wir auch
      in <unclear>Buchen</unclear> <unclear>Vor</unclear></l> <l>gesetzte Jhre Bücher, und in die Verborgne Schrift,_
      Schließlich durch Ihre</l> <l>Aufführung, da Sie <sic>untersich</sic> jeder Zeit lustig und fröhlich sein, so ist
      öffent-</l> <l>sich gezeigt, daß Sie von die Ehemalige „Schabsus Zwinikus„ Ihre Seckte <unclear>???</unclear>,</l>
      <l/>denn da Sie bey Ihre Zusammenkünfte, nichts mehr aus üben, als gut Essen und <l>Trinken, so bewegt Sie dies zu
      besondre Fröhlichkeiten, durch welche Sie</l> <l><sic>untersich</sic> Geheime Bündniße Schließen, welche zu die
      größte <unclear>???</unclear> und</l> <l>Übelthaten, anlaß geben kann._</l>
    </p>
    <p>
      <l>2</l> <l>Was Sie in Ihre Zweyte Anführung Anführen. Da mit wollen Sie ausdrück</l>- <l>lich Zeugen, daß man vor
      kein Vorgesetzten, nicht darf Furcht zu habn. <unclear>Weil</unclear></l> <l>Sie doch behaupten daß Gott jeder
      Zeit mit dem Menschen ist!_ Da wir</l> <fw type="note" place="left margin">
        <l>1<hi rend="superscript">st</hi> buch</l>
        <l>Moses</l>
        <l>28.Ca: 15.v:</l>
      </fw> <l>doch bey unsre Erzväter.. just daß Gegentheil finden_. «Den da Gott den</l> <l>Jacob, aufs gewißte
      versicherte, daß er allerorten wird bey Jhm seyn,</l> <l>auch da war der Jacob noch Fürchtsam._ Zwar sollte ein
      jeden Mensche</l> <l>sein Flehen sein, daß der Allmächtige stehts um Ihm wäre, um Ihm vo</l>n <l>allen
      Übelbegegniße zu hüten; aber es vor ganz sicher zu halten, daß</l> <l>ohne allen, Gott jeder Zeit mit dem menschen
      ist:_ dies ist unglaublich._</l>
    </p>
    <p>
      <l>3</l>
      <l>Und was Sie in Ihre dritte Anführung anführen._ – Daß ist doch <unclear>???</unclear></l>
      <l>bewußt, daß Gott gar kein Körper, und kein Gestalt hat, sondern ist ein</l>
      <pb n="040-2"/>
      <l><unclear>???</unclear> welches für unser Augen unsichtbar ist. Also wie ist möglich auf Ihm zu</l>
      <l>sehen?_ es ist so gar keine Sache auf der Welt erschaffen, welche sich durch <unclear>sein</unclear></l>
      <l>Vernunft rühmen konnte, daß er hat erfunden, was die Gottheit selbst ist?_ so gar</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>2<hi rend="superscript">tes</hi> buch</l>
        <l>Moses</l>
        <l>33<hi rend="superscript">st</hi> Ca: 18.v:</l>
      </fw>
      <l>wir finden._ daß Moses hat <unclear>Gebeten</unclear> zu Gott: <note place="end">начало цитаты</note>Herr, laß
      mir sehen deine Herr-</l>
      <l>lichkeit!<note place="end">конец цитаты</note> Dies meinte er zweydeutig, erstlich, daß er bloß die
      Herrlichkeit Gottes</l>
      <l>sehen wollte; uns zweitens, der Schöpfer selbst zu sehen; denn er wollte sich nicht</l>
      <l>so grade aus drücken, um zu bitten den Schöpfer selbst zu sehen._ Da rauf</l>
      <fw type="note" place="left margin"><l>selbiges Ca:</l></fw>
      <l>antwortete Ihm Gott_ <note place="end">начало цитаты</note>Ich will vor dein Angesicht her, alle meine Güte
      gehen</l>
      <l>laßen. Um daß du aber nicht glauben sollst, daß dies schon die wahre Gott-</l>
      <l>heit ist; so sollen Sie predigen des Herrn Nahmen vor dir. – und da bey sprach</l>
      <l>Er Ihm ferner – Mich selbst kannst du nicht sehen, denn Mich hat noch kein</l>
      <l>Mensch gesehn. Auch so gar die Abgeschiedne von mir, die daß Ewige-leben</l>
      <l>haben, können mich auch nicht sehen._<note place="end">конец цитаты</note> Denn die Abgeschiedne von Gott,
      besitzen</l>
      <l>im Maaß, aber der Schöpfer selbst hat gar kein Maaß._ Also hiedurch</l>
      <l>ist doch sichtbar, wie die Bösewichter sich vergreifen gegen Gott; und rühmen</l>
      <l>sich mit lügen, da Sie sagen, daß Sie jeder Zeit auf den Schöpfer sehen; als hätte</l>
      <l>Er ein Gestalt._ Und hiedurch verleugnen Sie auch die lehre Moses, worann</l>
      <l>doch alle Nationen auf der Welt glauben - folglich sein Sie gegen alle Nationen.</l>
    </p>
    <table>
      <row>
        <cell><l>Bezeugniße dagegen._</l></cell>
        <cell>
          <l>Copie</l>
          <l>von die Seckte Ihr Buch._</l>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <l>Auf Ihre Anführung, daß mann nicht brauch</l>
          <l>Furcht zu haben vor ein Menschen, weil wir</l>
          <l>alle Menschen sien!_ O! Wehe demjenigen</l>
          <l>der sich solche Worten einprägen läßt,</l>
          <l>daß nicht ein Mensch über den andern</l>
          <l>sollte zu befehlen haben._ wir finden</l>
          <fw type="note" place="left margin">
            <l>5<hi rend="superscript">tes</hi> buch</l>
            <l>Moses</l>
            <l>17.Ca: 15.v:</l>
          </fw>
          <l>es so gar in die <sic>heiligeschrift</sic>._. <note place="end">начало цитаты</note>Ihr</l>
          <l>sollt über euch Befehlende haben. das</l>
          <l>gleichen, daß ein Mensch vor den andern</l>
          <fw type="note" place="left margin">
            <l>1<hi rend="superscript">ste</hi> buch</l>
            <l>Samuel 16<hi rend="superscript">tes</hi></l>
            <l>Ca:</l>
          </fw>
          <l>Furcht haben muß„._ finden wir._ Daß</l>
          <l>Gott hat den Samuel anbefohlen, sich ein</l>
          <l>Krug mit Öhl an zufüllen, und sie zu gehn</l>
        </cell>
        <cell><l>Wann jemand sollte sehen eine Sache</l> <l>wo für er Furcht hat; soll er sagen</l> <l>1</l> <l>vor was
        brauch ich Furcht zu haben</l> <l>vor diese Sache? Ist es ein Mensch</l> <l>so ist er ja nicht mehr als ich!_
        Ist</l> <l>2</l> <l>es ein böses Thier, was brauch ich</l> <l>dafür Furcht zu haben?_. Also ist</l> <l>es nicht
        anders, daß die Furcht</l> <l>welche mir bey erscheinung einer</l> <l>Sache überfallen thut, nichts an-</l> ders
        ist, als 3 daß sich Gott <unclear>XXX</unclear><note place="end">край листа подогнут и поврежден</note> <l
        >derselbe Sache verfüllt hat.</l></cell>
      </row>
    </table>
    <p>
      <l>zu den Isai, denn ich habe mir einen von seine Söhne erwählt zur Königswü<unclear>r</unclear>de</l>
      <l>Samuel, abersprach, ich habe Furcht zu gehn? Denn wann es Saul erfährt, wird er</l>
      <l>mich gewiß umbringen laßen?_ Da sprach Gott, nimm zu dir ein Kalb, und sprich,</l>
      <l>ich bin gekommen, um den Herrn ein Opfer zu bringen._ So ist doch hieraus</l>
      <pb n="041-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">41</fw>
      <l>sehebar, daß ein jeder Mensch vor sein Obern Furcht haben muß. den <unclear>???</unclear> <unclear>Sa</unclear>
      </l>
      <l>muel dieß verrichten sollte in befehl Gottes, und doch hatte er Furcht vor Saul.</l>
      <l>Aber nicht so wie die Seckte anführen, daß mann vor kein Menschen auf der Welt</l>
      <l>brauch Furcht zu haben._</l>
    </p>
    <p>
      <l>daß Sie in Ihre zweyte Anführung, anführen, daß hauptsächlich vor böse thiere</l>
      <l>brauch mann nicht Furcht zu haben, weil wann Sie jemand was thun, hat sich</l>
      <l>Gott in selbige verwandelt!_ So will ich bezeugen, wie außerordentlich</l>
      <l>Sie den Allmächtigen Gott beleidigen: Denn ist daß möglich ein Hund oder ein ander</l>
      <l>böses thier, welche ein vorbeygehnden beißen, kann man wohl glauben daß es</l>
      <l>da durch geschah weil sich Gott in Ihm verwandelt hat?_</l>
    </p>
    <p>
      <l>Über dem wann es sollte so sein, wie die Seckte anführen, daß sich Gaft in dem</l>
      <l>jenigen verwandelt, der was böses begeht!_ Auf der Art, so hat ja Gott um-</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>1<hi rend="superscript">st</hi> buch</l>
        <l>Moses</l>
        <l>9.Ca: 6.v:</l>
      </fw>
      <l>sonst anbefohlen in die heiligschrift, auf alle Menschen._ "Daß der wer Men-</l>
      <l>schen Blut vergießt, deßen Blut soll wiederum vergoßen werden? Da Sie doch</l>
      <l>sagen, daß sich Gott in demjenigen der daß böse „nehmlich die Mordthat„ begangen</l>
      <l>hat, verwandlen thut; so ist es ja mit Gott seine Bewillinung geschehen! So geh<unclear>???</unclear><note
      place="end">поврежден край листа</note></l>
      <l>Sie ja gegen in alle Länder genebne Gesetze, und auf dieser Art heben Sie doch</l>
      <l>frey jemand um zu bringen, welches doch in alle Gegenden aufs höchste bestraft wir<unclear>d</unclear></l>
    </p>
    <table>
      <row>
        <cell><l>Bezeugniße dagegen._!</l></cell>
        <cell>
          <l>Copie</l>
          <l>von die Seckte Ihr Buch!</l>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <l>1</l>
          <l>Was Sie in Ihren Ersten anführen! so sein</l>
          <l>Sie sich ja gegen Ihr ebige Rede, da Sie doch</l>
          <l>behaupten wollen, daß sich Gott verwandln</l>
          <l>thut, so gar in dem, welcher böses begehrt,</l>
          <l>also kann doch der Mensch keine Wohl haben._</l>
          <l>2</l>
          <l>«Was Sie weiter anführen, ist ein beweis</l>
          <l>daß Sie gar nicht verstehen, was daß sagen</l>
          <l>will Ehre Gottes„. Den Ehre Gottes, will</l>
          <l>bloß sagen, die Ehre vor dem was Gott</l>
          <l>erschaffen hat, aber nicht eigentlich vor Gott</l>
          <l>selbst. daß rechte Bezeugniß darauf finden</l>
          <fw type="note" place="left margin">
            <l>in 3<hi rend="superscript">tes</hi> buch</l>
            <l>Moses 9. Ca:</l>
            <l>4. 6. 24<hi rend="superscript">st</hi>. v:</l>
          </fw>
          <l>wir_. Wo auch die Erklärung da von ist._</l>
          <l>3</l>
          <l>– Was Sie anführen_ – ist sehr unrechtge-</l>
          <l>dacht, sondern bey eine jede Sache ist blos</l>
          <l>ein erschaffnes leben von Gott, aber</l>
          <l>nicht daß leben von Gott selbst, denn dies</l>
          <l>herrscht blos, bey die welche abgeschieden</l>
          <l>von Gott sein, da vor haben Sie auch ein</l>
          <l>Einiges leben: aber nicht bey andre, welche</l>
        </cell>
        <cell>
          <l>1</l>
          <l>das erste bey den Menschen ist, daß</l>
          <l>er die Wahl hat zu seine Thaten</l>
          <l>Bey der Wahl, mußen seine ganz<unclear>e</unclear></l>
          <l>Gesinnungen bloß ergeben sein,</l>
          <l>den Allmächtigen Gott. 2 Den Gott</l>
          <l>ist aller Orten gegenwärtig: 3 und in</l>
          <l>alle Sachen ist Gottes-leben dabey.</l>
          <l>Also, alle Liebe und Furcht, und alle</l>
          <l>andre Ereignieße, sein alle von den</l>
          <l>Willen des Allmächtigen: so gar alle</l>
          <l>Üble sachen, die sich in die Welt er-</l>
          <l>eignen. 4 Also muß mann Niemand lieben</l>
          <l>fürchten, 5 Ehren, außer nur Gott allei<unclear>n</unclear></l>
          <l>das gleichen, 6 wann jemand, was sprechen</l>
          <l>thut; so spricht nicht der Mensch selbst,</l>
          <l>sondern daß Leben was in Ihm ist,</l>
          <l>und daß Leben ist Gott selbst, also</l>
          <l>spricht Gott aus Ihm._</l>
        </cell>
      </row>
    </table>
    <p>
      <l>Ihr leben ein Ziel gesetzt ist._ „des gleichen was Sie anführen._ so über-</l> <fw type="note" place=
      "left margin">
        <l>3<hi rend="superscript">tes</hi> buch</l>
        <l>Moses</l>
        <l>19<note place="end">номер главы восстановлен по русскому переводу, т.к. край листа подогнут</note> Ca: 18<hi
        rend="superscript">ter</hi>.v:</l>
      </fw> <l>gehn Sie da mit was ausdrücklich in die Heilige Schrift befohlen ist._<note place="end">конец
      цитаты</note> du sollst</l> <pb n="041-2"/> <unclear>???</unclear><note place="end">верхний и левый края листа
      заклеены при реставрации и малочитабельны</note> Neben Menschen so lieben wie sich selbst!_ so gar finden wir
      noch._ <note place="end">начало цитаты</note>Ihr <unclear>???</unclear> die Fremdlinge lieben._. Also wir können
      Sie wiedersprechen sechen. die <unclear>???</unclear> <l><unclear>???</unclear> Nation für wahrhaftig hält._ Was
      Sie anführen._ <hi rend="superscript">5</hi> Daß mann bloß für</l> <l>Gorr muß Furcht haben!_ Daß ist ja wieder
      alle Vernunft: Da wir doch bey alle</l> <l>unser Erzväter, und der gleichen bey nehrere finden, daß Sie vor Ihre
      Ober</l> <l>Herrn, und auch vor andre Furcht hatten nehmlich Abrahm, da er nach Ägypten</l> <l>zog, Isaac, da er
      zog nach der Stadt Gror; und Jacob, da er die seinige zu</l> <l>rük in sein Vaters Haus zog: des gleichen Moses
      als er entfloh aus Ägypten.</l> <l>wie wollen also die Seckte behaupten, daß mann vor kein Menschen außer vor</l>
      <l>Gott Furcht haben muß?_ Was Sie wollen behaupten; <hi rend="superscript">6</hi> Daß Gott aus</l> <l>jeden
      Menschen spricht!_ – Daß ist eins der Unmöglichkeit? Denn auf dieser Art, w<unclear>???</unclear></l> <l>jemand
      was fälschlish, oder lügen, oder böse Reden spricht, sollte mann wohl behaup</l> <l>ten können, daß der
      Allmächtige dies aus Ihm spricht?_ Kurtz ich kann laut Ihre</l> <l>Meinungen gar nicht wißen, was Sie für ein
      Glauben haben, da Sie so unter</l> <l>schiedlich urtheilen. den bald behaupten Sie, daß die Rede ist der Schöpfer,
      <unclear>um</unclear></l> <l>dann wieder, daß in Menschen seine Gedanken ist der Schöpfer._ – Es kann nicht</l> <l
      >anders sein, daß Sie sich selbst vor eine Gottheit schätzen. Da durch <unclear>bedienen</unclear></l> <l>Sie sich
      so gar in Ihren Schreiben, wann Sie an Ihren Vorsteher schreiben daß Wort Gott._</l>
    </p>
    <table>
      <row>
        <cell><l>Bezeugniße dagegen!_</l></cell>
        <cell>
          <l>Copie</l>
          <l>aus die Seckte Ihr Buch.</l>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <l>Was Sie behaupten wollen, daß beym</l>
          <l>Gebet verrichten, Gott sich gänzlich mit</l>
          <l>dem Menschen vereinigen thut_ Daß ist</l>
          <l>ein übertrieben Einbildniß. denn weder</l>
          <l>bey Moses, noch bey alle große Pro-</l>
          <l>pheten, finden wir, daß Sie sollten ge-</l>
          <l>glaubt haben, daß Sie beym Gebete</l>
          <fw type="note" place="left margin">
            <l>3<hi rend="superscript">tes</hi> buch</l>
            <l>Moses</l>
            <l>3<hi rend="superscript">tes</hi> Ca:</l>
          </fw>
          <l>mit dem Schöpfer vereinigen. Just das</l>
          <l>Gegentheil,_ Denn wir finden daß Moses</l>
          <l>sprach._ <note place="end">начало цитаты</note>Ich habe gebeten zu Gott, da</l>
          <l>antwortete Ihm Gott, es ist genug von die-</l>
          <l>sen gesprochen. So erhellet doch daraus<note place="end">необозначенный конец цитаты</note></l>
        </cell>
        <cell>
          <l>Wann mann sein Gebet verrichtet, so ver-</l>
          <l>wandelt sich der Schöpfer, in die Wört<unclear>ter</unclear></l>
          <l>von Gebet, mit Lustigkeit verrichten, <unclear>um</unclear></l>
          <l>sich da zu mit seine größte Kräf<unclear>te</unclear></l>
          <l>anstrengen: da durch vereinigt si<unclear>ch</unclear></l>
          <l>gänzlich, der Mensch, mit den Schöpfer</l>
          <l>denn durch die Kräfte, die er zum Ge=</l>
          <l>bet verrichten braucht, spricht er <unclear>???</unclear></l>
          <l>die Wörter, und in die Wörter <unclear>???</unclear></l>
          <l>der Schöpfer verwandelt: da durch</l>
          <l>ist es, daß sich der Mensch zu de<unclear>r</unclear></l>
          <l>Gebet Zeit, gänzlich mit Gott ver-</l>
          <l>einigen thut._</l>
        </cell>
      </row>
    </table>
    <p>
      <l>daß er bey sein Gebet nicht vereinigt war mit Gott. Eben das gleichen, wa<unclear>???</unclear></l>
      <l>jemand ein gemeiner Mann, mit ein sehr vornehmen Herren spricht, kann</l>
      <l>sich wohl einbilden, daß er schon gänzlich mit Ihm vereinigt ist?_ Un<unclear>d</unclear></l>
      <l>über diesen allen, wann es sollte so sein, wie die Seckte behaupten, da<unclear>ß</unclear></l>
      <l>Sie sich gänzlich mit Gott vereinigen! so müßten Sie doch auch ein Ewig-</l>
      <l>es Leben haben._</l>
    </p>
    <pb n="042-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">42</fw>
    <fw type="pageNum" place="right">7</fw>
    <table>
      <row>
        <cell>Bezeugniße dagegen._</cell>
        <cell>Copie aus der <unclear>Seckte Ihr Buch</unclear><note place="end">край листа поврежден</note></cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <l>Was Sie hier anführen, daß eine Sache zu</l>
          <l>welche der Mensch lust hat, ist gewiß ein</l>
          <l>Anfang darin, um zur Verrichtung seine Seele.</l>
          <l>– Hieraus erklärt sich deutlich, daß Sie</l>
          <l>eine ganz besondre Seckte sein._ Denn</l>
          <l>daß ist ein jeden bewußt, daß der Mensch</l>
          <l>bloß da zu erschaffen ist, um seine Seele</l>
          <l>in Ordnung zu halten: und auch alle Sa-</l>
        </cell>
        <cell>
          <l>Alle Sachen zu was der Mensch</l>
          <l>Zuneigung und Lust hat, es sey</l>
          <l>was es nur will; muß ver-</l>
          <l>muthlich, in die selbige Sache</l>
          <l>ein Anfang bewahrt sein, wel-</l>
          <l>ches er muß haben, um zur</l>
          <l>Verrichtung seiner Seele._</l>
        </cell>
      </row>
      <row><cell>
        <l>chen, welche zur unterhaltung der Seele gehören, selbige ordentlich zu</l>
        <l>verrichten, vermuthlich muß sich doch ein jeder bestreben, um selbiges zu</l>
        <l>thun._ Und so wie die Seckte anführen: daß zu was mann lust hat, ist</l>
        <l>gewiß in selbige Sache ein Anfang um zur verrichtung der Seele! so</l>
        <l>leugnen Sie ja auf der Art öffentlich an die Zehn Gebote. denn nach Ihrn</l>
        <l>denkungen, wann Sie lust haben zu eine fremde Sache, erlauben Sie</l>
        <l>sich selbige zu erschaffen: weil Sie sagen, daß in selbige ein Anfang</l>
        <l>zu verrichtung der Seele verborgen ist; auf solcher Art erlauben Sie sich</l>
        <l>zu rauben, zu stehlen, Unkeischheit zu treiben, falsch schwören, falsche</l>
        <l>Zeugniße zu sagen: wann Sie bloß zu solche Sachen Lust haben!_ Und so</l>
        <l>wie Sie erlauben, daßjeder sich verschaffen kann, zu was er lust hat! so</l>
        <l>ist niemand vor sein Eigenthum sicher?_ Wer kann also Ihre schlecht Sache</l>
        <l>mit an sehen, und Sie nicht zu tadlen._</l>
      </cell></row>
    </table>
    <table>
      <row>
        <cell><l>Bezeugniße dagegen!</l></cell>
        <cell>
          <l>Copie</l>
          <l>aus der Seckte Ihr Buch</l>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <l>Was Sie hier, wegen die böse Gedanken</l>
          <l>anführen; finden wir in die heilige</l>
          <l>schrift just daß Gegentheil;_ Denn wir fin-</l>
          <fw type="note" place="left margin"><l>1<hi rend="superscript">st</hi> buch</l> <l>Moses</l> <l>28<hi rend=
          "superscript">tes</hi> Ca: 13.</l> <l>14.15.<hi rend="superscript">ter</hi> v:</l> <l>und in 31<hi rend=
          "superscript">st</hi></l> Ca: 3<hi rend="superscript">ter</hi> v:</fw>
          <l>den bey Jacob._ daß bey alle gute</l>
          <l>Versicherung, was Ihm Gott versichert</l>
          <l>hat, hatte er doch Furcht: wie wir aus-</l>
          <fw type="note" place="left margin">
            <l>32<hi rend="superscript">st</hi> Ca: 11.</l>
            <l>12<hi rend="superscript">ter</hi> v:</l>
          </fw>
          <l>drücklich finden: daß er bloß darum</l>
          <l>fürchtete, vielleicht hat er gesindiget._</l>
          <fw type="note" place="left margin">
            <l>Hiob 1<hi rend="superscript">st</hi></l>
            <l>Ca:</l>
          </fw>
          <l>das gleiche finden wir ausdrücklich: Da</l>
          <fw type="note" place="left margin"><l>5<hi rend="superscript">ter</hi> v:</l></fw>
          <l>wo Ihm Gott an mehrsten rühmte, sagte</l>
          <l>er doch: <note place="end">необозначенное начало цитаты</note>vielleicht haben meine Söhne ge-</l>
          <l>sindiget!<note place="end">необозначенный конец цитаты</note> Darauf zeigte auch Moses an:</l>
          <fw type="note" place="left margin">
            <l>5<hi rend="superscript">tes</hi> buch</l>
            <l>Moses</l>
            <l>10. Ca: 12.v:</l>
          </fw>
          <l>daß Gott verlangt nichts mehr von Menschen</l>
        </cell>
        <cell>
          <l>Zuweilen verführten, die böse Ge-</l>
          <l>danken, den Menschen, nehmlich</l>
          <l>Sie bringen Ihm bey, als hätte</l>
          <l>er begangen eine große Sünde;</l>
          <l>wann gleich es nur ein Weltlicher</l>
          <l>Verbot ist: so muß sich der Mensch</l>
          <l>darann nicht kehren, sondern sich</l>
          <l>er gänzlich aus die Gendanken</l>
          <l>schlagen: um sich da durch kein</l>
          <l>Traurigkeit zu veruhrsachen._ Des</l>
          <l>gleichen wann jemand sein Gebet</l>
          <l>vor Gott verricht; ist sehr schlecht</l>
          <l>wann er da bey weinen thut._</l>
        </cell>
      </row>
    </table>
    <p>
      <l>Außer bloß vor Ihm Furcht zu haben;_ Also ist doch ein Anzeige, daß der Mensch</l>
      <l>jeder Zeit in Furcht sein muß, ob er nicht etwa gegen Gott gesindigt hat: aber</l>
      <l>nicht so wie die Seckte anführt,_ Daß die Furcht in der That nichts ist, sondern</l>
      <pb n="042-2"/>
      <l><unclear>???</unclear><note place="end">верхний и левый края листа заклеены при реставрации и
      малочитабельны</note> stammt bloß von die böse gadanken <unclear>???</unclear>.. Nach <unclear>meiner</unclear>
      Meinung ist daß wann <unclear>???</unclear></l>
      <l><unclear>???</unclear> die Böse gedanken, dem Menschen bestettigen wollen; diese er nicht gesindigt hat</l>
      <l><unclear>???</unclear>uß er es nicht vor wahr beahupten, _ Denn wir finden._ <note place="end">начало
      цитаты</note>„Daß die alle ge</l>
      <l><unclear>???</unclear>igt sollen, und sprachen, wir sein unschuldig, der Herr wende sein Zorn ab</l>
      <l>so antwortete Sie Gott_ Ich will euch da vor richten: da Ihr noch spricht, Ihr</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>Hesekiel</l>
        <l>18<hi rend="superscript">tes</hi> Ca:</l>
      </fw>
      <l>habt nicht gesindigt._<note place="end">необозначенный конец цитаты</note> Des gleichen Finden wir auch._ Und
      doch zu damahli-</l>
      <l>gen Zeiten, der Tempel zernichtet worden ist, und Sie aus Ihrn Wohnungen ver-</l>
      <l>trieben worden sein, so bezeugt doch vermuthlich, daß Sie sindiger gewesen sein.</l>
      <l>Und daß es blos durch anstiftung Ihre böse Gedancken war, da Sie zu Gott sag-</l>
      <l>ten: <note place="end">начало цитаты</note>wir sein unschuldig: wir haben nicht gesindigt!_„<note place="end"
      >конец цитаты</note> Des gleichen was</l>
      <l>die <orgName ref="Хасиды">Seckte</orgName> wollen behaupten, daß beym Gebet verrichten gegen Gott, daß wei-</l>
      <l>nen sehr schlecht ist:_ da mit zeugen Sie just daß Gegentheil._ Denn wir</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>Psalm</l>
        <l>6: Ca:7 v:</l>
      </fw>
      <l>finden. König Dawid sagte: <note place="end">необозначенное начало цитаты</note>weichet von mir alle
      Übelthäter; Denn der Herr</l>
      <l>sorgt mein Weinen!_<note place="end">необозначенный конец цитаты</note> Des gleichen sprach er: Ich bin so müde
      von heufzen,</l>
      <l>Ich schwemme mein Bett die ganze Nacht: und netze mit meine Thränen mein</l>
      <l>lager._ schließlich, sieht mann daß beym Gebet verrichten gegen Gott, daß</l>
      <l>weinen nicht schädlich ist._ So gur wir finden; daß beym Gebet, daß Wei-</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l><choice><sic>Joel</sic><corr>Jona</corr></choice></l>
        <l>2<hi rend="superscript">tes</hi> Ca: 11 v:</l>
      </fw>
      <l>nen verordent ist: denn wir finden._ <note place="end">начало цитаты</note>laßet die Priester, des Herrn
      diener</l>
      <l>weinen zwischen der Halle und Altar, und sagen, Herr! schone dem Volk.</l>
      <l>– Also kann ich nicht anders auslegen; da die <orgName ref="Хасиды">Seckte</orgName> untersich eingeführt</l>
      <l>haben, stehts lustig zu sein, um nie an Traurigkeit zu denken: daß Sie</l>
      <l>auf gewiße Ereigniße _ _ rücksicht nehmen._</l>
    </p>
    <p>
      <l>Ich könnte zwar laut Ihre Schriften, und Einführung unter sich, noch viel</l>
      <l>mehreres bezeugen können, aber wegen mangel an Platz, mußte</l>
      <l>ich es suchen zu verkürtzen._ Und die Bezeugniße welche ich gegen</l>
      <l>Sie angeführt habe, stelle ich mit willen deutlich, um Sie sollen</l>
      <l>leichter zu begreifen sein._ und die Arführung, in Ihr hiebey liegen-</l>
      <l>das Buch; habe zur Kentniß mit Zeichen * angemerckt._</l>
        <pb n="043-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">43</fw>
    <fw type="pageNum" place="right">8</fw>
    <l>Es ist wahrlich erklärt, von alle unsre kluge Vorfahren, daß <unclear>???</unclear><note place="end">оборван верхний правй край листа</note></l>
		<l>bey einen Höhern, was in Gnaden suchen zu verrichten hat; daß er nicht <unclear>???</unclear></l> 
		<l>gleich mit seine Bitte hervorkommt, sondern er muß erstlich durch Einsicht und</l> 
		<l>Klugheit zeigen, jenen seine Kraft und Macht, und was Ihm bewegt zu</l>
<fw type="note" place="left margin">
<l>5<hi rend="superscript">t</hi> buch</l>
<l>Moses</l>
<l>3<hi rend="superscript">t</hi> Ca: 23.24</l>
<l>25<hi rend="superscript">st</hi> v:</l>	
</fw>    
	<l>dieser Bitte._ Ein beweis da von finden wir bey Moses: „Da er</l>
	<l>Gott bat. Herr du hast angefangen, dein Knecht, so viel Güte, und Herrlichkeit</l>
		<l>zu zeugen: Den wer ist dir wohl in Himmel, und auf den gantzen Erdboden</l>
		<l>in Macht ähnlich? so thun mir auch dies, laß mich gehn und sehen daß</l>
		<l>Gelobte land„_ schließlich, wann Moses auf so eine Art seine Bitte her-</l>
		<l>vorbrachte?_ Viel weniger ein so niedriger Mann wie ich bin! wie kann</l>
		<l>ich mir unterstehn, und meine Bitte vor zu bringen, für unsern Herrn</l>
		<l>über alle Herre, den Großmächtigen Kaiser Paul den Ersten! Nur</l>
		<l>die Große Gnade, welche ich schon Zweymahl daß Glück hatte zu genießen,</l>
		<l>durch meine wenige Gelehrsamkeit, welche ich besitze; dies gab mir <unclear>Stoff</unclear></l>
		<l>auch dies mahl meine Bitte, durch etwas wenig belehrsamkeit, Ihro</l>
		<l><emph rend="big">Kaiserliche Majestät</emph>, unterthänigst vor zu bringen!</l>
</p>
<p>
<l>Psalm den 19<hi rend="superscript">ten</hi> Capitel 10<hi rend="superscript">ten</hi> vers.</l>
</p>
<p>
		<l>„Die Fürcht des Herrn, ist rein, und bleibt ewiglich. die Rechte des Herrn</l>
		<l>"sind wahrhaftig, allegesammt gerecht._<note place="end">необозначенный конец цитаты</note></l>
		<l>Hiedurch wollte König Dawid anzeugen, daß wo Furcht herrscht, vor Gott, all</l>
		<l>da, sein auch seine Gerichte wahrhaftig._ Und was er anzeigen will</l>
		<l>mit den Wort „die Rechte Gottes, alle gesammt gerecht„ - Da mit deutet er</l>
		<l>daß es sein Zweyerley Gerichte von Gott eingeführt. Eins, wo nach die</l>
		<l>Richter sich halten müßen: Und eins, ist ganz besonders gegeben, vor die</l>
		<l>Regierende Kaiser und Könige: daß Sie durch Ihren eingegebnen großen</l>
		<l>Verstand von Gott, nach Ihren Wohlgefallen bey eine Vorfallende Sache</l>
		<l>ganz ohne Zeugen, <sic>richtenkönnen</sic>: Um daß die Nationen, sollen Furcht</l>
		<l>und Gehorsam leisten gegen Ihre Regierende Kaiser und Könige._ Des</l>
<fw type="note" place="left margin">
<l>2<hi rend="superscript">t</hi> buch</l>
<l>Samuel 12. Ca:</l>
</fw>    
		<l>gleichen finden wir auch bey König Dawid._ Nehmlich „es waren Zwey Männer</l>
		<l>in einer Stadt, einer war Reich, und der andre Arm: Dabey hatte der Arme</l>
		<l>nicht mehr in Vermögen außer ein Schaaf. Da einst ein Gast zu den Reichen</l>
		<l>kam, schonte er zu schlachten, eins von seine Schaaffe, sondern nahm dem</l>
		<l>Armen seins, um es vor den Gast an zu richten. Da diese Begebenheit</l>
		<l>vor König Dawid kam, ergrimmte er sehr gegen den reichen Mann, und sprach: so</l>
		<l>wahr der Herr lebet, der Mann der diese gethan hat, ist des Todes verschuld</l>
                    <pb n="043-2"/>
    <l><unclear>???</unclear><note place="end">верхний и левый края листа заклеены при реставрации и малочитабельны</note> über<unclear>???</unclear> soll er des armens Schaaf vierfaltig <unclear>begehlen</unclear>._ schlieslich</l>
		<l>laut König Dawid sein Urtheil, hat er doch dem Mann gericht, mehr als die Gesetze</l>
		<l>befohlen!_ Es ist aber ein Zeugniß, daß Regierende, ganz vor sich besonders</l>
		<l>richten können, auf die welche ein böses Gemüth haben: um daß es andre</l>
		<l>zur Warnung dienen soll._ Dergleichen Beyspiele mehr, finden wir noch</l>
<fw type="note" place="left margin">
<l>in buch</l>
<l>der Könige</l>
<l>3<hi rend="superscript">t</hi> Ca: 24</l>
28<hi rend="superscript">st</hi> v:
</fw>    
		<l>bey König Dawid, auch beym König Salomion: Wo durch zu bemerken ist, daß Re-</l>
	<l>gierende, ohne Zeugen, und ohne ein Eid wegen eine vorfallende Sache, abnehmen</l>
		<l>zu laßen; nach Gutachten richten können: welches aber, die von die Regie-</l>
		<l>rende ein gesetzte Richter, nicht so richten darfen, sondern Sie mußen Zeu-</l>
		<l>gen anhören, oder die Sache zu ein Eid kommen laßen._ Denn die Regierende</l>
		<l>Ihr eigen Gericht, veruhrsacht auch, daß die ganze Nation Furcht hat, böses zu</l>
    <fw type="note" place="left margin">
    <l>1<hi rend="superscript">st</hi> buch</l>
    <l>Königen</l>
    <l>3<hi rend="superscript">tes</hi> Ca: 28 v:</l>
    </fw>
	<l>thun, wann auch keine Zeugen dabey sein: Denn wir finden es ausführlich_ „Das</l>
	<l>Urtheil des Königs erschallte unter den ganzen Volk, und Sie fürchteten Ihm._</l>
		<l>Denn Sie sahen, daß die Weisheit Gottes in Ihm ist, um Gericht zu führen._</l>
    <fw type="note" place="left margin">
    <l>5<hi rend="superscript">tes</hi> buch</l>
    <l>Moses</l>
    <l>17. Ca: 12. v:</l>
    </fw>
		<l>Da durch befohl auch Moses._ Daß niemand das mindeste weichen darf, von</l>
	<l>die Befehle welche Regierende befehlen thun: und wer dies nicht gehorcht der</l>
		<l>hat den Tod verschuld_ Auf diesen zeugte König Dawid an, da er sag-</l>
		<l>te „die Rechte Gottes sein allegesammt gerecht, nehmlich, eins was die Richter rich-</l>
		<l>ten, und eins, welches die Regierende ganz vor sich nach Gutachten richten</l>
		<l><unclear>können_</unclear>„_</l>
  </p>  
  <p>  
		<l>Des gleichen auch unser Herr der Großmächtige Gnädige <emph rend="big"><sic>Kaiseer</sic></emph>, haben für</l>
		<l>alle seine Unterthanen eingeführt: Wahrhafte, und sichre Gesetze; und selbi-</l>
		<l>ge überliefert an Richter, um die Nation nach Verhalten damit zurichten,</l>
		<l>und selbige da mit auf den Wahren Weg zu leiten._ Aber wann einer von</l>
		<l>Sie sollte wollen schlecht sein, so könnte er mit eben dieselben zum bösen</l>
    <fw type="note" place="left margin">
    <l>5<hi rend="superscript">tes</hi> buch</l>
    <l>Moses</l>
    </fw>
		<l>führen._ Zum bezeugniß finden wir_. – Daß Gott sprach zu Moses „Siehe</l>
		<l>Ich habe vor Sie gegeben, Gerechte, und wahrhafte Gesetze„ - Darauf spricht</l>
    <fw type="note" place="left margin">
    <l>Hosea</l>
    <l>14. Ca: 10<hi rend="superscript">ter</hi> v:</l>
    </fw>
		<l>der Prophet Hosea: <note place="end">начало цитаты</note>Wer ist Weise, der dies verstehe: und klug der dies</l>
		<l>merke?_ Denn die Wege des Herrn sind richtig, und die Gerechten wandeln</l>
		<l>darin: aber die Übertreter fallen darin:_ Welches so viel deuten will„</l>
		<l>Daß die Übertreter, mit den nehmlichen, was Sie ist befohlen worden</l>
		<l>um Gutes zu stiften: eben mit dem selben können Sie einen Weg zur über-</l>
    <fw type="note" place="left margin">
    <l>2<hi rend="superscript">tes</hi> buch</l>
    <l>Moses</l>
    <l>18. Ca: 21. v:</l>
    </fw>
		<l>tretung führen_. – Eben da durch befohl Moses: Daß mann zu Richter</l>
	<l>wählen soll, leute die redlich, und Gottes=fürchtig sein_. ,,Dies meinte auch König</l>
		Dawid, da er zu sammen setzte, die Worte „Die Furcht des Herrn, ist rein: die Rechte
		<l>des Herrn sind wahrhaftig„ daß deutet so viel, daß nicht anders, die Gesetze</l>
		<l>nach Wahrhaft geführt werden können, außer da wo Furcht ist._</l>
</p>
    <pb n="044-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">44</fw>
    <p>
    <l>Jetzt wil ich mir Zitternd die große Sorg<unclear>???</unclear>, und meine Klage vor <unclear>Ihr</unclear></l>
<l>Kaiserliche Majestät großen Thron vorzubringen._</l>
</p>
<p>
<l>Als ich nach <placeName ref="Пинск">Pinskÿ</placeName>, und über die da zu gehörige dreißig Städte, als Oberrab-</l>
<l>biener erwählt worden bin; mußte ich betheuren, daß ich mit die schon allda</l>
<l>entstandne <orgName ref="Хасиды">Seckte</orgName>, kein Umgang haben will: welches mir auch besonders An-</l>
<l>genehm war. Ich bestrebte mich so gar aufs – äußerste die Seckte, durch meine</l>
<l>an Sie gethane Strafpredigen, aus Ihren Irrthum zu ziehen, um Sie wiede</l>r
<l>auf den wahren Weg zu bringen. Da ich aber nach hero sahe, daß solches nicht</l> 
<l>die mindeste Würkung gegen Sie that: sondern es kamen mir schon in die</l>
<l>Hände, von Ihre in geheim gedruckte Bücher: in welche Sie sich mit besondre</l>
<l>Freyheiten gegen alle Gesetze aus drükten: brachte es mich in besondre Ver-</l>
<l>wirrung; da ich vor mich allein nicht wußte, wie ich selbige zernichten soll.</l>
<l>Den wann gleich ich Ihr Oberrabiener war: da aber in die alle unter mir</l>
<l>habende Städte, die mehrsten schon von der Seckte waren, konnte ich mir</l>
<l>nicht so viel Gewalt beymäßen, um Ihre Bücher öffentlich zu zernichten.</l>
<l>sondern, ich sahe mir gezwungen von dem Vorfall zu berichtigen, den Seeligen</l>
<l>Hochgelehrten "<persName ref="Элиас">Elias</persName> in <placeName ref="Вильна">Wilna</placeName>" da er der Klügste, und Gelehrteste war, über alle</l>
<l>unsre Gelehrte, so wohl in die Heiligeschrift, als in die Verborgne Schrift; lch mel-</l>
<l>dete Ihm, den Inhalt von der <orgName ref="Хасиды">Seckte</orgName> Ihre Bücher, und bat Ihm mir mit gut<unclear>???</unclear></l> 
<l>Rath Hilfe zu leisten. Denn ich befürchtete: nach dem Sie so viel schlechtes, und</l>
<l>Freyheiten, in Ihre Bücher eingeführt hatten, und sich noch immer nennen unsre</l>
<l>Mitbrüder; wann es nach dem für die Hohe regierung kommen sollte, könnte der</l>
<l>Unschuldige durch den Schuldigen leiden müßen. Über dem bezeugte ich Ihm</l>
<l>daß nach dem auch in Ihre Bücher eingeführt ist, den Tugendhaften, von den</l>
<l>wahren Weg abzuführen, so wäre es laut unsre Gesetze recht, selbige Bücher</l>
<l>öffentlich zu verbrennen._ Dies bewerkstelligten Sie auch in <placeName ref="Вильна">Wilna</placeName>, und</l>
<l>ließen die <orgName ref="Хасиды">Seckte</orgName> Ehre Bücher, öffentlich vor dem Gebet=haus verbrennen.</l>
<l>Da die <orgName ref="Хасиды">Seckte</orgName> dies erfuhren, und merkten daß ich sehr gegen ihre Gesinnungen</l>
<l>bin, wurden Sie alle in ein Bündniß gegen mich aufgebracht, zernichten mir</l>
<l>meine Einkünfte, und beredeten zur letzt auch noch die andre, daß Sie mir</l>
<l>mein Zugehöriges nicht geben sollen. Und wer wollte wohl, so ein Rath</l>
<l>nicht Gehör leisten?_ Da durch wurde ich aufs äußerste verärmt. Sogar</l>
<l>in drey Städte, nehmlich, <placeName ref="Злобин">Slobin</placeName>, <placeName ref="Столин">Stolin</placeName>, <placeName ref="Добрович">Dobrowitz</placeName>, welche auch unter meine Aufsicht</l>
<l>gehörten, wo aber von die <orgName ref="Хасиды">Seckte</orgName> Älteste darin wären; schaften es sich bey</l>
<l>die Herrschaften von die Städte frey, daß mir verboten wurde mehrmahls</l>
<l>dahinzukommen. Nach hero wurden Sie in <placeName ref="Пинск">Pinsky</placeName>, durch Ihre Anfang sehr</l>
    <pb n="044-2"/>
  <l>sehr vermehrt; und ehe noch meine Zeit verfloßen war, die Oberrabbiener Stelle</l>
<l>niederzulegen, nahmen Sie mir selbige mit Gewalt, und mit der größte mir</l>
<l>angethane Schande ab. Nahmen den nir in Gebethause zugebührenden Stuhl</l>
<l>und legten auf deßen Stelle Sand und Erde._ Welches eingleichniß hatte, mit</l>
<l>die – welche bewußt sein wie Sie verfahren haben._ Denn wann gleich</l>
<l>nach Jüdischer-Religion eingeführt ist, daß einer der die Oberrabbiener Stelle</l>
<l>versehen thut, wann er auch nur auf eine bestimmte Zeit aufgenommen ist, nie</l>
<l>kann da von abgesetzt werden: kehrten sich doch selbige <orgName ref="Хасиды">Seckte</orgName> nicht daran</l>
<l>sodern verstießen mich mit die größte Schande, noch Zwey Jahre vor Verlauf</l>
<l>meine Aufgenommene Zeit, und nahmen mir alle meine Einkünfte ab. Da ich</l>
<l>dies Verfahren sahe, welches Sie mit mir verfuhren, ohne alle Gerechte und</l>
<l>Gesetze erstlich darum zubefragen: beklagte ich mich auf Sie, laut Hohes</l>
<l>Ihro <emph rend="big">Kaiserliche Majestät</emph> Befehl, bey den dortigen Magistrat, worauf</l>
<l>selbiges befohl, daß mann in unsern Gebethause öffentlich durch Ausruf kund</l>
<l>machen soll, daß ich meine vorige Stelle, als Oberrabbiener, so lang vorstehn</l>
<l>muß, bis die Sache gerichtlich geendigt werden wird. Um dies zu bewerk-</l>
<l>stelligen, schickte daß Magistrat Ihren Sekrateur in Gebethause, um daß</l>
<l>in seine gegenwart, dies Befehl soll kund gemacht werden._ Da dies die</l>
<l>Seckte erfuhren, beschworen Sie untersich des Magistrats vorhaben zu</l>
<l>zernichten, erwählten unter sich einen als Ältesten, und als der Sekrater</l>
<l>mit den Kundmachung in Gebethause kommen wollte, wiedersetzten Sie sich</l>
<l>aufs äußerste, und ließen Ihm nicht herein._ _ Und da doch laut Hohes Ihro</l>
<l><emph rend="big">Kaiserliche Majestät</emph> Befehl, anbefohlen ist, daß in jeder Stadt, wo sich</l>
<l>von unsre Religion befinden, daß auch von Juden Richter sollen eingesetzt</l>
<l>sein, um was Religionssachen anbelangt zu richten: welche doch auch ver-</l>
<l>muthlich in die Religion mußen gelehrt sein?_ solche verwarfen aber</l>
<l>die <orgName ref="Хасиды">Seckte</orgName>, und wählten nach ihren Gefallen, leute die nicht die mindeste</l>
<l>Erfahrung darin haben. Und wählten sich zu ihren Ältesten, einem</l>,
<l>Nahmens "<persName ref="Гершель_Колоднер">Herschel Kolodner</persName>"_ blos darum, weil er mit seine ganze Fa-</l>
<l>milie, von eben der <orgName ref="Хасиды">Seckte</orgName> ist. Der selbe fuhr auch nach <placeName ref="Минск">Minsky</placeName> zu den</l>
<l>Goubrener <persName ref="Неплюев">Neplujew</persName>, und verschaffte sich von Ihm, durch die falsche berichte</l>
<l>welche er auf mir anbrachte; ein Befehl gegen mir, daß all mein rük-</l>
<l>ständiges Geld von .6. Jahren, welches ich aus die unter meine Aufsicht</l>
<l>gehörende Städte zu bekommen halte, des gleichen was mir auch noch in</l>
<l>die Zukunft zukommen müßte; daß ich von allen diesen nicht daß mindeste</l>
<l>bekommen soll._ Über dem ließ er auch auf befehl des Goubreners, schrifte</l>
<l>öffentlich anschlagen, daß jeder welcher nur auf mir bezeugen kann, daß ich</l>
    <pb n="045-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">45</fw>
    <fw type="pageNum" place="right">10</fw>
    <l>Ihm mit unrecht behandelt habe, oder daß ich von jemand unrechtmäß was</l>
		<l>Geld genommen hätte; derselben soll melden beym Magistrat, und beym Stadt</l>
		<l>halter._. Welches, wann gleich es mir eine große Schande war: mich doch freute, da</l>
		<l>mir bewußt war, daß Niemand auf mir, so gar von die <orgName ref="Хасиды">Seckte</orgName>, was unrechtmä-</l>
		<l>ßiges auf zeugen kann. Denn mein Vorhaben war niemahlen, daß ich den Reichen</l>
		<l>stützen sollte, wann er unrecht sollte, und den Armen da durch zu vergeßen,</l>
		<l>sondern mein Bestreben war jederzeit, nach verhältniß der Sache, den Armen</l>
		<l>bey zu stehn._ Durch welchen, da es über ein halbes-Jahr an alle öffentli-</l>
		<l>chen Orten angeschlagen war, und niemand sich ereignete, um gegen mir was</l>
		<l>schlechtes auf zu zeugen: bekam ich von mein guten Verhalten ein Zeugiß von</l>
		<l>den Stadthalter._ Da nach hero daß Magistrat selber ein sahe, daß meine</l>
		<l>Sache sehr gerechtmäßig ist; aber die Seckte abstehn wollten Sie auch nicht;</l>
		<l>weil Sie befürchteten: da es eingeführt ist, daß nach jeden verlauf von drey</l>
		<l>Jahren, auch die Juden Stimme geben können, um beÿ behaltung des alten</l>
		<l>Magistrats, und da die von die <orgName ref="Хасиды">Seckte</orgName>, die Mehersten und Vornehmsten</l>
		<l>ausmachen, waren. Sie bang daß selbige gegen Sie sein werden; so ver-</l>
		<l>zögerten Sie meine Gerichtliche Sache bis auf .6. Jahre: in währender Zeit</l>
		<l>ich aber nicht unterließ, mir gehöriglich in Gericht ein zu finden, da ich</l>
		<l>von Sie foderte 3000 dukaten, welches Geld ich vor Sie ausgelegt habe</l>
		<l>auch Sie selbst gegeben, ohne die Unkostung: Und auch was ich verlohren</l>
		<l>habe von meine Einkünfte, seit der Zeit daß sich die <orgName ref="Хасиды">Seckte</orgName> mit mir in</l>
		<l>Streit einließ, beläuft sich mehr als '10000' dukaten, von alle Städte die</l>
		<l>unter meine Aufsicht gehörten: welches ich mit mein Gewißen bezeugen</l>
		<l>kann._ Zwar bin ich nach dem mehr als Zehn mahl in <placeName ref="Минск">Minsky</placeName> gewesen,</l>
		<l>und brachte an den Magistrat befehle aus der Goubrements-Regierung</l>
		<l>des gleichen auch von den Genral-Goubrener <persName ref="Тутолмин">Tutelmann</persName>, um meine Sache zu</l>
		<l>schlichten, aber auch dies alles half mir nichts, sondern meine Sache wur-</l>
		<l>de immer mehr verzögert: bis ich da durch in die Elendeste, und Ärmste Um=</l>
		<l>ständen gerieth; ich wurde zur letzt durch Armuth so gar gezwungen</l>
		<l>all mein noch habendes zu verkaufen; daß mir mit meine Familie nichts</l>
		<l>mehr übrig blieb, als unsre arme Seelen._ – Doch dachte ich, ich will</l>
		<l>mir darüber mit Geschrey gegen Gott noch nicht beklagen_. – Denn es steht</l>
    <fw type="note" place="left margin">
    <l>2<hi rend="superscript">tes</hi> buch</l>
    <l>Moses</l>
    22 Ca 23.v.
    </fw>
		<l>geschrieben._ „Wird mann Sie beleidigen, so werden. Sie zu mir schreyen</l>
		<l>und ich werde Ihr schreyen erhören„_ sondern ich dachte, wir haben ja</l>
		<l>noch Gottlob Höhre Gesetze, wo der unterdrückte Recht kriegen kann. Und</l>
    </p>
    <pb n="045-2"/>
    <pb n="046-1"/>
    <pb n="046-2"/>
  </body></text>
</TEI>
