<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt>
      <author>?</author>
      <editor role="transcriber"><persName ref="AB">Александра Белькинд</persName></editor>
      <editor role="encoder"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
    </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc><creation><date when="1800-04-23">начало 1800, не позднее 23 апреля 1800</date></creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="de"><body>
    <pb n="036-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">36</fw>
    <head>
      <l><unclear>Vorbereht</unclear></l>
      <l>Zur Beweisung, und Erklärung der Schande <unclear>der</unclear></l>
      <l>Uebelthäter.</l>
    </head>
    <fw type="note" place="left margin">
      <l><unclear>Psalm</unclear> 19<hi rend="superscript">ten</hi></l>
      <l><unclear>Davyd</unclear> v:</l>
    </fw>
    <p>
      <l>Daß Gesetz des Herrn ist ohne Wandel, und erquiket die Seele</l>
      <l>daß Zeugniß des Herrn ist gewiß, und macht die Alberne <unclear>Weiset</unclear></l>
    </p>
    <p>
      <l>Nach meiner Erklärung nach, diejenige welche sich nicht äußerst</l>
      <l>anstrengen wollen, um den wahren Inhalt, von die Heilige Schrift</l>
      <l>zu ergründen, sondern Sie halten selbige blos gleichgiltig, ohne</l>
      <l>eine jede Sache zu ergründen, was die Heilige Schrift, da mit sagen</l>
      <l>will; die Jrren sehr! Denn wie können Sie selbige nennen</l>
      <l>richtig? und ihne Wandel? Da doch der Inhalt da von, mehrsten</l>
      <l>aus historische suchen besteht? Hauptsächlich, sollte jeden auffallend</l>
      <l>sein, daß erste buch Moses, welches nichts mehr als Gesichten</l>
      <l>in sich hält? besonders der Aufang da von, welcher enthält die Ge</l>
      <l>schichte, von Adam, nebst Ewa, und der Schlange? daß könnte das <unclear>nicht</unclear>?</l>
      <l>jeder Dichter erdenken?_ Also ist es nicht anders, daß der All-</l>
      <l>mächtige verlangte, um sein Rechts=wegen, die Schrift zu <unclear>vergegen?</unclear></l>
      <l>und zu verstärkern: Und alles was nur in die Heilige Schrift zu</l>
      <l>schrieben steht, ist alles eingericht von dem Allmächtigen Schöpfer</l>
      <l>mit der größte Ordnung, Klugheit, und Weisheit. Um der Weise soll</l>
      <l>sich darin Gründe finden, seinen Weltlauf, in Ordnung zu vollbringen,</l>
      <l>und daß durch Ihm, auch andre, welche darin unwißend sein, unter</l>
      <l>richten zu können: um selbige auch zum Wohlstand zu verhelfen.</l>
      <l>denn der Allmächtige wollte nicht, daß auch nur einer auß der Welt</l>
      <fw type="note" place="left margin">Hiob</fw>
      <l>sollte von Ihm verstoßen sein. Wie wir finden_ daß der Allmächtige</l>
      <l>einen jeden Menschen, sucht zu helfen. Hiedurch erschuf der Schöpfer</l>
      <l>im Anfang, aus nichts, alle Sachen; nebst den Menschen. Und brachte</l>
      <l>in Ihm eine Seele: um daß er soll Klug und Vernünftig sein: Und da</l>
      <l>ein jeder soll erkännen die Macht des Schöpfers, durch die große Werke</l>
      <l>welche Er erschaffen hat. Damit sich der Schöpfer mit Sie rühmen <unclear>könt</unclear><note place="end">здесь
      и далее поврежден правый край листа</note>?</l>
      <l>so wie Er sich einst rühmte, mit die Erzväter, Abrahm, Isaac und</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l><unclear>2</unclear><note place="end">здесь и ниже: начальные цифры утрачены из-за обрыва края листа;
        восполнено по русскому переводу</note> Buch Moses</l>
        <l><unclear>3</unclear> Ca: 6.v:</l>
        <l><unclear>1</unclear> buch Moses</l>
        <l><unclear>18</unclear> Ca: 18.v:</l>
      </fw>
      <l>Iacob. denn er steht auch drücklich _ "Ich bin der Gott Abrahm, der Gott</l>
      <l>Isaac, und der Golt Iacob. Über dem steht aus führlich bey Abrahm."_</l>
      <l>Ihm Gott versprach, einst zu ein groß mächtiges Volk, werden zu laße<unclear>n</unclear></l>
      <pb n="036-2"/>
      <l><unclear>auß</unclear> alle Völker auf Erden, <unclear>???</unclear><note place="end">нечитабельное место из-за
      повреждения листа</note> Ihm gesegnet werden sollen. <unclear>???</unclear><note place="end">повреждение края
      листа</note></l>
      <l>ich weis, er wird alle die Seinige <unclear>anbeföhlen</unclear>, daß Sie des Herrn Gebote</l>
      <l>halten sollen, und thun was gut ist, um daß der Herr auf Ihm kommen</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l><unclear>1</unclear> buch Moses</l>
        <l><unclear>26</unclear> <hi rend="superscript">st</hi> Ca: 5.v:</l>
      </fw>
      <l>laße, alles was er Ihm versprochen hat._ Das gleichen bey Isaac_ <unclear>Ver</unclear></l>
      <l>sprach der Herr Ihm es laßen Wohl zu gehn: da durch, da Abraham, mein<unclear>e</unclear></l>
      <l>Befehle Gehorsam geleist hat, und hat beobacht, meine Rechte, Gebot, Weg</l>
      <l>und Gesetze._ Schließlich, daß dies alles sich unsre Erzväter schon ver</l>
      <l>dienstbar gegen Gott gemacht haben, durch Ihre Weis, heit, ehe noch gar die</l>
      <l>Hielige Schrift, ist befohlen worden: denn selbige, kam erstlich nachhero durch Mose</l>
      <l>_Und alles was der Schöpfer auf der Welt erschaffen hatm hat er <unclear>???</unclear></l>
      <l><unclear>???</unclear> Ehre erschaffen. Denn es steht geschrieben._ „Alle die meinen Nah</l>
      <fw type="note" place="left margin">
        <l>Jesaja</l>
        <l><unclear>66</unclear> <hi rend="superscript">st</hi> Ca: 20.v:</l>
      </fw>
      <l>men anrufen, rufen meine Ehre an, und um deroselben, habe ich Sie</l>
      <l>erschaffen._ des gleichen finden wir_. der Herr spricht, Auch von alle</l>
      <l>Nationen, welche mir Opfer bringen, aus selbige werde nehmen</l>
      <l>Priester und Levitten._</l>
    </p>
    <l>Und Gott hat ein Gesetzt hohe Richter auf der Welt, um daß durch Ihre</l>
    <l>Befehle, und Gesetze, die Welt regiert werden soll, mit Rechtschaffenheit</l>
    <l>Und dem Oberhaupt von einen jeden Land, hat Er anvertraut, einen Kaiser</l>
    <l>oder König; Eben so wie Er nur ein regierender König in Himmel ist.</l>
    <l>Da durch hat Gott, die Kaiser und Könige überlaßen ganz besonder <unclear>Rech</unclear></l>
    <l>te nach welche Sie richten können. Denn die Macht der regierende ist</l>
    <l>blos in Gottes Gewalt. – Ueber dem hat Gott befohlen, daß jeder Zeit</l>
    <l>der Sohn von den Regierenden, nach den Vater auf die Regierung</l>
    <l>folgen soll: um daß er niemand braucht, um gehieme Anträge zu frag</l>
    <fw type="note" place="left margin">
      <l>1<hi rend="superscript">ste</hi> buch</l>
      <l>Samuel</l>
      <l>8<hi rend="superscript">st</hi> Ca:</l>
    </fw>
    <l>n. Und alles was da geschrieben steht_ Von der Verhaltung, und Freyheite</l>
    <l>der Regierende Kaiser, und Könige, ist Sie alles unwiedersprechlich er-</l>
    <l>laubt: Und wer sich von Unterthanen, gegen Regierende Ihre Befehle</l>
    <l>wiedersetzt, verschuldet den Tod; Um dadurch die Hochachtung und</l>
    <l>Gehorsam, von die Regierende, auf daß Strengste, eingeführt</l>
    <l>sein soll._ Denn sollten etwa keine Regierende Kaiser, und</l>
    <l>Könige nicht sein, machten viele Uebelthater geschehn; Zur beweisung</l>
    <l>finden wir. _ „Daß da so viele Uebelthater vorgingen, nehmlich, Zauber</l>
    <fw type="note" place="left margin">
      <l>in buch</l>
      <l>der Richter</l>
      <l>Ca: 17.18.19.20</l>
    </fw>
    <l>rey, und besondre Geheimniße zu erforschen, diebstähle, Mörderey, und</l>
    <l>der gleichen mehrere schlechte Thaten: Und bey einen jeden schlechten</l>
    <l>Vorfall, steht aus drücklich in die Schrift, daß zu selbiger Zeit kein</l>
    <l>Regierende Haupt, nicht geherrscht gut!_</l>
    <pb n="037-1"/>
    <pb n="037-2"/>
    <pb n="038-1"/>
    <pb n="038-2"/>
    <pb n="039-1"/>
    <pb n="039-2"/>
    <pb n="040-1"/>
    <pb n="040-2"/>
    <pb n="041-1"/>
    <pb n="041-2"/>
    <pb n="042-1"/>
    <pb n="042-2"/>
    <pb n="043-1"/>
    <pb n="043-2"/>
    <pb n="044-1"/>
    <pb n="044-2"/>
    <pb n="045-1"/>
    <pb n="045-2"/>
    <pb n="046-1"/>
    <pb n="046-2"/>
  </body></text>
</TEI>
