<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../xslt/teibp-custom.xsl"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Список документов</title>
        <author>
          <persName>Дубнов</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date calendar="#julian">?</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="19-kislev-archive.podval.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <ab xml:id="navigation">
          <ref xml:id="list" target="../index.html">list</ref>
          <ref xml:id="prev" target="084.xml">084</ref>
          <ref xml:id="self" target="088.xml">088</ref>
          <ref xml:id="next" target="090-1.xml">090-1</ref>
        </ab>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p088" n="088" facs="../facsimiles/088.jpg"/>
      <list type="simple">
        <item>No 1. 23 Февраля 1800. Препроводительная записка Брискорна къ ген.-прокурору Обольянинову, при прошенiи
          Пинскаго раввина на Высоч. имя. в</item>
        <item>No 2. Безъ даты (начало 1800 г.). Прошенiе р. Авигдора на Высоч. имя съ жалобою на секту
          „Шабсусъ-Цвинкусъ" и подробнымъ описанiемъ ея заблуждений. Писано въ Петербургъ. „Словесный переводь“ съ
          еврейскаго П. Бернгарда.</item>
        <item>No 3. 7 июня 1800. Запросъ (Обольянинова) къ Литовскому воен. губернатору Голенищеву-Кутузову о сущности
          секты Шабвусъ-Цвинкусъ" и объ основательности претензий р. Авигдора</item>
        <item>No 4. 7 июня 1800. Ордеръ Литовскому прокурору съ приказомъ разследовать дело,</item>
        <item>No 5. 7 июня 1800. Сообщение (Обольянинова) Брискорну о томъ, что жалоба Авигдора препровождена къ Литов.
          губернатору,</item>
        <item>No 6. 21 июня 1800. Ответъ Литовскаго прокурора Обольянинову, что въ Литовской губернiи о сект
          „Шабсусь-Цвинкусь" неизвестно и что дело, вероятно, относится къ Минской губернiи.</item>
        <item>No 7. 19 июня 1800. Ответь Голенищева-Кутузова Обольянинову, что жалоба Авигдора направлена къ Минскому
          губернатору, по месту приписки жалобщика,</item>
        <item>No 8. 9 июля 1800. Отношение Обольянинова къ Голенищеву-Кутузову о необходимости отыскать прежнее дело о
          сектантахъ въ Вильне, где по приказу ученаго Елiаса а были некогда сожжены книги секты.</item>
        <item>No 9. 12 июля 1800. Сообщение Кутузова, что по сведенiямъ Минскаго губернатора секта „Шабзусть-Цвинкусть"
          или Китаевая, давно гонимая раввинами, ведетъ себя въ Минской губернiи спокойно, и что претензии Авигдора
          сомнительны.</item>
        <item>No 10. 30 июля 1800. Подробное сообщение Кутузова Обольянинову, что по справкамъ оказалось: а) что
          последователи Шабси-Цеви и Якова Франка истреблены или удалились въ другія страны; b) что жалобщикъ
          подразумеваеть каролиновъ, коихъ много въ Литовской, Минской и другихъ губерніяхъ; с) что въ 1798 г. объ этой
          секте было следствiе и глава ея Залманъ Борухович ты съ другими был ть препровожденъ в т. Петербургъ, но
          затѣмъ секта была признана безвредною, d) что виленскiе кагальники, возбужденные покойнымъ р. Вийа, сочинение
          Израиля изъ Медзибожа etc.; f) что жалоба Авигдора на каролиновъ и его личныя претензии не заслуживають
          вниманiя.</item>
        <item>No 11. 7 Октября. 1800. Извѣщенiе отъ генералъ-прокурора р. Авнгдору, что касательно его денежныхъ
          претензій въ кагаламъ дано знать Литовскому, Минскому, Волынскому и Подольскому губернаторамъ,</item>
        <item>No 11/а. 3 Октября 1800. Сообщенiе о состоявшемся въ этомъ смысль Высочайшемъ повелѣнiи.</item>
        <item>No 12. 12 ноября 1800. Ответъ Кутузова, что претензии Авигдора о денежныхъ дѣлахъ къ Виленскому кагалу не
          относятся.</item>
        <item>No 13. 15 октября 1800. Ответъ Минскаго губернатора о поручении Пинскому магистрату разслѣдовать денежныя
          претензии Авнгдора.</item>
        <pb xml:id="p089" n="089" facs="../facsimiles/089.jpg"/>
        <item>No 14. 13 ноября 1800. Извещение Белорусскаго губернатора Северина на имя ген.-прок. Обольянинова объ
          отправленiи въ Петербургъ - 9 ноября), съ двумя сенатскими курьерами, начальника каролинской секты или
          Боруховича. Замечания губернатора, что ничего предосудительнаго въ поведении сектантовъ нѣтъ и благоприятный
          отзывъ о Залмань.</item>
        <item>No 15. Безъ даты. 17 вопросныхъ пунктовть Авигдора 19) и ответы Залмана на последние два пункта, на
          еврейскомъ языке.</item>
        <item>No 16. 27 Ноября 1800. Сообщение генер-прокурора Обольянинова о Высочайшемъ повелении передать въ Сенать
          дело между Авигдоромъ Хаймовичемъ и Залманомъ Боруховичемъ относительно „хоседовъ" не</item>
        <item>No 17. 22 2731 Ноября 1800. Приказъ Сената о слушанiи дела Авигдора и Залмана департаменте,</item>
        <item>No 18. 22 Декабря 1800. Отношенiе (Обольянинова) къ прокурору 3-го департамента Сената Оленину, съ
          препровожденiемъ книгъ и бумагъ Залмана, присланныхъ Бѣлорусскимъ губернаторомъ, съ переводомъ, описями и
          замечаниями губернатора.</item>
        <item>No 19. Декабрь 1800. Реестрь бумагъ (14 и книгъ (103 NoNo . Залмана Боруховича, съ переводомъ его двухъ
          молитвь за царя, съ удостовБренiемъ составителей описи и переводчиковъ съ еврейскаго на русскiй языкъ — Лейбы
          Неваховича и Юды Файбишевича.</item>
        <item>No 20. декабрь 1800. (Получено прокуроромъ Оленинымъ 28 декабря) Дополнительное прошение Авигдора на имя
          генераль-прокурора съ выписками изъ книги Залмана, обнаруживающими вредность секты для Государства. Просить
          перевести выписки на рус. языкъ, потребовать у Залмана отчета въ деньгахъ, посылаемыхъ имъ заграницу, и
          доставить въ Петербургъ прочихъ начальниковъ каролинской секты для допроса.</item>
        <item>No 21. Начало Марта. 1801. Прошение Залмана на Высоч. имя, съ ходатайствомъ обратить внимание на
          приложенные два документа, в 1, коихъ каролинская секта признана была правительствомъ терпимою. Приложены: а)
          Ордеръ Бѣлорус. губернатора Жегулина Витебскому земскому комиссару (оть 15 декабря 1798 г.) объ учиненiи
          Залмана свободнымъ и объ оставлении каролиновъ въ покое; b) предписание Липовскаго губернатора Виленской
          полиции объ исполненiи Высоч. повельнiя, признающаго секту каролиновъ терпимою (отъ 23 января 1800 г.).</item>
        <item>No 22. 11 Апрѣля 1801. Приобщение Сенатомъ къ делу вышеупомянутыхъ двухъ документовъ, для соображения при
          окончательномъ обсуждении дела Авигдора — Залмана.</item>
        <item>No 23. 13 коня 1801. Открытое свидетельство Белорусскаго губернатора Тарабьева, выданное Залману въ томъ,
          что по отношению генер-прокурора Беклепова отъ 29 марта 1801 г. Залманъ освобожденъ и отпущенъ изъ Петербурга
          въ домъ свой, и поэтому долженъ пользоваться полною свободою.</item>
        <item>No 24. Безъ даты. Прошение р. Авигдора на имя Сената на еврейскомъ языкѣ съ жалобами на своихъ гонителей
          каролиновъ и на Залмана, оснобожденнаго изъ заключения послѣ своихъ пись<pb xml:id="p090" n="090"
            facs="../facsimiles/090.jpg"/>менныхъ ответовъ на обвинения Авигдора. Последний проситъ предъявить ему
          ответы Залмана для опровержения.</item>
        <item>No 25. Май 1801. (Получено 21 мая). Прошенiе Залмана черезъ повереннаго на имя Алескандра I съ жалобой на
          доносы Авигдора былъ две недѣли подъ арестомъ въ Петербург 1, а 15 недтель не имелъ пра на выте зда оттуда,
          при чемъ доносы оказались несправедливыми. Упоминает о доносте 1798 г., окончившемся оправданіемъ хасидовъ, но
          прошедшемъ безнаказанно для доносчиковъ, почему они и возобновили свои происки. Проситъ строго наказать
          Авигдора и запретить чинить хасидамъ . помешательства" при окончательномъ рѣшеніи дела въ Сенать. (Передано
          Сенату).</item>
        <item>No 26. Августь 1801. Новое прошенiе Залмана (черезъ повереннего на имя Александра I. съ приложенiемъ,
          открытаго свидетельства" Вьнорус. губернатора. Упоминая, что онъ уже дважды подвергался аресту и допросу въ
          Петербургъ по ложнымъ наветамъ враговъ, особенно Авигдора, и оказался невиннымъ, Залмань просить, въ виду
          слуховъ о намеренияхъ Авигдора вновь оклеветать хасидовъ, передать это прошение Сенату, дабы при решенiи его
          дела было предписано повсеместно, чтобы никто не смелъ тревожить его, Залмана, и хасидовъ доносами, после
          столькихъ причиненныхъ имъ тревогъ и раззорения.</item>
        <item>No 27. (безъ даты). Приложенie. Пророчество и молитвы о Павлть I на еврейском языке.</item>
      </list>
    </body>
  </text>
</TEI>
