<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt><author><persName ref="alter-rebbe">Шнеур Залман</persName></author></titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract><p>
        Перевод с иврита на французский язык показаний <persName ref="alter-rebbe">Шнеура Залмана</persName>
      </p></abstract>
      <creation><date when="1798-11-01">1 ноября 1798 года</date></creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="fr"><body>
    <pb n="063-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">63.</fw>
    <head>
      <l>Переводъ</l>
      <l>съ еврейскаго языка показанія начальника <orgName ref="Хасиды">каролин-<lb/>
       ской секты</orgName> еврея <persName ref="alter-rebbe">Боруховича</persName><note place="end">Документ может быть
      датирован 31 октября или (более вероятно) 1 ноября 1798 г. по письму <persName ref="Булгаков">Булгакова</persName>
      <persName ref="Лопухин">Лопухину</persName> об отправке данного перевода - см. <ref target="/rgada/058">058</ref>.
      Распоряжение о выполнении перевода было получено <persName ref="Булгаков">Булгаковым</persName> 28 октября - см.
      <ref target="/rgada/055">055</ref>.</note></l>
    </head>
    <p>
      <l>Selon ce qu'on entend; certainement</l>
      <l>il y avoit déjà un examen à Minsk par</l>
      <l>devant le gouvernement, et que là on a déjà</l>
      <l>éclairci, que tout est la même loi, religion,</l>
      <l>ceremonie, et qu'il n'y a pas de nouvelle</l>
      <l>loi, Dieu garde! Seulement pour satisfaire</l>
      <l>à l'ordre des seigneurs <note type="gloss">|: du gouvernement :|</note></l>
      <l>et pour decouvrir le fond et le contenu de</l>
      <l>cet objet, il est de toute necessité d'être un</l>
      <l>peu prolixe. Qu'ils le pardonnent par</l>
      <l>leur grâce et bonté!</l>
    </p>
    <p>
      <l>1e <note place="end">Нумерация ведется на полях</note> Ce qu'on appelle en langue Russe dans notre</l>
      <l>province <emph rend="underline">богомолецъ</emph>, tout le peuple Juif</l>
      <l>se partage chez nous en deux objets.</l>
    </p>
    <p>
      <l><emph rend="underline">Le premier:</emph> c'est l'étude et la recitation</l>
      <l>de la bible, les prophetes, le Talmud, <unclear>Me-<lb/>
       drachins</unclear>, et leurs commentaires et de-</l>
      <l>cisions, lesquels parfois les racourcissent</l>
      <l>et d'autres fois y ajoutent pour bien</l>
      <l>expliquer toutes les legislations du</l>
      <l>Talmud; et pour cela, nous avons plu-</l>
      <l>sieurs centaines de livres, qu'on com-</l>
      <l>pose dans chaque siecle; et pour at-</l>
      <l>teindre à la fin de cette étude, il faut</l>
      <l>avoir un jugement <note type="gloss">|: penetration<lb/>
       superieure:|</note></l>
    </p>
    <pb n="063-2"/>
    <fw type="pageNum" place="left">63.об</fw>
    <p>
      <l><emph rend="underline">Le second:</emph> c'est la priere. Celui qui</l>
      <l>possede la moindre science ou est un</l>
      <l>peu instruit, peut aussi prier comme</l>
      <l>il faut, avec toute la ferveur du couer;</l>
      <l>car toutes les prieres tant en leurs de-</l>
      <l>tails qu'en general, sont composées des</l>
      <l>chapitres et des vers des pseaumes de</l>
      <l>Roi David et d'autres prophetes. Tous</l>
      <l>sont à la louange du Créateur vivant</l>
      <l>éternellement; sut sa puissance et son</l>
      <l>regne sur des miriares des anges dans</l>
      <l>le haut des cieux, qu'il vivifie tous;</l>
      <l>que toute l'armée celeste s'humilie de-</l>
      <l>vant Lui: tant sur la terre que dessous,</l>
      <l>la terre il n'y a d'autre que lui: qu'il</l>
      <l>instale des Rois, mais à lui la Royau-</l>
      <l>té, aussi bien que le souvenir des gra-</l>
      <l>ces que le creatuer avoit fait pour nous</l>
      <l>en nous retirant d'Egypte. Pour ces</l>
      <l>raisons il nous convient d'aimer Dieu</l>
      <l>de tout notre couer, ame et biens,</l>
      <l>de la profondeur du couer, ainsi que</l>
      <l>de craindre Dieu et d'observer tous</l>
      <l>ses <sic>commandemens</sic> qu'il nous a impo-</l>
      <choice><corr>commandements</corr> <sic>commandemens</sic></choice>
      <l>sés tant pour nous abstenir - du</l>
      <l>mal qu'aussi pour faire le bien, et,</l>
      <l>ce qui est agreable à Dieu et aux hommes,</l>
      <l>d'être bons pour le public en general,</l>
      <l>et en particulier pour celui qui nous</l>
      <l>fait du bien en tout, avec tout et</l>
      <l>de toutes choses, et qui nous defend</l>
    </p>
    <pb n="064-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">64.</fw>
    <l>sous l'ombre de ses ailes, le miseri-</l>
    <l>cordieux Emprereur; que sa gloire soit</l>
    <l>elevée et sa royauté prospere de plus</l>
    <l>en plus! - de n'être point ingrat dont</l>
    <l>Dieu nous garde. Aussi est ce l'honneur</l>
    <l>du Createur qu'on le nomme Roi</l>
    <l>des Rois, par parabole. Comme l'hon-</l>
    <l>neur d'un Roi sera plus grande, quand</l>
    <l>il regne sur des grands Seigneurs, que</l>
    <l>quand il regne seulement sur le bas</l>
    <l>pauple: c'est ainsi à l'honneur du Cre-</l>
    <l>ateur qu'on le nomme Roi des Rois,</l>
    <l>et c'est ainsi que les talmudistes</l>
    <l>nous commandent: Priez Dieu pour</l>
    <l>le bien des Rois.</l>
    <p>
      <l>2e <note place="end">Нумерация ведется на полях</note>La priere avec ferveur, c'est un se-</l>
      <l>cours et soutiens de l'homme pour resi-</l>
      <l>ster aux mauvaises volontés et desirs</l>
      <l>tout le jour, et même après la priere</l>
      <l>pour observer les <sic>commandemens</sic> de</l>
      <choice><corr>commandements</corr> <sic>commandemens</sic></choice>
      <l>Dieu, soit pour s'abstenir du mal,</l>
      <l>soit pour faire le bien; car le souve-</l>
      <l>nir lui en reste tout le jour dans sa</l>
      <l>cerveille et dans son coeur, mail celui</l>
      <l>qui ne prie point avec ferveur, quoiqu'</l>
      <l>il étudie tout le jour le Talmud et les</l>
      <l>autres livres, peut être qu'il observera</l>
      <l>ce qu'il s'y aprrend, peut être ne l'ob-</l>
      <l>servera-t-il pas, et il lui peut bien</l>
      <l>arriver par fois de transgresser les</l>
    </p>
    <pb n="064-2"/>
    <fw type="pageNum" place="left">64.об</fw>
    <l><sic>commandemens</sic> de Dieu, et quand</l>
    <choice><corr>commandements</corr> <sic>commandemens</sic></choice>
    <l>même cela ne lui arrive point, pour-</l>
    <l>tant il n'est pas bien, qu'en priant,</l>
    <l>où Dieu est present, et en pronon-</l>
    <l>çant: <emph rend="underline">benis sois tu Dieu</emph>, le coeur</l>
    <l>pense à ses affaires et aux choses</l>
    <l>mondaines: Durant toutes les prie-</l>
    <l>res qui sont très longues, quand on</l>
    <l>ne s'accoutume point à cette ferveur,</l>
    <l>on pense toujours à d'autres choses.</l>
    <p>
      <l>3e <note place="end">Нумерация ведется на полях</note>Cette ferveur durant la priere, il</l>
      <l>faut l'apprendre d'un homme sage,</l>
      <l>raisonable, pour faire concevoir à un cha-</l>
      <l>cun, selon qu'il peut l'entendre, le sens</l>
      <l>de la priere et où elle tend, les gran-</l>
      <l>deurs du Créateur, ses bienfaits et l'</l>
      <l>amour de Dieu; car dans les paroles des</l>
      <l>prieres tout est annoncé en abregé,</l>
      <l>très court à l'instar des prophetes qui</l>
      <l>se sont enoncés en peu de mots. Une</l>
      <l>seule parole contient et est sujete à</l>
      <l>plusieurs explications, comme cela est</l>
      <l>connu à ceux qui sont versés dans la</l>
      <l>bible et les prophetes; c'est pour cela</l>
      <l>que le devoir de ceux, qui le savent et</l>
      <l>qu'on nomme Rabins, est de l'expliquer</l>
      <l>et d'en instruire ceux qui ne le savent</l>
      <l>pas, leur tenir des sermons de penitence</l>
      <l>pour exciter leurs coeurs à s'humilier</l>
      <l>devant Dieu, à supplier le pardon de</l>
    </p>
    <pb n="065-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">65.</fw>
    <l>leurs pechés avec ferveur du coeur; car</l>
    <l>l'intention de nos <note type="gloss">|: du peuple Juif :|</note></l>
    <l>prieres, c'est de supplier la misericorde</l>
    <l>de Dieu sur nos pechés, aussi que sur</l>
    <l>les autres necessités du genre humain,</l>
    <l>comme de se guerir d'une maladie, de</l>
    <l>gagner sa vie etc. Toutes ces choses</l>
    <l>se trouvent écrites dans le Talmud,</l>
    <l>Medrachims et leurs explicateurs. Tout</l>
    <l>le monde n'y est pas versé; ainsi il</l>
    <l>faut l'apprendre d'un tel qui y est</l>
    <l>versé et qui l'entend.</l>
    <p>
      <l>4eme <note place="end">Нумерация ведется на полях</note> De tout <sic>tems</sic> c'étoit la coutume en</l>
      <choice><corr>temps</corr> <sic>tems</sic></choice>
      <l>Isrqel, d'avoit de ville en ville deux</l>
      <l>grandes maisons destinées pour les</l>
      <l>prieres, sous les noms: de <emph rend="underline">Beth Hae<lb/>
       neset</emph> temple, maison à prier, et</l>
      <l><emph rend="underline">Beth Hamedrach</emph>, maison de recherche,</l>
      <l>ou de contemplation. Le temple étoit</l>
      <l>pour le peuple, qui empeche tout le</l>
      <l>jous par ses affaires et dont la plu-</l>
      <l>part est sans education, ainsi ne sait</l>
      <l>il pas prier avec la ferveur. Ils s'y</l>
      <l>assemblent seulement trois fois par</l>
      <l>jour, pour reciter verbalement la prie-</l>
      <l>re. La maison de recherches est</l>
      <l>pour les instruits, pour y prier avec</l>
      <l>une ferveur du coeur plus étendu,</l>
      <l>selon ce qu'où chacun est porté</l>
      <l>par son esprit et par son coeur.</l>
    </p>
    <pb n="065-2"/>
    <fw type="pageNum" place="left">65.об</fw>
    <p>
      <l>Et dans les livres écrits, il y a déjà</l>
      <l>plus de deux siecles passés, il est dit</l>
      <l>qu'a ce <sic>tems</sic> là chaque jous on passait</l>
      <l>plus de deux heures à la priere du</l>
      <l>matin, à cause de grandes ferveurs</l>
      <l>du coeur.</l>
    </p>
    <p>
      <l>5<note place="end">Нумерация ведется на полях</note>Mais après ce <sic>tems</sic> il se trouva chez</l>
      <l>nous des Rabins non <sic>compettans</sic>. Ils</l>
      <choice><corr>temps</corr> <sic>tems</sic></choice>
      <l>ont acheté ou pris en ferme le rabinat</l>
      <l>pour une somme, accordée dans toutes</l>
      <l>les villes de la Pologne, car les Rois</l>
      <l>fermoient les yeux, et les Seigneurs</l>
      <l>pour gagner de l'argent, donnoient un</l>
      <l>contract qu'on nomma <emph rend="underline">connoissement</emph> à</l>
      <l>ce Rabin dans sa ville, pour qu'il regne</l>
      <l>sur tous les Juifs qui s'y trouverent et</l>
      <l>decide tant ce qui touche les loix et</l>
      <l>les procès, selon que bon lui semblera,</l>
      <l>quand même qu'il n'avoit point étudié</l>
      <l>et n'etoit point versé dans la justice,</l>
      <l>de même en ce qui touchoit les prieres,</l>
      <l>il n'étoit pas permis de les commen-</l>
      <l>cer avant l'arrivée du rabin, quand mê-</l>
      <l>me il tardoit jusqu'à midi: de sorte que</l>
      <l>les habitants de telle ou telle ville étoient</l>
      <l>forcés par le seigneur de donner</l>
      <l>un diplome au Rabin.</l>
    </p>
    <p>
      <l>6<note place="end">Нумерация ведется на полях</note> Ces Rabins instalés par les seigneurs</l>
      <l>ne voulant point se fatiguer de prier</l>
      <l>avec ferveur, et ne voulant point se</l>
    </p>
    <pb n="066-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">66.</fw>
    <l>deshonorer non plus devant les yeux</l>
    <l>du peuple, ils commencent pour de-</l>
    <l>grader la dignité de la priere, et pour</l>
    <l>élever la valeur d'étudier le Talmud, de</l>
    <l>lire même durant le tems à prier, et</l>
    <l>dès que la priere étoit finie, ils expli-</l>
    <l>quoient le Talmud à leurs disciples avec</l>
    <l>toutes ses finesses et pointes pour faire</l>
    <l>parade de leur sagesses et pour dadgner</l>
    <l>un grand nom dans les pays. Pour cette</l>
    <l>fin ils expedioient la priere avec vitesse</l>
    <l>et sans ferveurs, et par là ils ont en-</l>
    <l>trainé après eux tous ceux qui savoient</l>
    <l>prier avec ferveur, soit crainte; soit</l>
    <l>flatterie pour le Rabin, car c'étoit lui</l>
    <l>qui regnoit dans la ville. Seulement</l>
    <l>une pognée des élus dans chaque</l>
    <l>generation prierent encore avec fer-</l>
    <l>veur, et de tout tems on les appeloit</l>
    <l>du nom <emph rend="underline">Hasidim.</emph></l>
    <p>
      <l>7<note place="end">Нумерация ведется на полях</note> Jusqu'à ce que Dieu par ses graces</l>
      <l>eveilla les bonnes volontés de l'Im-</l>
      <l>peratrice des Russies de s'étendre et</l>
      <l>de regir la Pologne, et même avant</l>
      <l>que le dernier de Rois monta sur le</l>
      <l>trône, elle commença d'abattre peu-</l>
      <l>à-peu le pouvoir des Rabins tomba tout</l>
      <l>à fait, surtout dans la Russie</l>
      <l>blanche, par un ordre severe, qu'on</l>
    </p>
    <pb n="066-2"/>
    <fw type="pageNum" place="left">66.об</fw>
    <l>nomme <emph rend="underline">ukaz</emph> pour restreindre et defondre</l>
    <l>à ces Rabins de ne plus acheter le ra-</l>
    <l>binat de seigneurs; par cet ordre tout</l>
    <l>le peuple étoit delivré et devenoit libre</l>
    <l>dans les provinces Russes. Il est donc</l>
    <l>permis et laissé à la volonté d'un cha-</l>
    <l>cun, de prier aussi long tems que bon</l>
    <l>lui semble, soit en particulier, soit dans</l>
    <l>l'assemblée eu Beth Hamedrach <note type="gloss">|: maison<lb/>
     de recherches:|</note>, et personne ne les empeche.</l>
    <p>
      <l>8<note place="end">Нумерация ведется на полях</note>Cette incitation pour prier qui s'est eveil-</l>
      <l>lée parmi nous, depuis l'époque ci-dessu</l>
      <l>mentionnée c'est-à-dire, depuis le par-</l>
      <l>tage, se trouve aussi en usage en quel-</l>
      <l>ques villes même parmi les jeunes gens</l>
      <l>au dessous de 25 ans: car ces gens</l>
      <l>étant encore nourris dans la maison</l>
      <l>paternelle, n'ayant point de soucis, sont</l>
      <l>à leurs études et encore éloignés de</l>
      <l>choses mondaines; mais les vieux fa-</l>
      <l>tigués y sont empechés pour vaquer</l>
      <l>à leurs affaires et les choses mondaines,</l>
      <l>et il leur est difficile de prier avec fer-</l>
      <l>veur, excepte les jours des fêtes et du</l>
      <l>Sabath, ou les jours ouvriers quand</l>
      <l>il sont desoeuvrés. Les jeunes gens</l>
      <l>quand il prient avec ferveur, leur bouil-</l>
      <l>lante et fatiquante jeunesse les pousse</l>
      <l>à faire des gestes avec les mains et</l>
      <l>les pieds et des mouvemens extraordinaires,</l>
    </p>
    <pb n="067-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">67.</fw>
    <l>sans y penser et contre gré; aussi cela</l>
    <l>arrive-t-il pareillement par fois aux plus</l>
    <l>vieux, mais non pas à tous; comme aussi</l>
    <l>en d'autres cas, quand un homme parle,</l>
    <l>dans la chaleur du coeur, il fait des</l>
    <l>mouvement et gestes avec les mains</l>
    <l>et les pieds, chacun selon son naturel,</l>
    <l>fut-il en colere, ou dans la joie, il bat</l>
    <l>des mains, et c'est de même à la prie-</l>
    <l>re avec ferveur; seulement un peu d'une</l>
    <l>autre manier.</l>
    <p>
      <l>A cause de ces mouvemens quelques</l>
      <l>uns de nos antagonistes l'ont jugé</l>
      <l>chose nouvelle, que nos ancêtres ne</l>
      <l>connoissoient pas; mais la verité est</l>
      <l>que ce n'est point chose nouvelle, car</l>
      <l>c'étoit ainsi de tout tems quand on</l>
      <l>prioit avec ferveur; comme il est écrit</l>
      <l><note>|:Nehemie chap.8 v.6:|</note> "Et tout le</l>
      <l>"peuple crioit amen! amen! en haus-</l>
      <l>"sant leurs mains" de même le Roi</l>
      <l>David dansoit et sautoit etc. devant</l>
      <l>l'arche du Seigneur <note>|:Samuel 2. chap.6.<lb/>
       v.( et v.14. 15.:|</note> Si c'étoit une intro-</l>
      <l>duction nouvelle, tous feroient des mou-</l>
      <l>vemens egaux, mais il y en a qui</l>
      <l>n'en font point du tout.</l>
    </p>
    <p>
      <l>9<note place="end">Нумерация ведется на полях</note>C'est averé dans toutes les religions</l>
      <l>du monde comme une chose impos-</l>
      <l>sible, que tous les adherens soyent</l>
    </p>
    <pb n="067-2"/>
    <fw type="pageNum" place="left">67.об</fw>
    <l>egalement adonnés à la stricte observan-</l>
    <l>ce de toutes les particularités.- Chez nous</l>
    <l>c'est de même.- Quoique delivré de ces</l>
    <l>Rabins, pourtant il se trouve beuacoup</l>
    <l>des gens en état de prier avec ferveur,</l>
    <l>mais ils ne le veulent point par paresse;</l>
    <l>car en verité c'est grande peine et fati-</l>
    <l>gue, plus penible et plus fatiguante</l>
    <l>que l'étude du Talmud; d'autres ne le</l>
    <l>font point par honte, pour ne pas faire</l>
    <l>croire que c'est pour chasses les idées</l>
    <l>heterogenes qui viennent les troubler -</l>
    <l>ainsi ceux qui s'efforcent de prier avec</l>
    <l>ferveur sont le nombre la plus mince</l>
    <l>à raisdon du reste de la foule. Le peuple</l>
    <l>dans toute la Russie blanche, Pologne</l>
    <l>et Lithuanie les appelle du nom <emph rend="underline">Hasi<lb/>
     dim</emph> quoique ceux d'à present ne les font</l>
    <l>pas tant que leurs predecesseurs.</l>
    <p>
      <l>10.<note place="end">Нумерация ведется на полях</note> Seulement les juifs de Wilna et ceux</l>
      <l>qui se trainent après euc, nous ont</l>
      <l>donné le sobriquel de <emph rend="underline">Carolins</emph> et non</l>
      <l>pas Hasidim à cause d'inimitié et de</l>
      <l>haine; car ils ne veulent point se fati-</l>
      <l>guer aux longues prieres avec ferveur</l>
      <l>par leur paresses, et comme ce sera des-</l>
      <l>honneur que la foule dira d'eux qu'ils</l>
      <l>sont paresseux au service divin, et sur-</l>
      <l>tout qu'il y avoit parmi eux ce grand</l>
      <l>Rabin. C'est pour cela qu'ils calomnient</l>
    </p>
    <pb n="068-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">68.</fw>
    <l>ceux qui prient avec ferveur et inventent</l>
    <l>des fortes mensonges. Il rst connu à tous</l>
    <l>nous freres en Israel qui demeurent dans</l>
    <l>la Russie blanche et en Pologne que</l>
    <l>les enfants ne volent point l'argent à</l>
    <l>leurs parents pour le porter au Rabin,</l>
    <l>et que le Rabin l'accepte <note>|:Dieu garde d'y<lb/>
     penser:|</note>; de même tout ce qu'ils disent</l>
    <l>ce sont des mensonges accredités seu-</l>
    <l>lement par des ouir dire de la part</l>
    <l>des menteurs, et non pas par temoignage</l>
    <l>oculaires; et parce qu'ils savent eux</l>
    <l>mêmes, que toutes leurs raisons sont faussent,</l>
    <l>c'est pour cette raison qu'ils le cachent</l>
    <l>sous une autre, en disant que c'est</l>
    <l>une religion nouvelle <note>|:Dieu garde de<lb/>
     la penser telle:|</note>. Tous cela a été inven-</l>
    <l>té là depuis peu, à cause des querelles</l>
    <l>et discordes entre le Kahal, comme il</l>
    <l>est connu à tous, que de tout tems ils</l>
    <l>ont été querelleurs, et même à Vilna la</l>
    <l>plus parts des incoles sont de notre par-</l>
    <l>ti, seulement qu'ils craignent de se dé-</l>
    <l>couvrir de peur pour le Kahal, qui</l>
    <l>regne par la main forte, et par le pou-</l>
    <l>voir qu'il s'est approprié dans le</l>
    <l>royaume de Pologne.</l>
    <p>
      <l>11.<note place="end">Нумерация ведется на полях</note> C'est la coutume dans toute la Po-</l>
      <l>logne, Lithuanie et Russie de tout</l>
      <l>tems et du tems jadis qu'on instaloit</l>
      <l>dans chaque ville et ville un homme</l>
      <l>sous le titre Magid <note>|:predicateur:|</note></l>
    </p>
    <pb n="068-2"/>
    <fw type="pageNum" place="left">68.об</fw>
    <l>pour qu'il preche et explique dans la</l>
    <l>maison d'assemblée au peuple la bible,</l>
    <l>la crainte de Dieu et un peu de morale,</l>
    <l>alternativement d'un Sabath à l'autre</l>
    <l><note>|:en polonois Kazania:|</note>; mais à present</l>
    <l>il n'y en a plus tant par le changement</l>
    <l>du tems; pourtant il y en a encore en</l>
    <l>beaucoup de villes de ces predicateurs;</l>
    <l>mais comme les talent ne sont pas ega-</l>
    <l>lement distribués, il y ena plusieurs grades.</l>
    <l>Celui qui sait expliquer et precher au</l>
    <l>mieux, on l'appelle dans une grande ville</l>
    <l>et celui que en sait moins, est pour une</l>
    <l>petite ville. Encore les sermons d'un pre-</l>
    <l>dicateur ne ressemblent point à ceux</l>
    <l>d'un autre, quoique tous puissent leurs</l>
    <l>discours dans les livres que se trouvent</l>
    <l>sous mains d'un chacun; purtant tous</l>
    <l>les esprits ne sont pas égaux comme</l>
    <l>de même la capacité de la diction <note>|:re-<lb/>
     torique:|</note> pour bien s'expliquer; un cha-</l>
    <l>cun parle selon son esprit et selon</l>
    <l>sa façon de parler. C'est le même cas</l>
    <l>chez Vous, comme on le dit.</l>
    <p>
      <l>12.<note place="end">Нумерация ведется на полях</note> Et à present c'est le même cas aussi chez</l>
      <l>nous. Comme ils se sont multipliés ceux</l>
      <l>qui veulent prier avec ferveur, il leur</l>
      <l>faut beaucoup de cette morale necessaire</l>
      <l>dans les prieres adressées à la toutpuis-</l>
      <l>sance du Createur pour demander les</l>
    </p>
    <pb n="069-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">69.</fw>
    <l>grâces; c'est pour cette raison qu'on a aug-</l>
    <l>menté les predicateurs, que nos antagonistes</l>
    <l>appellent du nom de <emph rend="underline">nouveaux rabins</emph>,</l>
    <l>mais en verité ils n'inventent rien de</l>
    <l>nouveau <note>|:dieu garde:|</note>; ils prechent seu-</l>
    <l>lement ce qu'ils puissent et choisisent dans</l>
    <l>les livres et dans les anciens prédicateurs,</l>
    <l>mais ils <note>|:antagonistes:|</note> les jugent nou-</l>
    <l>veauz par rapport aux autres predica-</l>
    <l>teurs du Kahal, qui ne prechent point</l>
    <l>sur ce sujet de la priere avec ferveur</l>
    <l>et pureté de coeur, et pourtant ces</l>
    <l>Rabins ou predicateurs, qu'ils regandent</l>
    <l>comme une nouveauté, possedent beau-</l>
    <l>coup de talents, selon les derges de</l>
    <l>leur esprit et capacité pour tirer de</l>
    <l>ces livres la morale necessaire à la</l>
    <l>priere, comme aussi la puissance</l>
    <l>du créateur, l'amour, la crainte de</l>
    <l>Dieu et le sens de la priere par une</l>
    <l>ample explication en diverses manie-</l>
    <l>res, telle qu'on la trouve dans les</l>
    <l>vieux tems; parcequ'un Rabin ne</l>
    <l>ressemble point à un autre de même</l>
    <l>que les predicateurs du Kahal. Quand</l>
    <l>même <unclear>jene</unclear> connois pas bien le chef des</l>
    <l>Rabins, et moins encore tout ceux qu'on</l>
    <l>regarde comme nouveaux dans l'Uc-</l>
    <l>raine, Volhynie, et autres provinces et</l>
    <l>je n'ai rien écouté de leurs sermons,</l>
    <pb n="069-2"/>
    <fw type="pageNum" place="left">69.об</fw>
    <l>pourtant me semble-t-il, que le sujet</l>
    <l>en roule sur la pureté du coeur envers</l>
    <l>Dieu et son prochain, comme le sont nos</l>
    <l>sermons; seulement qu'ils diversifient</l>
    <l>dans l'art de s'enoncer.</l>
    <p>
      <l>13.<note place="end">Нумерация ведется на полях</note>Beaucoup de ces gens qui ne veulent</l>
      <l>pas de longues prieres à cause qu'ils n'</l>
      <l>ont point de loisir, aiment mieux écouter</l>
      <l>mes sermons que ceux des predicateurs</l>
      <l>du Kahal; car tous leurs discours sont</l>
      <l>compris dans les miens, mais plus rai-</l>
      <l>sonnés, par ce que je les ai puisé dans</l>
      <l>plusieurs vieux livres, parfois aussi un</l>
      <l>peu des livres cabalistiques, autant qu'</l>
      <l>on peut faire entendre à celui qui a étudié</l>
      <l>les livres qui traitent de la Cabale; aussi</l>
      <l>beaucoup de gens qui ont eu de procès</l>
      <l>en affaires d'argent et qui n'aiment pas</l>
      <l>les procès, ils se fient à la droiture de</l>
      <l>mon coeur, pour faire un accord entre eux</l>
      <l>et de s'accorder de bon grès sans la moin-</l>
      <l>dre violence ou forse, car je n'ai point</l>
      <l>de pouvoir moi; ce sont les seigneurs</l>
      <l>du gouvernement qui one la pussance</l>
      <l>de l'Empereur <note>|:Dieu éleve sa gloire:|</note> même</l>
      <l>en affaires de religion, si on trouve que</l>
      <l>je fasse quelque chose hors la regle.</l>
    </p>
    <p>
      <l>Après les avoir accordés ils deposent</l>
      <l>chez moi des blancs pour y écrire les</l>
      <l>lettres de change payable aux termes</l>
      <l>selon la convention faite entre les parties;</l>
    </p>
    <pb n="071-1"/>
    <pb n="071-2"/>
    <pb n="072-1"/>
    <pb n="072-2"/>
    <pb n="073-1"/>
    <pb n="073-2"/>
    <pb n="074-1"/>
    <pb n="074-2"/>
    <pb n="075-1"/>
    <pb n="075-2"/>
    <pb n="076-1"/>
    <pb n="076-2"/>
    <pb n="077-1"/>
    <pb n="077-2"/>
    <pb n="078-1"/>
    <pb n="078-2"/>
  </body></text>
</TEI>
