<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt><author><persName ref="alter-rebbe">Шнеур Залман</persName></author></titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract><p>
        Перевод с иврита на французский язык показаний <persName ref="alter-rebbe">Шнеура Залмана</persName>
      </p></abstract>
      <creation><date when="1798-11-01">1 ноября 1798 года</date></creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="fr"><body>
    <pb n="063-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">63.</fw>
    <head>
      <l>Переводъ</l>
      <l>съ еврейскаго языка показанія начальника <orgName ref="Хасиды">каролин-<lb/>
       ской секты</orgName> еврея <persName ref="alter-rebbe">Боруховича</persName><note place="end">Документ может быть
      датирован 31 октября или (более вероятно) 1 ноября 1798 г. по письму <persName ref="Булгаков">Булгакова</persName>
      <persName ref="Лопухин">Лопухину</persName> об отправке данного перевода - см. <ref target="/rgada/058">058</ref>.
      Распоряжение о выполнении перевода было получено <persName ref="Булгаков">Булгаковым</persName> 28 октября - см.
      <ref target="/rgada/055">055</ref>.</note></l>
    </head>
    <p>
      <l>Selon ce qu'on entend; certainement</l>
      <l>il y avoit déjà un examen à Minsk par</l>
      <l>devant le gouvernement, et que là on a déjà</l>
      <l>éclairci, que tout est la même loi, religion,</l>
      <l>ceremonie, et qu'il n'y a pas de nouvelle</l>
      <l>loi, Dieu garde! Seulement pour satisfaire</l>
      <l>à l'ordre des seigneurs <note type="gloss">|: du gouvernement :|</note></l>
      <l>et pour decouvrir le fond et le contenu de</l>
      <l>cet objet, il est de toute necessité d'être un</l>
      <l>peu prolixe. Qu'ils le pardonnent par</l>
      <l>leur grâce et bonté!</l>
    </p>
    <p>
      <l>1e <note place="end">Нумерация ведется на полях</note> Ce qu'on appelle en langue Russe dans notre</l>
      <l>province <emph rend="underline">богомолецъ</emph>, tout le peuple Juif</l>
      <l>se partage chez nous en deux objets.</l>
    </p>
    <p>
      <l><emph rend="underline">Le premier:</emph> c'est l'étude et la recitation</l>
      <l>de la bible, les prophetes, le Talmud, <unclear>Me-<lb/>
       drachins</unclear>, et leurs commentaires et de-</l>
      <l>cisions, lesquels parfois les racourcissent</l>
      <l>et d'autres fois y ajoutent pour bien</l>
      <l>expliquer toutes les legislations du</l>
      <l>Talmud; et pour cela, nous avons plu-</l>
      <l>sieurs centaines de livres, qu'on com-</l>
      <l>pose dans chaque siecle; et pour at-</l>
      <l>teindre à la fin de cette étude, il faut</l>
      <l>avoir un jugement <note type="gloss">|: penetration<lb/>
       superieure:|</note></l>
    </p>
    <pb n="063-2"/>
    <fw type="pageNum" place="left">63.об</fw>
    <p>
      <l><emph rend="underline">Le second:</emph> c'est la priere. Celui qui</l>
      <l>possede la moindre science ou est un</l>
      <l>peu instruit, peut aussi prier comme</l>
      <l>il faut, avec toute la ferveur du couer;</l>
      <l>car toutes les prieres tant en leurs de-</l>
      <l>tails qu'en general, sont composées des</l>
      <l>chapitres et des vers des pseaumes de</l>
      <l>Roi David et d'autres prophetes. Tous</l>
      <l>sont à la louange du Créateur vivant</l>
      <l>éternellement; sut sa puissance et son</l>
      <l>regne sur des miriares des anges dans</l>
      <l>le haut des cieux, qu'il vivifie tous;</l>
      <l>que toute l'armée celeste s'humilie de-</l>
      <l>vant Lui: tant sur la terre que dessous,</l>
      <l>la terre il n'y a d'autre que lui: qu'il</l>
      <l>instale des Rois, mais à lui la Royau-</l>
      <l>té, aussi bien que le souvenir des gra-</l>
      <l>ces que le creatuer avoit fait pour nous</l>
      <l>en nous retirant d'Egypte. Pour ces</l>
      <l>raisons il nous convient d'aimer Dieu</l>
      <l>de tout notre couer, ame et biens,</l>
      <l>de la profondeur du couer, ainsi que</l>
      <l>de craindre Dieu et d'observer tous</l>
      <l>ses <sic>commandemens</sic> qu'il nous a impo-</l>
        <choice>
          <corr>commandements</corr>
           <sic>commandemens</sic>
        </choice>
      <l>sés tant pour nous abstenir - du</l>
      <l>mal qu'aussi pour faire le bien, et,</l>
      <l>ce qui est agreable à Dieu et aux hommes,</l>
      <l>d'être bons pour le public en general,</l>
      <l>et en particulier pour celui qui nous</l>
      <l>fait du bien en tout, avec tout et</l>
      <l>de toutes choses, et qui nous defend</l>
    </p>    
    <pb n="064-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">64.</fw>
    <l>sous l'ombre de ses ailes, le miseri-</l>
    <l>cordieux Emprereur; que sa gloire soit</l>
    <l>elevée et sa royauté prospere de plus</l>
    <l>en plus! - de n'être point ingrat dont</l>
    <l>Dieu nous garde. Aussi est ce l'honneur</l>
    <l>du Createur qu'on le nomme Roi</l>
    <l>des Rois, par parabole. Comme l'hon-</l>
    <l>neur d'un Roi sera plus grande, quand</l>
    <l>il regne sur des grands Seigneurs, que</l>
    <l>quand il regne seulement sur le bas</l>
    <l>pauple: c'est ainsi à l'honneur du Cre-</l>
    <l>ateur qu'on le nomme Roi des Rois,</l>
    <l>et c'est ainsi que les talmudistes</l>
    <l>nous commandent: Priez Dieu pour</l>
    <l>le bien des Rois.</l>
    <p>
      <l>2e <note place="end">Нумерация ведется на полях</note>La priere avec ferveur, c'est un se-</l>
      <l>cours et soutiens de l'homme pour resi-</l>
      <l>ster aux mauvaises volontés et desirs</l>
      <l>tout le jour, et même après la priere</l>
      <l>pour observer les <sic>commandemens</sic> de</l>
        <choice>
          <corr>commandements</corr>
           <sic>commandemens</sic>
        </choice>
      <l>Dieu, soit pour s'abstenir du mal,</l>
      <l>soit pour faire le bien; car le souve-</l>
      <l>nir lui en reste tout le jour dans sa</l>
      <l>cerveille et dans son coeur, mail celui</l>
      <l>qui ne prie point avec ferveur, quoiqu'</l>
      <l>il étudie tout le jour le Talmud et les</l>
      <l>autres livres, peut être qu'il observera</l>
      <l>ce qu'il s'y aprrend, peut être ne l'ob-</l>
      <l>servera-t-il pas, et il lui peut bien</l>
      <l>arriver par fois de transgresser les</l>
    </p>
    <pb n="064-2"/>
    <fw type="pageNum" place="left">64.об</fw>
    <l><sic>commandemens</sic> de Dieu, et quand</l>
        <choice>
          <corr>commandements</corr>
           <sic>commandemens</sic>
        </choice>
    <l>même cela ne lui arrive point, pour-</l>
    <l>tant il n'est pas bien, qu'en priant,</l>
    <l>où Dieu est present, et en pronon-</l>
    <l>çant: <emph rend="underline">benis sois tu Dieu</emph>, le coeur</l>
    <l>pense à ses affaires et aux choses</l>
    <l>mondaines: Durant toutes les prie-</l>
    <l>res qui sont très longues, quand on</l>
    <l>ne s'accoutume point à cette ferveur,</l>
    <l>on pense toujours à d'autres choses.</l>
    <p>
      <l>3e <note place="end">Нумерация ведется на полях</note>Cette ferveur durant la priere, il</l>
      <l>faut l'apprendre d'un homme sage,</l>
      <l>raisonable, pour faire concevoir à un cha-</l>
      <l>cun, selon qu'il peut l'entendre, le sens</l>
      <l>de la priere et où elle tend, les gran-</l>
      <l>deurs du Créateur, ses bienfaits et l'</l>
      <l>amour de Dieu; car dans les paroles des</l>
      <l>prieres tout est annoncé en abregé,</l>
      <l>très court à l'instar des prophetes qui</l>
      <l>se sont enoncés en peu de mots. Une</l>
      <l>seule parole contient et est sujete à</l>
      <l>plusieurs explications, comme cela est</l>
      <l>connu à ceux qui sont versés dans la</l>
      <l>bible et les prophetes; c'est pour cela</l>
      <l>que le devoir de ceux, qui le savent et</l>
      <l>qu'on nomme Rabins, est de l'expliquer</l>
      <l>et d'en instruire ceux qui ne le savent</l>
      <l>pas, leur tenir des sermons de penitence</l>
      <l>pour exciter leurs coeurs à s'humilier</l>
      <l>devant Dieu, à supplier le pardon de</l>
    </p>
    <pb n="065-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">65.</fw>
    <l>leurs pechés avec ferveur du coeur; car</l>
    <l>l'intention de nos <note type="gloss">|: du peuple Juif :|</note></l>
    <l>prieres, c'est de supplier la misericorde</l>
    <l>de Dieu sur nos pechés, aussi que sur</l>
    <l>les autres necessités du genre humain,</l>
    <l>comme de se guerir d'une maladie, de</l>
    <l>gagner sa vie etc. Toutes ces choses</l>
    <l>se trouvent écrites dans le Talmud,</l>
    <l>Medrachims et leurs explicateurs. Tout</l>
    <l>le monde n'y est pas versé; ainsi il</l>
    <l>faut l'apprendre d'un tel qui y est</l>
    <l>versé et qui l'entend.</l>
    <p>
      <l>4eme <note place="end">Нумерация ведется на полях</note> De tout <sic>tems</sic> c'étoit la coutume en</l>
        <choice>
          <corr>temps</corr>
           <sic>tems</sic>
        </choice>
      <l>Isrqel, d'avoit de ville en ville deux</l>
      <l>grandes maisons destinées pour les</l>
      <l>prieres, sous les noms: de <emph rend="underline">Beth Hae<lb/>
        neset</emph> temple, maison à prier, et</l>
      <l><emph rend="underline">Beth Hamedrach</emph>, maison de recherche,</l>
      <l>ou de contemplation. Le temple étoit</l>
      <l>pour le peuple, qui empeche tout le</l>
      <l>jous par ses affaires et dont la plu-</l>
      <l>part est sans education, ainsi ne sait</l>
      <l>il pas prier avec la ferveur. Ils s'y</l>
      <l>assemblent seulement trois fois par</l>
      <l>jour, pour reciter verbalement la prie-</l>
      <l>re. La maison de recherches est</l>
      <l>pour les instruits, pour y prier avec</l>
      <l>une ferveur du coeur plus étendu,</l>
      <l>selon ce qu'où chacun est porté</l>
      <l>par son esprit et par son coeur.</l>
    </p>
    <pb n="065-2"/>
    <fw type="pageNum" place="left">65.об</fw>
    <p>
      <l>Et dans les livres écrits, il y a déjà</l>
      <l>plus de deux siecles passés, il est dit</l>
      <l>qu'a ce <sic>tems</sic> là chaque jous on passait</l>
      <l>plus de deux heures à la priere du</l>
      <l>matin, à cause de grandes ferveurs</l>
      <l>du coeur.</l>
    </p>
    <p>
      <l>5<note place="end">Нумерация ведется на полях</note>Mais après ce <sic>tems</sic> il se trouva chez</l>
      <l>nous des Rabins non <sic>compettans</sic>. Ils</l>
        <choice>
          <corr>temps</corr>
          <sic>tems</sic>
        </choice>
      <l>ont acheté ou pris en ferme le rabinat</l>
      <l>pour une somme, accordée dans toutes</l>
      <l>les villes de la Pologne, car les Rois</l>
      <l>fermoient les yeux, et les Seigneurs</l>
      <l>pour gagner de l'argent, donnoient un</l>
      <l>contract qu'on nomma <emph rend="underline">connoissement</emph> à</l>
      <l>ce Rabin dans sa ville, pour qu'il regne</l>
      <l>sur tous les Juifs qui s'y trouverent et</l>
      <l>decide tant ce qui touche les loix et</l>
      <l>les procès, selon que bon lui semblera,</l>
      <l>quand même qu'il n'avoit point étudié</l>
      <l>et n'etoit point versé dans la justice,</l>
      <l>de même en ce qui touchoit les prieres,</l>
      <l>il n'étoit pas permis de les commen-</l>
      <l>cer avant l'arrivée du rabin, quand mê-</l>
      <l>me il tardoit jusqu'à midi: de sorte que</l>
      <l>les habitants de telle ou telle ville étoient</l>
      <l>forcés par le seigneur de donner</l>
      <l>un diplome au Rabin.</l>
    </p>
    <p>
      <l>6<note place="end">Нумерация ведется на полях</note> Ces Rabins instalés par les seigneurs</l>
      <l>ne voulant point se fatiguer de prier</l>
      <l>avec ferveur, et ne voulant point se</l>
    </p>
    <pb n="066-1"/>
    <pb n="066-2"/>
    <pb n="067-1"/>
    <pb n="067-2"/>
    <pb n="068-1"/>
    <pb n="068-2"/>
    <pb n="069-1"/>
    <pb n="069-2"/>
    <pb n="070-1"/>
    <pb n="070-2"/>
    <pb n="071-1"/>
    <pb n="071-2"/>
    <pb n="072-1"/>
    <pb n="072-2"/>
    <pb n="073-1"/>
    <pb n="073-2"/>
    <pb n="074-1"/>
    <pb n="074-2"/>
    <pb n="075-1"/>
    <pb n="075-2"/>
    <pb n="076-1"/>
    <pb n="076-2"/>
    <pb n="077-1"/>
    <pb n="077-2"/>
    <pb n="078-1"/>
    <pb n="078-2"/>
  </body></text>
</TEI>
