<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/xslt/teibp.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Допрос жида Лейбы Зеликовича</title>
        <author>
          <persName>Лейба Зеликович</persName>
        </author>
        <editor role="transcribing"><persName>Ифрах Абрамов</persName></editor>
        <editor role="encoding"><persName>Арье-Лейб Дубинский</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <ab xml:id="navigation">
          <ref xml:id="list" target="../index.html">list</ref>
          <ref xml:id="prev" target="095.xml">095</ref>
          <ref xml:id="self" target="097.xml">097</ref>
          <ref xml:id="next" target="098.xml">098</ref>
        </ab>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p097-1" n="097-1" facs="../facsimiles/097-1.jpg"/>
      <p>№3</p>
      <p>перевод</p>
      <p>Имя мое Лейба Зеликович; от роду мне 23 года, женат, имею две дочери Дину и Хаю, родился в городе Вильно,
        торгового промысла никакого не имею; третий год тому, как сделался Каролином.
        К Лозенском рабину ездил три раза: первый раз по коммерции, другой за тем, чтобы узнать о великих его знаниях в
        вере, быть от него просвещенным, и сей второй раз ездил я на иждивении Каролинов, и от онаго рабина из Лозны
        привез сюда письмо к Нохиму Ицковичу, в которых находились деньги разною монетою, сколько же их было, не знаю;
        в третий раз ездил для уведомления, что из Литовскаго Губернскаго правления исходатайствовано подтверждение о
        Карлинской секте,
        [Замечание: № сего подтверждения, и ничего подобного в губернском правлении не было]
        и в сей раз помянутой рабин прислал со мною в письме на имя Нохима Ицковича для каролинского
        собрания 800 рубл. ассигнациями. Вера или секта наша ни на чем другом не основывается, как только на древнем
        еврейском обычае, и мы производя различным образом обряды, и отправляя с горя-
      <pb xml:id="p097-2" n="097-2" facs="../facsimiles/097-2.jpg"/>
        чностию моления считаем себя достойнейшими у Бога пред древними жидами, а потому от них и отличаемся. Евреи,
        которых показал мне реестр, принадлежат к Каролинской секте, исключай Лейбы Юделевича и Мовши Мордоховича.
        Будучи у Лозинского рабина, видел прибывших к нему Евреев из разных мест более  двух сот, а в другой раз более
        тысячи; слышал, что Арон был, и что Соломон убит под Владимиром. Индурскаго рабина по имени Шмуйла Хайка видел в
        Вильне, но с ним ни о чем не разговаривал. На отпраление моления в дом Рафаловича дал позволение кагальный
        Моисей Ошерович, с тем однакож, чтобы Рафалович сам бывал всегда в публичной школе. Деньги, какие были собраны
        от Каролинского общества, находятся у Нохима, сколько ж с которого дому получено, я не знаю, потому что всякой
        хозяин давал по своей возможности. Привезенные мной деньги отданы в руки Нохима Ицковича, а на что употребил он
        те денги, збиранные от общества жидовского, не знаю.
      </p>

      <p>Подписал Лейба Зеликович.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
