<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/xslt/teibp.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Допрос жида Арона Берковича</title>
        <author>
          <persName>Арон Беркович</persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>транскрибировал</resp>
          <name>Ифрах Абрамов</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date calendar="#julian">?</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <ab xml:id="navigation">
          <ref xml:id="list" target="../index.html">list</ref>
          <ref xml:id="prev" target="098.xml">098</ref>
          <ref xml:id="self" target="099.xml">099</ref>
          <ref xml:id="next" target="100.xml">100</ref>
        </ab>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p099-1" n="099-1" facs="../facsimiles/099-1.jpg"/>
      <p>перевод</p>
      <p>№4</p>
      <p>Зовут меня Ароном Берковичем от роду имею 35 лет. Женат, детей имею, сыновей Мойжеса и Гиршу, дочь Шифру;
        родился в Вильне; пришел сам добровольно, узнав о взятии под караул Каролинов.
        Около года, как я оставил их секту ; когда я вступил в оную, то в течение двух лет молился по их обыкновению.
        Вступил же в Каролинскую секту по следующему случаю: торгуя стеклом, когда ездил я для покупки онаго, когда
        настал праздник Трубнов не имея где оный провести, и отправлять молений, поехал я в местечко Ляховичи (в Минской
        губернии) яко в ближайшее от того, где покупал стекло.
        Будучи у рабина Мордуха, получил от него поучение, чтобы во время молитвы всем сердцем заниматься Богом и ни о
        чем другом не думать; тогда-то родилось во мне желание быть Каролином. Каролины ничем другим не отличаются от
        старых Евреев, как только тем, что отправляют моление свое
      <pb xml:id="p099-2" n="099-2" facs="../facsimiles/099-2.jpg"/>
        гласно, и отменным образом; после, когда таковое желание во мне усилилось остаться в той секте, ездил я в Лозну
        к рабину Зельману Боруховичу, у которого живучи 8 дней, видел виленских Евреев Лейбу Зеликовича, Лейбу
        Меиеровича, портнаго Абрамовича, зятя его Ицку, Шломо Меиеровича, Вульфа, зятя Зельманова, где также видел из
        разных мест прибывших Евреев, более 2000. Молитвенная книга, изданная Лозинским рабином, в которой
        предписывается порядок моления, называется Тания. В прошлом году, когда виленский кагал поссорился с Каролинскою
        сектою, отнял у них книги Лекуда ??? и Лекуда – Морам, сии книги изданы были прежними сектами, называемыми
        Ксыдим, или нынешними Каролинами. Каролинскую секту возобновил в Вильне  прибывший из Островны Орлин, которому
        последовали во-первых, Лейба Зеликович и Меиер Рафалович.</p>

      <p>Подписал Арон Беркович.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
