<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName ref="#Авигдор">Авигдор</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <abstract><p>No 2. Прошенiе р. Авигдора Хаимовича на Высочайшее имя</p></abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p090" n="090" facs="../facsimiles/090.jpg"/>

      <salute>Всемилостивѣйшiй, Великомощный Государь!</salute>

      <p>Съ подданствомъ и покорностью повергаюсь къ подножiю твоего великаго престола, Великомощный Государь, и прошу
        съ милостивымъ взоромъ простить мнѣ великую смѣлость, которую принимаю я въ обезпокоиванiя Вашего Императорскаго
        Величества многими моими сочиненiями. Я покрылъ ихъ Божiимъ уче-<pb xml:id="p091" n="091"
          facs="../facsimiles/091.jpg"/>нiемъ, дабы они не столько произвели трудовъ. <ref target="#p091n1">1)</ref>
        Кромѣ того великія притѣсненiя, которыя претерпѣваю я въ Пинскѣ новоявившеюся сектою такъ, какъ послѣдующее въ
        моемъ писанiи изображаетъ, преподаеть мнѣ надежду ожидать всещедрую милость отъ В. И. В., ибо я мыслилъ въ моихъ
        несчастныхъ обстоятельствахъ такъ, какъ Давидъ однажды рекъ — когда дана ему была воля избрать родъ раскаянiя за
        согрѣшенiя его, то рекъ онъ: — „да впадетъ въ руцѣ Господни, а не въ руцѣ человѣчески: яко бо величество его,
        тако и милость его“. Равнымъ образомъ есть мое величайшее желанiе, дабы В. И. В. всемилостивѣйше удо-стоили
        прочесть приложенныя мною у сего бумаги, ибо чрезъ Бога состоитъ мое рѣшеніе въ Высочайшей собственной В. И.
        В-ва власти, почему и имѣю счастье называться, Всепресвѣт-лѣйшiй Великопомощный Государь (подлинная подпись
        еврей-ская): всеподданнѣйшiй рабъ Абигдоръ Хаимъ, бывшiй оберъ-рабинъ въ Пинскѣ.</p>
      <p>Переводилъ съ еврейскаго всеподданнѣйшiй рабъ, здѣшнiй мѣщанинъ Петръ Бернгардъ. </p>
      <p>Словесный переводъ.</p>

      <p rend="spread">Предувѣдомленіе</p>
      <p>для доказанiя и объясненiя стыда преступниковъ.</p>

      <p>Законъ Господень непороченъ, обращаяй души; свидѣтельство Господне вѣрно, умудряющее младенца. (Псаломъ Давиду
        18). <ref target="#p091n2"><hi rend="superscript">2</hi>)</ref></p>

      <p>По моему мнѣнiю, тѣ, которые не принимаютъ усиленнѣйшаго старанiя для познанiя истиннаго содержанiя Св.
        Писанiя, но по-читаютъ оное равнодушно, не входя во всякую вещь, что оною въ Св. Писанiя означается, тѣ
        ошибаются весьма! Ибо какъ они могутъ оное назвать вѣрнымъ? и безпорочнымъ? несмотря на то, что содержанiе онаго
        состоитъ по большой части изъ историче-скихъ дѣлъ? Особливо была бы для всякаго изумительна первая книга Моисея,
        содержащая въ себѣ однѣ <note type="gloss">(sic)</note> токмо лица, а наипаче начало оныя, содержащее
        исторію Адама и Эввы со зміемъ? Cie можетъ де всякій піитъ вымыслить? И такъ, не иначе какъ по волѣ Всемогущаго
        надлежало Св. Писанiе увеличить и умножить. И еже, что въ Св. Писанiи написано, еже внушено Всемогущимъ Творцомъ
        съ величайшимъ порядкомъ, разумомъ и премуд-ростію. Такимъ образомъ должно оно быть основательно, дабы теченiе
        его мiра <note type="gloss">(?)</note> произвесть въ порядкѣ и дабы чрезъ него и другiе, которые въ томъ не
        свѣдущи, наставлены были, чтобы <note xml:id="p091n1" type="gloss">1) Намекъ на цитаты изъ Св. Писанiя, приводимыя дальше, въ
          про-шенiи. „Словесный переводь" прошенiя Авигдора мѣстами весьма не-удаченъ, тяжелъ и
          курьезно-безграмотенъ.</note>
        <note xml:id="p091n2" type="gloss">2) Въ подлинникѣ всѣ указанiя мѣстъ св. Писанiя помѣщены на по-ляхъ: мы ихъ помѣщаемъ въ
          текстѣ, въ скобкахъ.</note>
        <pb xml:id="p092" n="092" facs="../facsimiles/092.jpg"/> помочь имъ достигнуть благосостоянiя, - ибо Всемогущий
        не хотелъ никого въ мірѣ отъ себя отвергнуть, какъ мы находимъ (I о въчто Всемогущий каждому человеку ищеть
        помощи. Чрезъ сiе сотворилъ Творецъ въ начале изъ ничего все вещи съ человекомъ, и вложилъ въ него душу, дабы
        онъ былъ благоразумнымъ и умнымъ, и дабы всякий позналъ могущество Творца изъ великихъ творений, имъ содеянныхъ;
        дабы Творецъ могъсъ ними похвалиться какъ Онъ хвалился некогда съ праотцами, Авраамомъ Исаакомъ и Яковомъ, ибо
        именно написано (Моисея 2-й кн. 3 гл. 6 ст.): отца твоего, богъ Авраамовъ и Богъ Исааковъ и Богъ. Паковль". —
        Кроме того, написано именно о Авраам (Моисея 1 кн., 18 гл. 18 ст.) что Богъ ему обещалъ произойти отъ него
        великомощному народу и что все народы получать отъ него благословенiе. Ибо я знаю, своимъ повелить, дабы они
        исполняли заповеди Господни и творили благо, дабы Господь послалъ къ нему все, что обещалъ. Равнымъ образомъ и
        объ Исаак Господь обещалъ ему всякаго блага, понеже послуша отецъ твой Авраамъ Моего гласа и соблюде заповеди
        моя и помоя, и оправдания моя и законы моя (Моисея I кн. 26 гл. 5 ст.) — Заключительно, заслужили все сiе уже
        наши праотцы у Бога мудростію своею, прежде еще нежели повелено было написать Св. Писание, ибо оное последовало
        после, отъ Моисея. И все, что Богъ на свете сотворилъ, сотворилъ онъ къ своей чести, ибо написано (Исаия гл. 66
        ст. 20); прославляющие имя мое прославляютъ и честь мою, и для того Я ихъ сотворилъ. Также рече Господь: аки бы
        принесли сынове израилевы жертвы свои мне со Псалмы въ домъ Господень, и отъ тѣхъ поиму себе жрецы и левиты. </p>
      <p>И Богъ постановилъ судей на свете, дабы по и законамъ міръ былъ управляемъ съ справедливостію. И въ начальники
        каждыя земли постановилъ Онъ императора или короля, также какъ и онъ токмо одинъ царствующий царь есть на
        небеси. Для того представиль Богъ императорамъ и королямъ совсемъ особенныя права, по которымъ они судить
        могуть, ибо сила царствующихъ есть токмо во власти Божией. Сверхъ того, поведабы во всякое время сынъ
        дарствующаго по отце парствование наследовалъ: дабы не нужно ему было спрашивать у кого либо о тайныхъ
        порученіяхъ. И еже, что тамъ написано (Самуила кн. 1 гл. 8) о поступкахъ и свободе царствующихъ императоровъ и
        королей, все имъ позволено безпрекословно; а кто изъ подданныхъ противится повелѣнiямъ царствующаго-заслуживаетъ
        смерть; и для того почитанiе и повиновение должно быть введено царствующими наистрожайше, ибо ежелибь не было
        царствующихъ императоровъ и королей, то могло бы произойти много злоупотребленiй. Въ доказательство находимъ мы
        (въ книге Судей израилевыхъ гл. 17, 18, 19, 20), что когда столько злоупотреблений происходило, яко то:
        волшебство и особыя тайны въ изысканiи, воровства, убийства и т. п. многія другія злыя <pb xml:id="p093" n="093"
          facs="../facsimiles/093.jpg"/> дела, и при каждомъ дурномъ происшествии именно сказано въ Св. Писании: въ тыя
        дни не быша царь во Израили.</p>
      <p> Тысяща крать счастливые можемъ мы почитать себя, что Всемогущий осчастлинилъ насъ и для царствования намъ
        поставилъ нашего Государя великомощнаго Императора Павла Первато, который можетъ себя также назвать первымъ и
        премудрейшимъ надъ всеми на земли царствующими императорами и королями: чрезъ великое его благоразумие и
        премудрость,—точно какъ царь Соломонъ, о которомъ Господь Богъ сказалъ, что онъ умнее человековъ на
        земли-равномерно кротокъ какъ Моисей, о которомъ Богъ сказалъ (4 кн. Моисея гл. 12 ст. 3): и человекъ Моисей
        кротокъ зело паче всѣхъ человекъ сущихъ на земли,ибо кротость превосходить все другія качества, поелику въ оной
        находится свойство всѣхъ добрыхъ длъ. Доказательство кротости нашего величайшаго, великомощнаго Императора
        видимъ мы ежедневно, несмотря на монету, на которой отъ благоразумiя означено: не намъ, не намъ, но тебе
        принадлежитъ сребро и злато. — Такожь вещалъ и Господь Саваовь. Также и то доказательство, что я, столь малый и
        низкий человекъ, имѣлъ уже два раза счастіе въ томъ, что В. И. В. всещедро прияли мо и писан i я и немедленно
        всещедро за то меня вознаградили "). Сiе внушило мне не сомневаться, что Божія милость во всякое время
        покрываетъ В. И. В., ибо мы тоже находимъ и у Великаго Творца, что тогда, когда наиболе. Его умоляютъ,
        оказываетъ Онъ свою кротость, такъ какъ написано (5 кн. Моисея, 10 гл. 17 ст.): Ибо Господь Богъ вашъ, сей Богъ
        Боговъ и Господь Господей, Богъ великiй и крепкий и страшный, иже не дивится лицу, ниже вземлетъ дараИ мы не
        находимъ нигде въ Св. Писании, чтобъ на какомъ мѣстѣ столько славы было изображено Творду, какъ на семъ. Но
        только Творецъ, но сей великой славе хочеть показать свою кротость, ибо написано почти же далее (той же главы):
        творяй судъ пришельцу, и сиру, и вдовице и любить пришельца, дати ему хлебъ и ризу. И особенно не оставляетъ,
        поелику они не имѣютъ другихъ приимцовъ. Такъ равномерно напь великомощный Императоръ, при всемъ великомъ
        высочестве и величестве, которыя В. И. В. въ собственности имеете, и я есмь бедный пришлецъ, не имеющий во всемъ
        государстве здесь ни малейшую связь, однако не покинуть. Сiе побудило меня съ моею покорнейшею просьбою
        подданейше повергнуться ко всемудрому престолу В. И. В. и подданнейпе говорить.</p>
      <p> До ныне протекло 130 летъ, какъ въ нашей iудейской нации, подъ правленiемъ турецкаго султана, некто именемъ
        Шабзу съ ) возмутился и хотѣлъ утверждать, что онъ есть Мессия. ) Не относятся-ли эти более ранния подношения
        Авигдора къ 1798 году, времени Перваго Доноса на Валмана. <pb xml:id="p094" n="094" facs="../facsimiles/094.jpg"
        /> Притомъ издавалъ онъ, вместо Св. Писания, совсѣмъ особенные вольные законы, съ предвещанiемъ, кто повелѣнiямъ
        его не повинуется будетъ совсѣмъ особенно истребленъ отъ его сообщниковъ. Напоследокъ, когда тогдашний султанъ
        его наглость, которую возмутитель производилъ, приметить повелелъ, осужденъ смерти, а его сообщники съ
        строжайшимъ увещанiемъ распущены. По прошествии 60-ти летъ возмутился паки некто подъ онымъ правленiемъ и хотель
        утверждать, что онъ есть пророкъ, привлекалъ, равнымъ образомъ, много къ себе сообщниковъ, которые, однако, по
        открытии ихъ намерения, наистрожайше наказаны. До ныне прошло около 50-ти летъ, какъ подъ правленiемъ покойнаго
        короля польскаго и курфирста саксонскаго Августа третьяго той секты некоторые тамъявились и назвались, „людьми,
        имеющими познания о скрытыхъ вещахъ", и исполняли съ сообщниками своими многія непозволенныя вольности ").</p>
      <p> И какъ въ то время изъ нашей нации старшие яко судьи определены были, такъ какъ въ Польше съ древнихъ временъ
        королевскимъ повелѣнiемъ учреждено было, то посадили они возмутителей въ тюрьму, и когда они после того
        представили сии дела величеству короля, изъ коихъ явствовала, что они воз мутители были, то решенiе ихъ
        повелено; и они перешли въ католическую религию, но имѣютъ и по сію пору имя 1Щвинкусь". — Оной секты остались
        однако тогда еще три особы, какъ-то Израиль изъ Мез и бича и Берель изъ Мезрича, которые были сочинителями малой
        книги, съ коей я малую копию у сего прилагаю, и Яковъ изъ Полено, "), которые при арестовании другихъ содержали
        себя въ скрытности,— и какъ они после того явились, назвались они людьми, которые могуть сортировать всякий разъ
        духовъ по ихъ имени.</p>
      <p> А какъ нашоследокъ блаженныя памяти его величество король Понятовскій въ правленіе въ Польше вступилъ, довела
        сiя секта чрезъ другихъ столь далеко, что у иудеевъ отнято ихъ право иметь старшинъ и судей между собою "), но
        лучше де было бы, чтобы каждый былъ про себя: чрезъ то утвердили они себе новый союзь, разсеяли между оными
        вольныя и злодеятельныя сочиненія въ св. Писание, а именно они утверждали, что они знали мнения великаго Творца
        и сделали даже маловажнымъ, чтобъ всякий съ Богомъ былъ одинаковъ, и позволили между собою . Речь идеть, какъ
        видно изъ дальнейшаго, о секты франкистовъ, которые назывались въ народе также , шабсицвинниками". 2) Туть
        названы нь неправильной формы три основателя хасидизма: Израиль изъ Меджибожа, Беръ изъ Межирича и
        ЯковъПолоннаго. Разумеется, что принадлежность есть вымыселъ автора донога. Прилагаемая „малая книга", какъ
        видно изъ дальнейшаго, есть. Завещанiе Бешта". ". Въ 1764 г. постановленiемъ Варшавскаго сейма прекращена
        демтельность центральныхъ органовъ еврейскаго самоуправления — раввинсконагальныхъ съездовъ, въ лице короннаго
        „Ваада четырехъ областей" и . Литовскаго Ваада". <pb xml:id="p095" n="095" facs="../facsimiles/095.jpg"/> всякие
        запрещенные законы, ибо они ссылались на: „время сотворити Господеви, разориша законъТвой“ (Псаломъ 119, ст.
        126), — чрезъ то позволили они себе запрещенныя заповеди „не укради, не божися ложно", а отъ нихъ перешли
        вольности и къ другимъ народамъ,</p>
      <p> После того разделились они въ двухъ мненіяхъ: одна часть утверждала — есть Всемогущий Творецъ, управляющій
        міромъ, но сотворилъ человека для того, дабы онъ все то исполнялъ, къ чему его побуждаютъ его вожделения, токмо
        чтобы онъ старался любить своего ближняго, яко себя самого, а что де касается до св. Писания, то оное сочинилъ
        Моисей самъ отъ себя, — чрезъ то опровергаютъ они все народы, после Моисея происшедшіе, ибо оные все
        утверждають, что хотя бы все въ мірѣ истребилось, но ни одно слово изъ Моисеева писания не истребится. Другое
        мне, нiе разсуждаетъ, напротивъ, что нѣтъ Творца, но все, что есть на свете, произошло само отъ себя.</p>
      <p> На сiе отвечать я буду мыслями последнихъ первымъ; даже мы находимъ сiе и въ Св. Писании. Ибо сіе известно,
        что все вещи, которыя сами отъ себя произошли, не могуть никогда быть въ большомъ порядке, ибо мы не находимъ,
        чтобы натура произвела сама отъ себя строение съ принадлежащими къ оному украшенiями, но всегда оное
        производится руками искусниковъ. Равнымъ образомъ, ежели мы посмотримь, какъ искусно сотворенъ, что великiй
        Творецъ не упустилъ въ немъ ни малейше того, что къ пользе и удовольствию человека принадлежитътакже и техъ
        богаствы и редкостей и плодовъ и всего того, что къ пище человека принадлежитъ, — даже все, что нужно для
        живущихъ тварей сотворилъ Онъ въ ономъ. Равномерно ежели мы посмотримъ силу, высоту и красоту, которыя имѣетъ
        солнце, и при всемъ томъ не есть оно путеводителемъ самимъ себе, такъ чтобы могло въ Западе взойти и въ Востоке
        зайти, но должно такъ, какъ Всемогущий далъ ей качества вести себя. И все сіе видишь и известно всякому
        человеку. Чаятельно, долженъ міръ иметь правителя. И при всемъ томъ хотятъ секты утверждать, что мiръ не имеетъ
        никакого путеводителя, но все де произошло само отъ себя! Не захотятъ ли они представить, что ради низости
        Творецъ не печется о нихъ столько, сколько о солнце? То и сiе есть весьма противно: ибо и солнце сотворено токмо
        для человека! Ибо мы находимъ именно (1 кн. Моисея I гл. 15 ст.): , и да будутъ въ просвещение на тверди
        небесной, яко светили по земли". Равнымъ образомъ находимъ мы, что Богъ сказалъ (Причти Соломоновы): „разумный
        есть твердь мира, его ради сотворилъ Я оный". Итакъ, ежели мы токмо разсмотримъ небо и землю и все во оной
        находящияся места, то всякий человекъ усмотреть можетъ, сколь велика есть сила и всемогущество Творца, что Онъ
        есть источникъ жизни и разума, не будучи теломъ. И не можетъ съ нимъ то случиться, чему подвержено тело: понеже.
        Онъ не никакой меры; также не нуждается. <pb xml:id="p096" n="096" facs="../facsimiles/096.jpg"/> что сотворилъ:
        ибо сіе сотворилъ Онъ токмо для человека, дабы пользовался онымъ по приличию и позналъ чрезъ то, что Богъ есть
        истинный творецъ. Ежели секта всего сего по собственному своему разуму не постигаетъ, то можетъ оное найти, какъ
        Давидъ рекъ (Шсаломъ 104): „яко возвеличишася дела Твоя, Господи; вся премудростью сотворилъ еси: исполнися
        земля твари Твоея" А первые, которые утверждають мнение свое, что хотя вещей и есть, но ни на что нетъ
        запрещенiя, а всякий можетъ поступать по своей воле! Но, однако, то, что касается ДО Творца, должны они
        стараться исполнить, а именно Его бояться и хвалить. — И такъ, дабы уничтожить людскiя мненiя, то Св. писаніе въ
        начале изображаетъ исторію Адама и Эввы со зміею (1 книга Моисея 2 гл. 15 ст.): „и взя Господь Богъ человека,
        его же созда, и введе его въ рай сладости" — что всякий человекъ надеяться долженъ получить по смерти его, —, и
        заповеда Господь Богъ Адаму, глаголя: отъ всякаго древа, еже въ раю, снедию снеси: отъ древа же разумѣти доброе
        и лукавое не снесте отъ него". И сие называютъ наши ученые опытомъ благопристойности. И при всемъ томъ, не могъ
        онъ выдержать онаго опыта, ибо какъ змій рече Эвв. и ему же главы): „яко снесте отъ него, отверзутся очи ваши и
        будете яко бози, ведаци доброе и кукавое", — то послушались они змия, понеже ихъ желание тогда же было быть
        богомъ. Но когда Богъ изгналъ ихъ после того изъ рая за сiе прегрепение и проклялъ тую вся дни живота твоего",
        что наши ученые называютъ опытомъ бедности — то уже онъ не имѣлъ после желания вознестиси богом.</p>
      <p>Изъ сего заключить должно: ежели Адамъ, созданный самимъ Богомъ, не могъ состоять въ своемъ благосостоянии на
        опыте, то гораздо менее состоять нынешие люди (Пова 14 гл, рожденные отъ жены малолетни и исполни гневна, на
        опытъ въ благосостоянии - Для сего повелелъ Египта и съ которыми тогда тамъ яко съ рабами поступали, прежде еще
        нежели привелъ ихъ въ обетованную землю дабы они всемерно старались послушаться Св. Писанiю и о томъ же повелели
        наистрожайше своимъ потомкамъ; для того возложилъ Творецъ на нихъ столько заповедей, дабы они боялись его и
        остались благонравными въ изобиліи въ обетованной земли (Моисея кн. 5, главы 6 ст. 24). И народы, происшедшие
        отъ нихъ, признались равномерно: „не отецъ ли единъ всѣмъ вамъ, не Богь ли единъ созда васъ (Малахии, гл. 2 ст.
        10) — Но понеже они полагали, что все строгия заповеди, Моисеемъ заповеданныя, токмо на техъ обращаются, которые
        изъ Египта со своими потомками вышли! Напротивъ же того также опасались, что ежели они вовсе безъ заповедей и
        законовъ жить будутъ, то не пребудутъ въ благосостоянии, и такъ между собою учредили, дабы наистрожайше
        наблюдать десять заповедей, и равнымъ образомъ более заповецей, дабы все возможно чтити и боятися Творда, ибо
        они были <pb xml:id="p097" n="097" facs="../facsimiles/097.jpg"/> уверены, что исполняя одно сіи заповеди, безъ
        другихъ, они также оправдаться могутъ передь Богомъ. Въ доказательство сего находимъ (1 кн. Моисея гл. II.), что
        Ной, соблюдавший токмо седмь заповедей, былъ похвалень Творцомъ, что онъ есть разумный мужь.</p>
      <p>Надеятельно было сiе мнение царя Давыда, что Богъ чрезъ него рекъЗаконъ Господенъ непороченъ, обращаяй души:
        свидетельство Господне верно, умудряющее младенцыдабы всякий до своей вере заключить могъ, что Господне желанiе
        есть токмо, пабы всякий исполнялъ его предписание, дабы привлечь Божие милование.</p>
      <p>Чрезъ сiе вышеупомянутое не можно сравнить возставшую іудейской нации секту съ вольнодумцами другихъ народовъ,
        ибо оные делаютъ сiе токмо для того, поелику они въ истине учения сомневаются, и такимъ образомъ слѣдуютъ они по
        мнению своему. Но они не думаютъ, чтобы тотъ отъ кого заповеди происходятъ, таковъ же былъ, какъ и они? а
        почитаютъ же умнейшими! Оные же изъ іудейской нации, которые показываютъ все ихъ вольнодумство въ томъ, что они
        следуютъ вожделенiямъ своего сердца, сколько бы зла въ томъ ни было, не делая ничего более, какъ токмо ушиваясь
        веселіемъ, называютъ своего старшину, избраннаго между ими, богомъ, ищуть съ величайшею хитростію и лукавствомъ
        чужихъ молодыхъ людей къ себе привлекать, дабы увеличить число ихъ. Таковыхъ иначе я изъяснить не могу, какъ
        худшими на земли.</p>
      <p> И поелику оттого много вреда произойти можетъ и между другими нациями, то приемлю я великую смелость, по
        известной мне мудрости и праволюбию въ правлении Вашего Императорскаго Величества, подданнейше представить у
        сего сіе прилежащее извлеченное мною изъ одной части ихъ вольных ть книгъ, съ непереведенныхъ , и при всякомъ
        приложилъ мое мнение для доказательства ихъ несправедливости, — и на милостивомъ Высочайшемъ Вашемъ ответе
        состоитъ моя нанадежда и мое уверенiе.</p>
      <p> Открытие ихъ дурныхъ мненiй. Сiе мое изобретенiе Копия съ книги подъ названіемъ: Повел в нія назвалъ для того
        такимъ образомъ, поелику сочинитель приложеннаго у сего сочинения имеетъ намеренiе отвлекать людей отъ истиннаго
        пути Божия и отъ данныхъ Имъ законовъ, дабы никто не подвергнулъ себя сему искушенiю, привожу я именно мои
        доказательства напротивъ того, дабы каждато уверить въ ихъ несправедливости. идеть о номъ въ 1793 г. . Завещании
        Израиля изъ Мез убича и и с t и h h (). в h 2 (3 т. н. в. л. -- нiя Береля изъ Мезрича "). Въ книге странице 21,
        написано, между прочимъ: 1) человекъ долженъ быть всегда веселъ и радостенъ и 2) верить несомненно, что Божия
        милость на немъ и покрываетъ его, и видитъ Бога и Богъ его. Бешта" — ": "тот пнту, напечатан <pb xml:id="p098"
          n="098" facs="../facsimiles/098.jpg"/></p>
      <p> 1. На ихъ первое есть доказательство, что они Св. Писанию не учились,— ибо мы находимъ (Изъ Эклезиаста 7 гл. 5
        ст.): „сердце мудрыхъ въ дому плача, а сердце безумныхъ въ дому веселия". Ибо какъ можно быть изъ нашей нации во
        всякое время въ веселии; ибо мы находимъ, что во время оно, какъ іудеи были еще въ обетованной земле и имели
        собственнные храмы, чрезъ Моисея именно (Моисея 1 кн. 16 гл. 11 и 14 ст.): и возвеселитися предъ Господомъ
        Богомъ твоимъ, во празднице твоемъ, въ три времена лета. Равномерно находимъ мы (Исаии, гл. 66 ст. 10):
        веселися, Перусалиме, и торжествуйте въ немъ вси любяции Его и живущiе въ немъ, радуйтеся вкупе съ нимъ
        радостію, вси, елицы плакасте о немъ. То изъ сего разуметь должно, что iудейская нация ныне не должна
        веселиться; даже при молитве къ Богу не смеютъ они быть веселы, — такъ какъ царь Давидь имъ напоминаетъ (Псаломъ
        2, ст. 11): „Работайте Господеви со страхомъ и радуйтеся Ему съ трепетомъ“,</p>
      <p> Сiе же находимъ мы и въ книгахъ начальниковъ нашихъ, следовательно и въ тайномъ писании. Следовательно,
        поведенiемъ ихъ, поелику они между собою во всякое время веселы и радостны бываютъ, явно доказываютъ, что они
        суть отъ прежней „Шабзись Цвиникусовой" секты. Ибо когда они въ собраніяхъ своихъ не иное что делаютъ, какъ
        хорошо пьютъ и едятъ, то и побужособеннымъ веселостямъ, чрезъ которыя они между собою учреждаютъ тайные союзы,
        что можетъ дать поводь къ величайшимъ продерзостямъ и злодеяниямъ.</p>
      <p> 2. Что они второю статьею изображаютъ. Они хотятъ тѣмъ именно сказать, чтобы не иметь ни передь какимъ
        начальникомъ страха, поелику утверждаютъ же, что Богъ во всякое время есть съ человекомъ! — Однако, мы находимъ
        у нашихъ праотцевъ противное. Ибо когда Богъ. Пакова уверялъ, что онъ повсюду съ нимъ будетъ, и тогда еще имелъ
        Паковъ страхъ (Моисей, 1 кн. 28 гл. 15 ст.). Хотя и надлежало бы всякому человеку молить, дабы Всемогущий всегда
        съ нимъ присутствовалъ, но утверждать сие наверно, что безо всѣхъ Богъ во всякое время есть съ человекомъ, — сіе
        невероятно.</p>
      <p> 3. А что они третьею статьей изображаютъ. Сiе всякому известно, что Богъ никакого тела и никакого вида не
        имѣетъ, но есть существо для нашихъ глазъ невидимое; и такъ, какъ возможно его видеть? --Нетъ даже никакой вещи,
        на свете созданной, которая бы разумомъ своимъ похвалиться могла, что изобрела, что такое есть самое божество? —
        Даже мы находимъ, что Моисей молилъ Бога (2 кн. Моисея 33 гл. 18 ст.): „Покажи ми славу Твою" "). И такъ, чрезъ
        сiе видно, какъ злодеи продерзностны противу Бога и похваляются лжею, говоря, что видятъ во всякое время Творца,
        — какъ будто видъ. И чрезъ сіе опровергаютъ они также учение Моисеево, коему все народы следовательно суть они
        противу ) Прошу скаемъ нѣсколько библейскихъ цитать. <pb xml:id="p099" n="099" facs="../facsimiles/099.jpg"
        /></p>
      <p> Доказательства натр от и въ того. На ихъ потказание, что не нужно иметь страха передь человекомъ, для того,
        что мы все человекигоре тому, кто позволяетъ внушить себе такія слова, что будто одинъ человекъ надъ другимъ не
        имѣетъ повелѣвать. Мы находимъ сiе даже въ Священномъ писании (Моисея 5 кн. 17 гл. 15 ст.)" — „Да поставиши надъ
        собою князя: равнымъ образомъ нчеловекъ долженъ имѣть страхъ передь другимъ, 99 Копия съ книги оной секты. Ежели
        кто увидитъ вещь такую, передь которою возымеетъ страхъ, то долженъ сказать самъ въ себе: 1) Передь чемъ имѣть
        мне страхь? Ежели то человекъ, то онъ не более какъ (такой же человекъ, какъ и я). 2) Ежели то злой зверь, то на
        что мне иметь страхъ передь онымъ? Итакъ, не иначе сiе происходить при явлении какой либо вещи, какъ что 3) оной
        вещи.</p>
      <p> Находимъ мы (Самуила 1 кн. 16 гл, что Богъ повелелъ Самуилу налить рогь елеемъ и идти къ Исаию, — , ибо я
        избралъ одного изъ сыновей его въ достоинство царское". Самуилъ же рекъ: я страшусь идти, ибо ежели Сауль о томъ
        сведаетъ, то онъ конечно убеть меня. Тогда рекъ Богъ: возьмительца и скажи, я пришель дабы принести жертву. —
        Итакъ изъ сего видно, что всякий человекъ передъ своимъ начальникомъ страхъ долженъ, ибо не смотря на то, что
        Самуилъ долженъ былъ исполнить сие повелѣнiе Божiе, однако имелъ же страхъ передь Сауломъ. Следовательно не
        такъ, какъ секта изображаеть, что не иметь ни передь какимъ человекомъ на свѣтѣ страха.</p>
      <p> Что касается до второй ихъ статьи, чтобы особенно злыхъ тварей не бояться, поелику тогда, когда он кому что
        делаютъ, Богъ превратился въ оныхъ То я докажу сколь чрезвычайно они оскорбляютъ. Всемогущаго Бога: ибо какъ
        возможно поверить, чтобы тогда, когда собака или другой злой зверь кого уязвить мимоходомъ, то сіе бы произошло
        оттого, что Богъ въ него превратился?</p>
      <p> Сверхъ же того, ежели бь сие и было такъ, какъ секта изображаеть, что Богъ въ того превращается, кто нечто
        злое производить! То такимъ образомъ, Богъ напрасно повелелъ въ Свяпценномъ писании всѣмъ людямъ (Моисея 1 кн.
        гл. 9 ст. 6): „Проливаяй кровь человечу, въ ея место его проліется?" А какъ они говорятъ, что Богъ превращается
        въ того, кто зло, то есть смертоубийство произвелъ, следовательно и учинено сіе по воле БоИ такъ, они идутъ
        противу законовъ во всѣхъ земляхъ и, такимъ образомъ, представляютъ они свободу умертвить кого либо, что,
        однако, во всѣхъ земляхъ всемерно наказуется. <pb xml:id="p100" n="100" facs="../facsimiles/100.jpg"/></p>
      <p> Доказательства против у Коп i я съ книги оной Что они въ первой статье изо- 1) первое у человека есть,
        бражають, то прекословять са- что мимъ себе, ибо утверждаютъ, что деянияхъ. Въ разсуждении сей , TOTO Воли
        должны Вот его мысли огъ превращается даже в * быть преданы. Всемогущему кто зло делаеть, следовательно, Богу,
        ибо 2) Бог есть везда. человекъ воли иметь не мо- сущь и 3) во жеть — что они далее говорять, есть Божия жизнь.
        И такъ, то ее есть доказательство, что * * * * * * другія происхождения на свете они совсѣмъ не разумѣютъ, что
        суть всѣ по воле Всемогущаго: такое есть честь Божия,-- и чрезъ даже все злыя дела, честь Божію разумеется токмо
        происходящiя. И такъ 4) не честь тому, что Богъ сотворилъ, должно никого любить, 5) стра а не самому Богу,
        Истинное ДО- ПИТЬСЯ, ЧТИТЬ, кроме TORINO р to the xojihimite, мы одного Бога. Равномерно, 6) ежеEA BRITЕЛЬСТВО
        НЕ ХОД ли кто что говорить, то не въ 8 книге Моисея, 9 гл. 4, 6 самъ человек говорить, но 24 ст., где и
        объяснение на то жизнь, въ немъ сущая, а жизнь есть самъ Богъ, следовательно Богъ говоритъ изъ него.</p>
      <p> 3-е, что они изображаютъ — есть весьма несправедливая мысль, ибо при каждой вещи есть сотворенное Богомъ, а не
        жизнь самого Бога, ибо иная есть токмо въ тѣхъ, которые преставились и для того имѣютъ они вечную жизнь; но не
        въ другихъ, которыхъ жизнь Равно что они изображають , то преступаютъ тѣмъ, что именно въ Священномъ писании
        повелено (Моисея 3 кн. 19 гл. 18 ст.; Моисея 5 кн. 10 гл. 19 ст.): . И возлюбиши ближняго своего, яко самъ
        себеМы даже находимъ еще: „И возлюбипи пришельцаИ такъ, какъ могуть они противоречить вещамъ, которыя почитаются
        всякою націею справедливою. — Что они изображаютъ, чтобы токмо иметь страхъ предъ Богомъ — сіе есть противу
        всякаго разума: ибо находимъ нашихъ праотцевъ и многихъ другихъ, имъ подобныхъ, что они передь начальниками
        своими и передь другими имели страхъ, а именно Авраамъ, когда пелъ въ Египетъ, Исаакъ, когда пелъ въ городъ
        Гроръ, Паковъ, когда онъ съ своими возвращался въ домъ отца своего; такимъ же образомъ и Моисей. когда онъ убегь
        изъ Египта. И такъ, какъ можетъ секта утверждать, что ни передь какимъ человекомъ, кроме Бога, страха иметь не
        должно? — Что они хотятъ утверждать, 6) что каждаго человека говоритьесть невозможность Ибо такимъ образомъ,
        ежели кто ложно говорить или злыя речи, то можно ли утверждать, что Богъ изъ него говорить? Короче сказать, я по
        не могу знать, какую они <pb xml:id="p101" n="101" facs="../facsimiles/101.jpg"/> веру, поелику они такъ
        различно утверждаютъ, ибо иногда утверждають, что речь есть Творецъ, а иногда, что въ мысляхъ человеческихъ есть
        Творецъ — Иначе быть не можетъ, когда они сами себя почитають божествомъ, и оттого то употребляютъ они въ своемъ
        писании, когда пишуть къ своему старшине, слово Богъ.</p>
      <p> Копия изъ книг и оной. Доказательства против ть (" в г (), Когда кто молится, то превращается Творецъ въ слова
        молитвы. И для того долженъ всякий молиться съ веселіемъ и какъ можно более къ тому Утвержденiе ихъ, чтобы при
        молитве Богъ совершенно соединился съ человекомъ, есть чрезмерное воображение, ибо ни въ Моисее, ниже во всѣхъ
        великихъ пророкахъ не находимъ мы, чтобы они верили, якобы они соединялись при молитве съ Твормы находимъ, что
        Моисей говорилъ (5 кн. Моисея 3 глмолился Богу, и Богъ, рече ему: довлетъ ти, не приложи къ сему с 19ee-tet
        (peto), усиливаться: чрезъ то соединяется человекъ совершенно съ Богомъ, ибо чрезъ силы, которыя долженъ
        употребить къ молитве, выговариваетъ онъ слова, а въ слова превратился Творецъ. Оттого то во время молитвы
        человекъ совер</p>
      <p> И такъ изъ сего явствуетъ, что онъ при молитве своей не соединент, съ Богомъ. Равномерно, ежели простой
        человекъ говоритъ съ весьма знатнымъ господиномъ, можетъ ли онъ Вообразить себе, что уже онъ совершенно
        соединенъсверхъ всего сего ежели бы было такъ, какъ секта утверждаетъ, что они совершенно соединяются съ Богомъ,
        то надлежало бы и вечную жизнь.</p>
      <p> Доказательства против Что они здесь изображаютъ, якобы въ той вещи, къ которой человекъ имѣетъ вожделенiе,
        есть сношенiе для исполнения души своейсего явствуетъ весьма хорошо, что они суть соособенная секта. съ книги
        оной Коп iя Все вещи, къ которымъ человекъ имѣетъ склонность и вожделенiе, чтобы то ни было, должны непременно
        съ тою же вещию иметь сношение, которое онъ долженъ иметь для исполнения своей души.</p>
      <p> Ибо сіе всякому известно, что человекъ токмо для того рожденъ, дабы содержать все вещи, которыя къ тцорядкомъ
        исправлять, раться исполнять душу свою въ порядке и дабы содержанию души принадлежатъ, съ следовательно, cie. —
        И такъ какъ секта изображаеть, что всякий долженъ ста <pb xml:id="p102" n="102" facs="../facsimiles/102.jpg"/>
        то, къ чему есть вожделение, въ той вещи есть сношенiе для исполнения души, такимъ образомъ опровергаютъ они
        явно десять заповедей, ибо, по ихъ мыслямъ, позволяютъ они приобретать чужую вещь, ежели имѣютъ вожделеніе къ
        оной, поелику говорятъ, что въ оной скрывается сношенiе для исполнения души; такимъ образомъ, позволять они себе
        разбой, воровство, блудодейство, ложную борьбу и лжесвидетельство, ежели возьимеютъ токмо къ такимъ вещамъ
        вожделение! И такъ какъ они позволяютъ, что всякий приобрести можетъ то, къ чему иметь вожделение, то никто не
        безопасенъ въ разсужденiи своей собственности. И такъ, кто можетъ ихъ худыя дела видеть и ихъ не порочить?</p>
      <p> Копия из ть книги оной (" в et e Доказательстна против у сего. Что они здесь въ разсуждении злыхъ мыслей
        изображаютъ, тому находимъ мы совершенно противное въ Св. писании, ибо мы находимъ у Якова (1 кн. Моисея, гл.
        28, ст. 13—14—15 и гл. 31, ст. 3), что при всемъ уверении, въ которомъ его Богъ уверялъ, страхъ, какъ мы оное
        именно находимъ Иногда искушаютъ человека злыя мысли, то-есть он внушають ему, якобы онъ сотворилъ великiй
        грѣхъ, хотято было единственно мірское запрещение: то человекъ не долженъ огорчаться темъ, но выгнать оное изъ
        мыслей, дабы не на влечь себе печали. Равномерно, ежели кто молится Богу ржерли (j. ht. библейскихъ текстовъ).
        то весьма дурно, при томъ плачеть</p>
      <p>И такъ, есть доказательство, что человекъ всегда долженъ быть въ страхе, хотяи не противу Бога погрешилъ; но не
        такъ, какъ секта изображаетъ, что страхъ въ самомъ дѣлѣ есть ничто, а происходитъ токмо отъ злыхъ мыслей. По
        моему мнению, я такъ полагаю, что хотя бы подлинно злыя мысли уверяли человека, что онъ не согрешилъ, однако онъ
        не долженъ приять сiе за истину, ибо мы находимъ (Перемии, 2 гл35 ст.): что они все согрешили и рекла еси:
        неповинна есмь, но да отвратится ярость Твоя отъ меня, се азъ суждуся съ Тобою, всегда рещи, Тебе, не согрешихъ.
        Также находимъ мы (Пезекииля, 18 гли въ оно время храмъ раззоренъ, и они выгнаны изъ жилищъ своихъ, — сіе
        доказываетъ, что они были грешники, и что сіе было мыслей, что они рекли къ Богу: неповинны есмы, не согрешихъ.
        Равномерно, что секта утнерждаетъ, что при молитве плачь не годится, темъ показываютъ они противное; ибо мы
        находимъ , ст. 7) — царь Давидъ рекъ: отступите отъ мене вси, делающие беззаконіе, яко услыша Господь глась
        плача моего! Такимъ же образомъ, рекъ онь: утрудихся воздыханіемъ моимъ, измыко на всяку ночь ложе мое, слезами
        моими постелю мою омочу. —Следовательно видно, <pb xml:id="p103" n="103" facs="../facsimiles/103.jpg"/> что при
        молитве къ Богу плачь не вредень. Даже мы находимъ Понля гл. 2, ст. 7), что при молитве плачь повеленъ, ибо мы
        находимъ: между степеньми жертвенника восплачутся жрецы, служащие Господу, и рекуть: пощади, Господи, люди
        Твоятакъ, я не могу иначе расположить оное, какъ такъ, что секта сія для того учредила между собою быть всегда
        веселу и никогда не помышлять о печали, что они къ некоторымъ возмущенiямъ отношенiе имеютъ</p>
      <p> Я бы могъ по сочиненiямъ и учрежденiямъ ихъ между собою еще более доказать, но за недостаткомъ мѣста долженъ я
        сократить оное, а доказательства, которыя я противу ихъ приводилъ, нарочно ясными я представилъ, дабы они были
        легче понимаемы, а доводы въ ихъ приложенной у сего книге пометиль для познанія знакомъ ".</p>
      <p> Справедливо изъяснено всеми нашими предками, что ежели кто-либо у Вышняго имеетъ искать милости, то не тотчась
        долженъ явиться съ просьбою своею, но долженъ прежде съ пронидательностью и разумомъ показать оному его силу и
        мощь, а его что побуждаетъ къ сей просьбе; доказательство того находимъ мы у Моисея (Моисея кн. 5, гл. 3, ст.
        23, 24, 25). Когда онъ Бога молилъ: Господи Боже, Ты началъ еси показывать Твоему рабу крепость Твою, и силу
        Твою, и руку крепкую, и мышцу высокую кто бо есть Богъ на небеси и на земли, иже сотворить, яко же сотворилъ еси
        Ты, и по крепости Твоей; прешедь убо увижду землю благую сію. —Следовательно, ежели Моисей просьбу свою такимъ
        образомъ произвель, какъ же мне, низкому осмелиться представить мою просьбу нашему Государю надо всѣми
        государями, великомощному Императору Павлу Первому! Токмо великая милость, которую уже имелъ и счастие дважды
        насладиться по малой учености моей, даетъ мне поводъ и сей разъ представить подданейше мою просьбу Вашему
        Императорскому Величеству съ некоторою ученостію.</p>
      <p> Страхъ Господенъ чисть пребываяй Судьбы Господни истинны, оправданны въ купе" (Псаломъ 19, ст. 10) — Чрезъ сие
        Давыдъ хотель сказать, где страхъ есть передь Богомъ, тамъ и судьбы Господни истинны. Чрезъ сiе означаетъ онъ,
        что есть два рода судеб отъ Бога постановленныхъ — одно для судей, а другія для императоровъ и королей, дабы они
        чрезъ великiй умъ, внушенный имъ отъ Бога, могли по благоугодности своей, при случающейся вещи вовсе безъ
        свидетелей судить, дабы народы оказывали страхъ и повиновеніе къ управляющимъ ими императорамъ и королямъ. Тоже
        самое находимъ мы и у царя Давыда, а именно (Самуила 2 кн., 12 гл.). (следуетъ причта пророка Натана).</p>
      <p> Следовательно, по решению Давыдову, осудилъ онъ онаго мужа более, нежели то повелѣваютъ законы! Но сіе есть
        доказательство, что царствующие могуть про себя судить особенно техъ, которые имеютъ злой нравь: дабы сіе
        послужило другимъ къ <pb xml:id="p104" n="104" facs="../facsimiles/104.jpg"/> удержанию другихъ. Таковыхъ
        примеровъ находимъ мы Царствы, гл. 3, ст. 27, 28) более у царя Давыда и у царя Соломона, чрезъ что примечается,
        что царствующие безъ свидетелей и не повелевая взять присягу о случившейся вещи по благоизволенію судить могуть:
        чего однако определенные царствующими судьи не такъ судить должны, но должны слушать свидетелей или по делу
        требовать присяги: — ибо царствующихъ собственный судъ производить, что весь народъ имѣетъ страхъ зло творить,
        хотя-бъ и не было притомъ свидетелей; ибо мы находимъ (1 Кн. Царств, 3 гл. 28 ст.): судъ царя раздался между
        всѣмъ народомъ, и они страшились его,— ибо они видели, что въ немъ есть премудрость Божия, дабы судити.</p>
      <p> Для того то повелелъ и Моисей (Моисея 5 кн. гл. 17 ст. 12): И человекъ иже сотворитъ, въ гордостижене
        послушати жреца, предстоящаго служити во имя Господа своего, или судии, иже въ тыя дни будетъ, да умреть
        человекъ той. На сiе ссылался Давыдъ, глаголя: судьбы Господни истинны, оправданы вкупе, то есть одна судей, а
        другія царствующихъ, судящихъ про себя, по благоизволению.</p>
      <p> Равнымъ образомъ и Государь нашъ, великомощный милостивый Императоръ постановилъ для всѣхъ своихъ подданныхъ
        справедливые и верные законы и передастъ ихъ судьямъ, дабы судить народу по онымъ и приводить ихъ оными на путь
        истины. о ежели кто изъ нихъ захотѣлъ бы быть худымъ, то могъ бы онъ оными же ко злу вести — Въ доказательство
        находимъ мы, что Богъ рекъ къ Моисею (Моисея кн. 5): „виждь, Азъ праведные и истинные законы". После сего речеть
        пророкъ Посія (Посія гл. 14 ст. 10): „Кто премудръ и разумѣетъ сiя, и смысленъ и увесть сия; яко правы путіе
        Господни и праведние пойдутъ въ нихъ, а нечестенiи изнемогуть ихъ" — что значать то, что преступники съ тѣмъ,
        что имъ повелено для учреждения добра, могуть вести подороге къ преступленію; — и для того повелелъ Моисей
        (Книга Моисея гл. 18 ст. 21) — чтобы выбирать въ судьи людей справедливыхъ и имеющихъ страхъ Божий — и царь
        Давыдъ, когда сложилъ слова „Страхъ Божiй чисть, судьбы “Господни праведны". Сiе значить то, что не иначе законы
        праведны быть могуть, какъ тогда, когда есть страхъ,</p>
      <p> Теперь съ трепетомъ пріемлю великую смелость и при не су мою жалобу предъ великiй престоль Вашего
        Императорскаго Величества.</p>
      <p> Когда я избранъ оберть раббиномъ въ Пинске и въ тридцати къ оному принадлежащихъ городахъ, долженъ я
        признаться, что я съ явившеюся тамо сектою никакого обращения иметь не хотелъ, что и было мне особенно прiятно.
        Я старался даже крайне моими, къ нимъ дѣланными штрафными проповедями ") вывести Вуквальный переводь съ
        еврейскаго выражения тит нитив (Strofreid), т. е. нравоучительныя речн, увещанiя. <pb xml:id="p105" n="105"
          facs="../facsimiles/105.jpg"/> заблуждения, дабы ихъ привести опять на путь истины. Но какъ я после того
        увидель, что сіе ни малѣйшаго действия въ нихъ не производить, а попались мне въ руки ихъ тайнонапечатанныя
        книги, въ которыхъ они съ особенною вольностію изъясняли противу всѣхъ законовъ, то привело меня сіе въ
        смятеніе, поелику не зналъ я про себя, какъ бы ихъ уничтожить, ибо хотя я и но какъ во всѣхъ ведомству моему
        подлежавшихъ городахъ большая часть была уже той секты, то и не могъ я себе присвоить столько власти, дабы сжечь
        ихъ книги публично. Но я былъ принужденъ уведомить о семъ приключении покойнаго высокоученнаго Элиаса въ Вильне,
        поелику ученыхъ, какъ въ священномъ писании такъ и въ тайномъ писании. Я объявилъ ему содержание книгъ оной
        секты и просилъ его, дабы онъ сделалъ мне помощь добрымъ советомъ своимъ, ибо я опасался, поелику столько они
        дурнаго и такія вольности поместили въ книгахъ своихъ, называя себя нашими собратiями, чтобы сiе не дошло до
        высокаго правления и чтобы тогда не пострадалъ невинный за виннаго. Кроме того доказалъ я ему, что поелику въ
        книгахъ ихъ помещено отводить добровольнаго съ пути истиннаго, то по законамъ нашимъ надлежало оныя книги
        публично сжечь. Сiе и исполнили они въ Вильнѣ и вел ел и книги он о й секты публично передь домом ть молитвы
        сжечь. Когда секта сiе узнала и приметила, что я весьма противу ихъ мыслей, возстали они все однимъ союзомъ
        противъ меня, разстроили мои доходы и уговорили напоследокъ другихъ, дабы они не отдавали мне принадлежащее мне:
        и кто бы такой не учинилъ къ таковому совету внимания? Оттого обнищалъ я наикрайнейшетрехъ городахъ, а именно въ
        Злобин Б. Стол и не и Добрович Те, которые были подъ моимъ надзоромъ, но коихъ были старшины оной секты,
        исходатайствовали они отъ господь оныхъ городовъ свободу, что мне запрещено многажды приезжать туда. После того
        у множились он и вть II и н с весьма, и прежде еще, нежели время мое прошло къ смене места оберть раббина,
        отняли они у меня оное насильно, и съ величайшимъ мне сделаннымъ стыдомъ взяли подобающий мне въ доме молитвы
        стулъ и положили на место онаго песокъ и землю, — что имело подобие съ тѣми, которые известны о томъ, какъ они
        поступали,— ибо по iудейской религiи введено, что тотъ кто оберть раббинское место занимаетъ, хотя бы и на
        определенное время принять былъ, никогда не можетъ быть отставленъ отъ онаго: но оная секта не уважила того, но
        вернули меня съ величайшимъ стыдомъ за два года еще передь истеченiемъ принятаго мною срока и отняли у меня все
        доходы. Какъ я сей поступокъ увидель, который они со мною произвели безъ всякаго суда и законовъ, не допрося
        меня прежде въ принесъ я жалобу на нихъ по высочайшему Вашего Императорскаго Величества повелѣнію въ тамошній
        магистрать, на <pb xml:id="p106" n="106" facs="../facsimiles/106.jpg"/> что оный повелелъ, дабы въ нашемъ доме
        молитвы публично вызовомъ было возвещено, чтобы я мое прежнее место оберть рабина столь долго занималъ, пока
        дело сіе кончено будетъ судомъ. Дабы сіе исполнить, послалъ магистрать своего секретаря молитвы, дабы въ его
        присутствии сiе повелѣнiе извещено было.</p>
      <p> Когда узнала о томъ секта, то заклялись они между собою уничтожить предположенiе магистрата и избрали между
        собою одного, яко старшину, и какъ секретарь съ симъ извещенiемъ войти въ домъ молитвы, то воспротивились они
        тому наикрайнейше и не впустили его.--А какъ по Высочайшему Вашего Императорскаго Величества повелѣнію
        постановлено, чтобы въ каждомъ городе, где нашей религiи кто находится, были бы изъ iудеевъ судьи, дабы судить
        дела, касающяся до религии. Симъ же людямъ надлежитъ быть въ религие учеными. Но таковыхъ отвергнула секта, а
        избрали по ихъ угодности людей такихъ, которые ни малѣйшаго опыта въ томъ неимеютъ, и избрали въ старшины
        „Гершеля Колоднера" — единственно для того, что онъ со всею его фамиліею есть той же секты. Минскъ къ
        Губернатору Неплюеву и досталъ отъ него, чрезъ ложные доносы, учиненные имъ на меня, повелѣнiе, чтобы все мои
        недонятыя деньги за 6 летъ, которыя надлежало мне получить изъ городовъ бывшихъ подъ моимъ надзоромъ, также и
        те, что впредь мне следовало получить, не выдавать мне, — сверхъ того, приказалъ онъ, также по повелѣнію
        Губернатора, публично прибыть листы, чтобы всякий, кто токмо можетъ на меня доказать, что я неправильно съ нимъ
        поступилъ, или что я отъ кого нибудь неправильно взялъ деньги, явился въ магистратъ и у Губернатора — Что хотя и
        было мне стыдно, но въ то же время меня веселило, поелику я уверенъ былъ, что никто о мне, даже изъ секты,
        ничего несправедливаго сказать не можетъ, ибо моего намерения не было никогда подкрешить богатаго, когда онъ
        несправедливъ былъ, и забыть чрезъ то беднаго; но мое старанiе было всегда по обстоятельствамъ дѣла дабы
        заступить беднаго. И потому, какъ по истечении полугода съ прибытия оныхъ листовъ никто не явился съ
        доказательствомъ на меня, то получилъ я о моемъ добромъ поведенiи свидетельство отъ Губернатора. А какъ
        напоследокъ магистратъ усмотрелъ, что мое дело справедливо, то проволочили оные соперники мое дело около 6 ти
        каковое время однако не упускалъ я являться въ судъ, требуя отъ нихъ 3000 червонныхъ, которые я за нихъ выдалъ,
        и они сами дали, безъ расходовъ, также и то, что терялъ въ моихъ доходахъ съ того время, какъ секта завела со
        мною ссору, — оное простирается до 10000 червонныхъ со всѣхъ городовъ подъ надзоромъ моихъ бывшихъ, что я могу
        доказать моею совестию. Хотя же я после и былъ более десяти разъ въ Минск и приносилъ въ магистрать повеления
        изъ губернскаго правления, также и отъ генералъ-губернатора Тутельмана"), дабы мое дело ). Тутолминть. <pb
          xml:id="p107" n="107" facs="../facsimiles/107.jpg"/> окончить, но и сiе все не помогало, а дело мое токмо
        более проволочивалось, пока я чрезъ то въ беднейшее попалъ состояние и былъ принужденъ напоследокъ, по бедности
        моей, все мои пожитки продать, такъ что у меня съ семействомъ ничего более не осталось, какъ наши бедныя души.
        Однако, я подумалъ, не стану на то вошіять къ Богу, — ибо написано (2 кн. Моисея, 22 гл. 23 ст: „А ще же злобою
        озлобите я, и возстенавии вопіють ко мне, услухомъ услышу гласъ . — А думалъ я, мы имеемъ, ведь, слава Богу,
        вышние законы, где притѣсненный можетъ получить удовлетвореніе, и кто можетъ быть более, какъ нашъ великомощный
        Императоръ Павел ть Первый, котораго Богъ возвелъ намъ на земли, дабы быть ему Государемъ надъ всеми Государями,
        коего сердце открыто для всякаго справедливаго дела, яко двери на небеси, и отъ него есть источникъ правосудія,
        разума и страха,— ибо онъ любитъ токмо то, что справедливо: также какъ мы находимъ (Даниила гл. 2 ст. 21): „даяй
        премудрость мудрымъ и разумъ ведущимъ смышление“,— и даже могъ онъ отгадывать всякаго человека мысли. что всякий
        имеющий умъ усмотреть можетъ,</p>
      <p> И для того то приближаюсь я съ моимъ отягченнымъ, огорченнымъ сердцемъ просить подданейше и покорнейше Ваше
        Императорское Величество. Въ прежнія времена былъ я богать и имущь, а ныне на старости моей повергнуть со
        семействомъ въ беднейшее состояние, и такъ желаю токмо иметь решение Вашего Императорскаго Величества, ибо мне
        невозможно свидетелями доказать тотъ уронъ, который причинила мне секта. Ибо убытокъ, причиненный мне ими,
        состоитъ между теми, которыхъ рабинстве во всѣхъ городахъ. где более десяти тысячъ людей были. — Тоже
        пророчествовалъ и царь Саломонъ (Притчей Саломоновыхъ гл. 29 ст. 14): „Царю, воистинне судящему нищимъ, престолъ
        его во свидетельство устроится" — Чрезъ сiе полагаетъ онъ, что всякий царствующий можетъ судить безъ
        свидетелей.</p>
      <p> Сверхъ того секта не была еще довольна моимъ паденiемъ но какъ они знали, что вольныя книги сожжены, то
        сделали и тамъ союзъ между собою противу ученыхъ іудейскихъ судей и городскихъ старшинъ: избрали изъ своей секты
        двухъ по именамъ Мейерть Рафал съ и Нахумть: оные приносили ложныя жалобы на городскихъ старшинъ таковымъ,
        открывь имъ свое намерение, а оные нашли то за благо и заступились за секту, такъ что вышеупомянутые старшины
        изъ Вильны выбыли, отчего те которые были противу секты, потеряли более 10000 червонныхъ; отчего наипаче бедные,
        бывшiе противу мыслей оной секты, страдали. Си поступки оной секты, соединенные съ нольностiю и съ союзомъ между
        собою, усмотрелъ и бывшій въ Вильне губернаторъ, о чемъ и сюда далъ знать. После того потребованъ сюда оной
        секты старшина Саломонт <pb xml:id="p108" n="108" facs="../facsimiles/108.jpg"/> и въ Лошни "). Какъ его между
        прочимъ допросили, по какой причине онъ отъ секты ежегодно столько денегъ береть и посыТурцию? то отвечалъ онъ,
        что сіе обыкновенiе издавна заведено между iудеями, — что однако есть противно. Правда, что издавна заведено
        ежегодно изъ того города, где iудеи, несколько туда посылать поелику въ Св. писании написано (Моисея, 5. кн. гл.
        15, ст. 11): „Отверзая отверзи руде твои брату твоему нищему и просящему на земли твоей" — что однако значить,
        чтобы сперва темъ помочь, которые около насъ находятся, а после темъ, которые тамо суть, — что и никогда более
        не составляло, какъ изъ знатнаго города ежегодно по 5-ти или по 6-ти рублей. Оной же секты старшина береть
        ежегодно отъ каждой фамилии по 10-ти и по 15-ти рублей, дабы пересылать Турцию; поелику тамо есть истинное
        начало ихъ секты, и ныне особливо многие тамо находятся. Темъ же беднымъ, которые находятся около, не
        вспомоществуютъ они ни малейше, ежели они не ихъ секты,— каковые поступки и по сiю пору продолжаютъ. Ибо прежде
        всегда было у насъ въ обыкновении, чтобы токмо наши ученые решили дела, которыя и не продолжались никогда долго,
        поелику все по Св. писанию решимо было, и такъ самобольшее дело по большей мере въ три дня кончалось — Что и
        покойная Государыня утвердила при вступлении на престолъ, дабы iудейскія спорныя дела были решены учеными
        iудеями. —Но богатые люди, которымъ сiе не нравилось, довели происками своими до того, что сила іудейскаго суда
        въ спорибо у насъ именно, повелено (Моисей, 3 кн. гл. 19, ст. 15): „Не сотворите неправды въ суде, да не примеши
        лица нищаго, ниже почудишися лица могущаго: по правде, да судиши ближнему твоему". (значитъ то, чтобы не давать
        преимущества богатому передь беднымъ. А что касается до іудейскихъ спорныхъ дѣлъ, то никто ихъ лучше судить не
        можетъ, какъ тоть, кто есть собратъ ихъ, поелику онъ тотчасть уразуметь можетъ, кто правъ и кто виновать. И въ
        самомъ дѣлѣ, ежели-бъ ныне такъ было, какъ прежде, чтобъ дела іудеевъ решались токмо учеными, между ихъ, и что
        касается до государственныхъ повелѣнiй, вследствiе высочайшихъ предписанныхъ законовъ,— то на такомъ основании
        конечно бы уничтожили, ежели-бъ единственные возмутились противъ Бога и Его помазанниковъ—Я же токмо имею мою
        надежду на высокую милость В. И. В., поелику Ваше желанiе есть исполнять все съ величайшимъ порядкомъ и
        правосудіемъ. И сіе должно темъ скорее случиться, ежели по Высочайшему Вашему именному повелению определены
        будутъ судьи, къ которымъ должно более оказывать покорности, нежели которые избраны другими. 4) Указание на
        первый аресть р. Залмана изъ Ліоана въ 1798 г. и допрось его въ Петербург в по доносу о деньгахъ, отсылаемыхъ
        Палестину. См. дальше, докум. No 10, <pb xml:id="p109" n="109" facs="../facsimiles/109.jpg"/> О томъ же
        пророчествовалъ и царь Саломонь (Притчей Соломоновыхъ гл. 16 ст. 12): „мерзость цареви творяй злая, съ правдою
        бо уготовляется престолъ начальства. Приятны парю устне праведны, словеса же правыя любитъ Господь".</p>
      <p> Мне весьма известно, что я не въ состоянии писать такъ, какъ подобаетъ передь В. И. В., и сверхъ того, принявъ
        смелость толикими писанiями утруждать В. И. В., какъ возможно, чтобы въ толикихъ речахъ не сделать ошибки?
        Однако Божіею помощью полагаюсь я на великую милость нашего Великаго Императора Павла I, который есть государь
        надъ всѣми государями на земли, подобно ангелу Божию: онъ усмотрить, что мои речи проистекали отъ чистаго
        сердца. А ежели я имею его великую милость, то не страшусь никого на земли.—Также не для того сочинилъ я cie
        писание, дабы поучить В. И. В. Какъ могу я сіе, будучи нижайшимъ изо всѣхъ низкихъ и самоглупейшимъ, а
        человеческаго разума нетъ во мне. Я не учился премудрости, и что свято, того я не знаю. Оттого не знаю я, какимъ
        образомъ располагать такое писание. — Ежели-жь бы я не такъ учинилъ, какъ подобаетъ чести толико великомощнаго
        императора, то о великой славе Вашей показано, какъ Давыдъ рекъ къ Богу (Псалмъ 106, ст. 2): „Кто возглаголеть
        силы Господни, слышаны сотворитъ вся хвалы Его!!" Такимъ же образомъ никакъ не возможно изъяснить великую честь
        и славу В. И. В.</p>
      <p> Сочинено на еврейском ть язык в поддан ей пим ть рабом т, Абигдором ть, бывшимъ обертьвть II и н с кѣ, сыномъ
        Хаима, раб и на вть Каличие: въ СПетербурге, где онъ надеется увидеть животворный светъ. Ибо у тебя есть
        источникъ жизни. Источникъ жизни въ руце праведнаго, и . . . . . . . . . . . . (Еврейская подпись).</p>
      <p> Переведено съ еврейскаго подданейшимъ рабомъ, здешнимъ мѣщаниномъ Петром ть Бернгардом</p>
      <p> (Окончание слnдуеть). </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
