<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName>Голенищевъ Кутузовъ</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <creation>
        <date when="1800-07-30">1800-07-30</date>
      </creation>
      <abstract><p>No 10. Донесенiе Литовского губернатора Кутузова генералъ-прокурору Обольянинову о
        существованiи секты „Каролиновъ" (Хасидовъ), которая подвергалась гоненiямъ но признана правительствомъ
        безвредною</p></abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p257" n="257" facs="../facsimiles/257.jpg"/>
      <salute>Милостивый Государь мой Петръ Хрисанфовичъ:</salute>
      <p> Хотя и сообщено отъ меня вашему высокопр-ву отъ 12 сего месяца изъясненiе жалобы бывшаго въ Пинске
        оберть-рабина Хаима на притѣсненiя, чинимыя ему последователями секты Шабзусть-Цвинкусь, по сведению,
        доставленному ко мне отъ Минскаго гражданскаго губернатора,— но ныне, вследствие замечаний, въ отношеніи вашего
        высокопр. ко мне за No 5859 сделанныхъ, собиралъ я разныя справки и ничего не нашель такого, чтобы происходило
        во время российскаго правленiя въ здешнемъ крае, относительно помянутой секты и самого жалобщика, какъ изъ
        нижеследующаго въ дополнение перваго усмотреть изволите. Шомянутая еврейская секта, прежде называвшаяся по имени
        основателя ея Сабатай Севи, жившаго въ минувшемъ веке въ турецкихъ областяхъ, около Смирны, а ныне более между
        евреями известная подъ названiемъ Эдам ть"), никогда не распространялась до здешнихъ пределовъ, не имела и не
        имееть последователей, разве крайне скрытыхъ, но и то быть не можетъ, поелику сія секта, существующая и теперь
        въ странахъ Офенбаха, Дюссельдорфа и Лудерштата, куда принесъ ее известный по исторiи Яковъ Франкъ, долгое время
        въ коронной Польше, въ городе Ченстохов, подъ карауломъ содержавшийся, состоитъ у здешнихъ евреевъ въ общемъ
        омерзении"). ") Эдом L — символическое на яванiе секты Франкистовъ въ Польшпосле крещения Якова Франка (1759) .
        Религия Эдома" — смесь еврейскомессианскихъ и христианско-католическихъ началъ . Во время составления этого
        донесения 1800). Якова Франка уже не было въ живыхъ, и но главе сектантовъ стояла его дочь Ева Франкъ 17 <pb
          xml:id="p258" n="258" facs="../facsimiles/258.jpg"/> Но изъ обстоятельствъ и происшествий, въ жалоб
        оберть-рабина Хайма показанныхъ, заключить должно, что подъ наименованiемъ Шабзу съизвестную здесь секту
        евреевъ, каролинами называемыхъ, коихъ въ Литовской, Минской, Подольской и Белорусской губерніяхъ не малое
        число; о сей сект Б вть прошедшем ть 1798 году, по вступившему къ предместнику вашему, бывшему господину ге:
        нералъ-прокурору князю Лопухину, доносу отъ некоего еврея ши Давыдовича"), показавшаго себя изъ Вильны, но въ
        оной не найденнаго и никогда не бывшаго, о вредныхъ для государства поступ к ахть раб и на ихъ Зельмана
        Боруховича, Белорусской губернiи ) жительствующаго, по которому къ бывшему Литовском гражданскому губернатору
        Булгакову последовало высочайшее И. В. повелѣнiе, чрезъ упомянутаго господина Генералъ-Прокурора объявленное,
        произвести из следованiе и главней пихть здешнихъ сообщниковъ рабина Боруховича прислать за крепкимъ карауломъ
        въ Петербургъ, о каковой присылке и самого рабина было предписано Белорусскому гражданскому губернатору;
        вследствiе чего забрано было подъ караулть 22 челов в ка евреевть, каролинской секты придерживающихся, частію въ
        Вильнѣ и частію по по в не тамъ живущихъних ть семеро, главным и сообщникам и начальника ихъ раб и на Боруховича
        признанные, отправлены был и въ СПетербургъ, а прочихъ допросы токмо представлены, сами же оставались здесь")
        подъ карауломъ. Чинимое изслѣдование не открыло ничего, со стороны ихъ для государства вреднаго. — Между темъ,
        какъ оное здесь производилось, доставленный изъ Бѣлоруссіи въ Петербургъ рабинъ Боруховичъ, начальникъ
        каролинской секты, подалъ на еврейскомъ языке показание о всемъ, касающемся каролиновъ, которое, по неотыскании
        тамъ переводчика еврейскаго языка, по высочайшему повелѣнію было сюда прислано для перевода; здесь по перевод на
        французский языкъ 1-го ноября 1798 года отправлено къ господину генералъ-прокурору. Отправленные въ Петербургъ
        отсюда семь евреевты, не до ехавъ туда, на дорогѣ, въ Риги, были остановлены и назадъ возвращены, а въ отношенiи
        господина геншему губернатору Булгакову изъяснено, что при всеподданейшемъ ) Этимъ опровергается традиционная
        версия, что и доность 1798 г. Ср. ниже примеч. къ No 25. Коррективъ къ сообщеннымт, мною въ ст. „Религиозная
        борьба1893, кн. I, стр. 41 сл. * Ошибочно вместо Лі о вно. Здесь дается ретроспективное описание перваго ареста
        Залмана и его сообщниковъ въ 1798 г., содержащее очень ценныя оффициальныя сведения объ этомъ эпизоды. * .
        Здесь", т. е. нь Вильнѣ. <pb xml:id="p259" n="259" facs="../facsimiles/259.jpg"/> отъ него Государю Императору
        доклад всѣхъ обстоятельствъ, оказавшихся при изслѣдовании, произведенномъ по случаю заведенной евреями секты,
        называемой каролины, и объяснения раб и на Зельмана Боруховича, „Е. И. В., не усматривая въ поведенiи евреевъ,
        коихъ считаютъ въ сект той, ничего вреднаго для государства, ни же развратнаго въ правахъ и нарущающее общее
        спокойствіе, всемилостивейше повелеть соосвободить, ежели не откроется чего подозрительнаго въ деяніяхъ ихъ или
        злонамеренiй противу пользъ государства, имея однакоже какъ за ними, такъ имъ подобными строгое наблюденіе, неть
        ли и не будеть ли отъ нихъ какихъ потаенныхъ сношенiй или переписокъ съ развратно толкующими о правительств и о
        образе правленiя". Вследствiе чего бывшiе подъ карауломъ евреи сей секты, ни въ чемъ подозрительными и виновными
        не оказавшиеся, были изъ подъ караула освобождены. </p>
      <p>Чрезъ нѣсколько времени после того бывший господинъ Ген.прокурорь Беклешовъ, по поводу присланнаго къ нему на
        высочайшее Государя Императора имя прошенiя отъ отрешеннаго виленскаго кагальнаго старшины Мойжеша Ошеровича съ
        товарищемъ, о уничтожении каролинской секты и о другихъ исканіяхъ, въ отношеніи своемъ отъ 7 декабря прошлаго
        года") Литовскому гражданскому губернатору далъ знать, что секту каролиновъ над лежить оставить по точнымъ
        словамъ высочайшаго повелѣнiя, вышеизображеннаго. </p>
      <p>Старшина Салом онть, о которомъ упоминаетъ обертьХаймъ въ своей жалобе, по мненiю моему, не можетъ быть ни кто
        иной, какъ тотъ самый рабинъ изъ Лосна Зел манъ Ворухович ты, который есть начальникомъ каролинской секты и былъ
        призыванъ въ Петербургъ, а о Саломон здесь никакого сведения нетъ </p>
      <p>Что жъ касается до Елi аппа, о коемъ говорить Хаймъ, то еврей, который ученостію своею, пронырствомъ и
        фанатизмомъ успѣлъ снискать себе почтенiе и доверенность въ народе еврейскомъ и прославиться святошею. "). Все
        почти евреи, исключая каролиновъ, верили словамъ и внушенiямъ его, подобно пророку. Великолепное его содержание
        и удовлетвореніе всѣхъ его прихотей стоили евреямъ великихъ суммъ. Онъ, находя секту каролинскую противною
        своему мнению, призналъ ее вреднымъ расколомъ, питалъ непреоборимую къ ней ненависть и всякими гонениями
        притѣснялъ придерживающихся оной. Умирая, въ прошломъ 797 году, сделалъ завещание окружившимъ тогда его евреямъ,
        что трудно умирать ) 1799 г. Речь идеть (и катальной между хасидами и мис нагидами въ самой Вильны. Выше, стр.
        86, примеч. " Илия. Характеристика — явно при страстная, инспирированная хасидами. <pb xml:id="p260" n="260"
          facs="../facsimiles/260.jpg"/> ему единственнно потому, что не успѣлъ при жизни своей совершенно истребить
        каролиновъ, и для того требуетъ, чтобы по смерти его непременно было то приведено въ действо и темъ даровано ему
        въ гроб спокойствие. Исполненiе таковаго его завещания надъ могилою его клятвою было подтверждено, а отъ сего,
        наиболее по невежеству евреевъ, и возродились новыя на каролиновъ гоненiя, для производства коихъ учрежденъ былъ
        духовный судъ, изъ пяти особь составленный"), продолжавшiйся до начала прошлаго 1799 года, въ которомъ, чрезъ
        отрешенiе бывшихъ тогда въ Виленскомъ кагал старшинь, уничтожался и председательствующимъ известный еврей
        Мойжешь Ошеровичъ, одинъ изъ ревностнейшихъ учениковъ и последователей Елiапа. Но чтобъ все сiи происшествiя
        доходили въ то время до сведения начальства, о томъ нигде не найдено никакихъ слѣдовъ, а сделались они
        известными тогда, когда своевольныя гонения духовнаго суда на каролиновъ, учинясь явными по жалобамъ последнихъ,
        которыя начальствомъ и прекращены. Также въ длахъ предместниковъ моихъ и того не найдено, да и никому изъ
        находящихся тогда чиновниковъ по губернiи не было известно, чтобы съ свѣдѣнiя и распоряжения правительства, какъ
        объявляетъ рабинъ Хаймъ, были публично въ Вильне предъ домомъ молитвы сожжены книги секты Шабзусь-Цвинкусь.
        Теперь только чрезъ разведывания узнано, что действительно при жизни еще святоши Елиаша, по приговору его, въ
        еврейской школе при собрании многихъ евреевъ, была сожжена книга каролинской секты подъ названiемъ Цы в осьвось,
        что значитъ духовное завещанiе рабина Израйля. Сейрабинъ былъ основателемъ каролинской секты и назывался Израиль
        большумъ“), что значитъ по еврейски кабалиста, а означенную книгу, содержавшую въ себе правила нововведеннаго
        имъ раскола, сочинилъ онъ для своихъ учениковъ. Начальное основанiе своей секты, какъ утверждаютъ, съ проплаго
        1760-го до 1765-го года въ Подолии, въ мѣстечке Медзибоже, где жительство рабинъ Израиль"). По смерти его,
        некоторые изъ учениковъ онаго учредили школу свою въ Каролине, предм в стiи города Пинска, Минской губернiи, а
        оттого и называютъ ныне той секты евреевъ кароли нам и "). — Въ Минской губернiи называютъ ихъ также китаевцами,
        по ) См. „История хасидскаго раскола", Восходъ 1891, кн. XII, стр. 109. Р. Израиль Баал памть, т. е. Бешть ), )
        Неправильная дата: Израиль Бешть умеръ въ 1760 г. Его, шовидимому, смешали съ г. въ качестве его преемника;
        Берть былъ непосредственнымъ учителемъ Залмана, Арона Карлинскаго и др. ) Обь Аронь Карлинскомъ и первыхъ
        кружкахъ хасидовъ въ Литвы (1772 г и след.) см. „Истор. Хасид, раскола", Восх, 1890, кн. III, стр. 85 сл. Въ
        еврейскихъ мн. нускриптахъ также имѣется прозвище . Карлинеръ" для литовскихъ хасидовъ того времени. Тамъ же,
        примеч. <pb xml:id="p261" n="261" facs="../facsimiles/261.jpg"/> обстоятельству тому, что ученнейшие между ими,
        по особенному правилу, не могуть носить инаго платья, какъ изъ бумажной матерiи, и потому носятъ обыкновенно
        китайчатое. </p>
      <p>Изъ всего выше изъясненнаго ваше высокопр-во увидите, что здесь нетъ последователей секты Шабаусь-Цвинкусъ,
        какъ Хаймъ въ своей жалоб объясняеть, а ежели подъ симъ име, то секта ихъ ничего против на го не токмо
        правительству, ни же самой ихть религiи въ себе не заключаетъ, кроме отриновения ими некоторыхъ заблужденiй,
        помещаемыхъ въ последней, о чемъ давно уже известно Е. И. В. изъ прописанныхъ происшествий. Следственно, по
        полученiи при отношении вашего высокопревосходительства просьбы Хайма, и полагалъя, что секта Шабзусь-Цвинкусь
        совсѣмъ другаго рода отъ секты Каролинской и, здесь не открывъ последователей оной, относился къ Минскому
        гражданскому губернатору; но ныне вижу что Хаймъ подъ названiемъ Пабзусь-Цвинкусь разумѣетъ Каролиновъ, о коихъ
        было уже производимо следствiе, высочайше разсмотренное и решенное. Что-жь касается до другихъ его претензий, то
        объ оныхъ въ предъидущемъ отношенiи моемъ изъяснено, равно какъ и о томъ, что они, будучи прихотливы, совершенно
        неудобовозможны ко удовлетворению.</p>
      <closer>
        <p>Съ совершеннымъ почтенiемъ и преданностію имею честь быть, Милостивый
          Государь мой, вашего высокопревосходительства всепокорнейшимъ слугою Михайла Голенищевъ Кутузовъ.</p>
        <dateline>No 1865, Вильна.
          <date calendar="#julian" when="1800-07-30">30 июля 1800 года</date>.
          Его высокопр-ву Обольянинову.</dateline>        
      </closer>
    </body>
  </text>
</TEI>
