<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName ref="#Северинъ">Северинъ</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"> Creative Commons Attribution 4.0
                International License </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <creation>
        <date when="1800-11-13">1800-11-13</date>
      </creation>
      <abstract>
        <p><num>No 14</num>. Сообщение Бѣлорусскаго губернатора генералъ-прокурору объ отправке хасидскаго „начальника”
            <persName ref="#alter-rebbe">Боруховича</persName> въ <placeName ref="#Петербург">Петербургъ</placeName></p>
        <p>Документ <ref target="/rgia413/documents/008.html" role="documentViewer">008</ref> в РГИА 413.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p263" n="263" facs="../facsimiles/263.jpg"/>
        <fw>Секретно.</fw>
        <salute>Ваше Превосходительство, Милостивый Государь!</salute>
      <p part="I"> Вслѣдствiе почтеннейшаго Вашего отношенiя отъ 30-го прошедшаго октября, отправил я 9 числа сего
        мѣсяца къ Вашему Высокопревосходительству, съ двумя сенатскими курьерами <persName ref="#Петров"
          >Петровымъ</persName> и <persName ref="#Сукин">Сукинымъ</persName>, требуемаго начальника каролинской
        секты или хосадовъ, ев- <note xml:id="p263n1"> 1) Документы съ No 14 до конца скопированы из дел 3-го Депармента
          Сената, I отд. за 1800—1801 гг. (NoNo 328 и 413). </note>
        <pb xml:id="p264" n="264" facs="../facsimiles/264.jpg"/>
         рея Боруховича, имѣлъ честь донести, что о прочемъ въ томъ отношенiи изображенномъ рѣшено будетъ точное и
        невременное исполненiе. Ныне же долгомъ поставляю почтеннейше В. В-ву донести, что секретно входилъ я въ
        тончайшее испытанiе и изыскание въ образ жизни и поведении секты Каролинской и Россiйскихъ раскольниковъ, но
        ничего такого между ними соблазнительнаго, или неповиновенія къ власти не токмо не замечается, но и надеяться
        сего совершенно невозможно: ибо во ствуетъ непоколебимое верноподданичество къ Высочайшему Е. И. В. престолу,
        истинное и безропотное повиновеніе къ власти, и по самой секте ихъ ничего подобнаго къ соблазнамъ, или
        противнаго общей ришине и спокойствию не предусматривается. Да и самой начальникъ Каролинской секты Боруховичъ,
        по засвидетельствованию Белорусскаго Губернскаго Еврейскаго Кагала, родившись въ мѣстечке Лиошане, ни въ чемъ
        другомъ упражнялся, какъ въ единственномъ чтенiи духовныхъ книгъ и богомоленіи, входя при томъ самымъ краткимъ
        образомъ, безъ письменнаго какого либо производства, по общему ссорющихся сторонъ согласию, въ разборъ
        нѣкоторыхъ ихъ претензий, которыя, какъ тотъ же Кагалъ удостоверяеть, решалъ споры и удовлетворялъ такимъ
        образомъ, что обе стороны оставались всегда довольны, и жалобъ на то нигде не производили, что еще
        удостоверяется и даннымъ ему Боруховичу письменнымъ приказомъ, 8 числа февраля 1798 года подъ No 624, отъ
        бывшаго Белорусскаго Губернатора и Кавалера Жегулина, по делу Витебскихъ купцовъ Гирши Нохимивича и Нохима
        Гиршановича. </p>
      <p>За симъ остается мне почтеннейше Ваше, Высокопр-ство удостоверить, что въ вверенной управленiю моему
        Белорусской губернiи нетъ и быть не можетъ никакихъ неблагонамеренныхъ къ Высочайшему Е. И. В-ва престолу людей,
        но все суть верноподанные, повинующиеся во всякихъ случаяхъ Высочайшей Государя Императора волѣ и власти, всегда
        готовые пожертвовать собою въ испонелнiи премудрыхъ Его Величества учрежденiй и сохраняющие тишину и
        спокойствие.</p>
      <p>Гь истиннымъ высокопочитанiемъ Вашего Высокопр-ства всепокорнейший слуга Петръ (Северинъ). <date
          calendar="#julian" when="1800-11-13">Ноября 13 дня 1800 года</date>. Его Высокопр-ству Ген.-прокурору Петру
        Хрисанфовичу Обольянинову.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
