<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName>?</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <abstract>
        <p><num>No 19.</num> Реестрѣ бумагъ и книгъ Залмана Боруховича</p>
        <p>Документ <ref target="/rgia413/documents/011.html" role="documentViewer">011</ref> в РГИА 413</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p269" n="269" facs="../facsimiles/269.jpg"/>
      <p>1800 года декабря... дня. Мы нижеподписавшиеся разсматривали бумаги, принадлежавшiя еврею Боруховичу, и симъ
        показываемъ, что въ запечатанномъ мѣпку находятся бумаги, которыя суть разныхъ евреевъ миролюбныя зделки и
        обязательства, кои даны ему Боруховичу на сохранение, дабы въ исполнении оныхъ не последовало раз спросовъ, ибо
        они, стыдяся почитания его Воруховича, не будутъ нарушать оныя, которымъ бумагамъ и алфавитный регистрь
        приложенъ тамъ же. А кроме сихъ и краткаго сочинения обрядовъ еврейской религии, выбраннаго изъ древнихъ
        еврейскихъ книгъ, никакихъ другихъ, а паче противныхъ еврейскому закону или благу народному нетъподписуемся:
        переводчикъ съ еврейскаго еврей Лейба Невахов и чте, переводчикъ съ еврейскаго еврей Юда Файб и шович Б.</p>
      <p>Регистрть письмамъ:</p>
      <p>1-е) Письмецо Боруховича къ евреямъ Давиду и Абелю о присылке на письме содержанiя ихъ исковаго спора для
        желаемаго ими жъ примирительнаго прекращения, поелику прежде ими посланное потерялось. 2-е) Письмецо къ одному
        еврею Давыду отъ Боруховича, дабы не оставилъ тамъ больного еврея Менделя денежнымъ обетомъ. 3-е) Шисьмо
        Боруховича къ евреямъ Лейбе и Бейнишу, чтобы елику можно старались прекратить исковый спорь между евреями
        Нохимомъ и Гершкою миромъ, а по крайней необходимости, если пожелаютъ разведаться третейскимъ судомъ, зашисались
        бы на то въ присутственномъ мѣстѣ по закоВручительной регистрь отъ одного еврея къ другому еврею о долгахъ
        своего отца. 6-е) Письмецо еврея Гершки къ еврею Бейнишу о исполненiи его примирения. 7-е) Запросъ Боруховичу
        присланный о деле, касающемся еврейскаго закона со испроперазрешения. . Регистрь о отправленныхъ долгахъ. 9-е)
        Регистры о долгахъ касающихся къ примиренію выше п. 3 исковаго спора. 10) Регистрь о такихъ же долгахъ. 11).
        Распоряжение о сихъ долгахъ и обо всѣхъ обстоятельствахъ вышесказаннаго исковаго дела. 12) Запросъ Боруховичу
        отъ брата своего касательно еврейскаго обряда. 13) 5 сочинения объ обрядахъ еврейскаго закона, выбранные изъ
        разныхъ древнихъ еврейскихъ книгъ, съ запросами и ответами. 14) Молитва по еврейски сочиненная о благоденствии и
        спасения Государя. ин</p>
      <pb xml:id="p270" n="270" facs="../facsimiles/270.jpg"/>
      <p>Что точно сей регистры сходствуетъ съ писаннымъ, подписуемся: переводчикъ еврейскаго языка Лейба Неваховичъ,
        переводчикъ еврейскаго языка Юда Файби повичъ.</p>
      <note>(Далее идеть русский переводъ упомянутой въ No 14 регистра молитвы, содержащий с , путвn inлал за „Павла
        Петровича съ Высочайпей фамилией". „Такая же молитва найдена между книгами Боруховича на Талмуд в Берахоть,
        написанная его рукою".--Затемъ идеть регистрть книгамъ Залмана).</note>
      <p>Регистрть книгамъ еврея Боруховича,</p>
      <p>присланнымъ изъ дому къ Его Превосходительству Белорусскому гражданскому Губернатору Северину, въ которыхъ,
        судя по означенному ниже сего содержанiю, ничего противнаго ихъ религiи и прочему не замечается.</p>
      <note>(Регистрь заключаетъ 103 NoNo книгъ съ русской транскрипцией заглавий и характеристикой содержания.
        Приводимъ сокращенныя по еврейски).</note>
      <p> פורדם ורמונים" לרמ"ק דפוס ישן. חושן המשפט". - ,מצות הגדול" (סמ) . - תלמוד ,ירושלמי", - ,עין יעקב". - תלמוד
        בבלי" מסכתות חולין, זבחים, בבא קמא , ברכות, — ספר הרמב"ם. — ,מקראות גדולות" , – ,כנסת הגדולה" (על חו"ם ?), –
        ,עמק המלך", קבלה , דפים אמשטרדם. חומש, ,ם' בראשית". – ,לחם משנה" על הרמב"ם. – שובית חדש". ראש יוסף" (פוסקים) –
        שומגיני ארץ". – ,פרי מגדים" על הש"ע . – תולדות אדם" להרשב"א . - ,ספר יקורב בקבלה . - שופנים מאירות" . – ,בל בו".
        - . - תורת חיים. - ,ושב הכהן" להרב מהמבורג (רפאל ?) - שותורת אמת". – ,ס' הערוך", – ,מדיני הלכות גדולות". – פרי
        עץ חיים", בקבלה. – מכלולבאר יעקב", – ,של"ה". –הלכות קטנות, – ,טל אורות" על הלכות שבת . - ,רמב"ם" . – ,ס חנוך". –
        ,פאר הדורעץ חיים", קבלה . – על התפלות, – ,אלים" ליש"ר . – ,תנ"ך". - אליהו". - , – ,יסוד עולם" , בתכונה הרתכונת
        השמים" בח" התכונה . – ,בוזרי" – ,שער השמים" על של. – ,מקדש מלך" קבלה. ,תורת אדם", מוסר. – ,לקוטי פרדס", דינים.–
        ,ס" הגיון" להרמב"ם. – ,אבן העזר. – ,מגן אברהם". – ,הורת הבית", – ס' ,הרדים" מוסר ערך לחם", דינים רשב"א. – עמק
        ברכה" דינים . – שיטה מקובצת. – ,ראשית חכמה". - .תקוני זהר". -- קצור של"ה . - שבילי אמונה,– שערי ציון, תפלות -
        ברתי ופלתי . - מדרש רבה . - שו רשב"א . . . ועוד חלקים מתנ"ך, תלמוד בבלי, דובליקאטום מהנ"ל וכו' . </p>
      <p>Что сей регистрь точно соответствуетъ прописаннымъ книгамъ, въ чемъ подписуемся. Переводчикъ еврейскаго яз.
        Лейба</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
