<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName ref="#Авигдор">Авигдор</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <abstract><p>No 20. Дополнительное прошенiе Авигдора на имя генералъ-прокурора съ доносомъ на Хасидов</p>
      <p>Документ <ref target="../../rgia413/documents/021.html" role="documentViewer">021</ref> в РГИА 413</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p271" n="271" facs="../facsimiles/271.jpg"/>
      <salute>Ваше Высокопревосходительство, Милостивый Государь!</salute>
      <p>Къ производящемуся въ силу Высочайшаго Е. И. В. повеле, по всеподданнейшей просьбе моей на Каролинскную секту,
        поданы къ Вашему Выс-ву отъ меня противъ начальника оной Залмана Боруховича вопросные пункты, относящиеся до той
        секты'); въ дополнение коихъ осмеливаюсь при семъ В-му Впочтеннейше поднесть выписку и въ книги, сочиненной
        онымъ Борухов и чем ть") единственно для помянутой Каролинской секты на еврейскомъ языке, съ которой
        всепокорнейше прошу благоволите повелеть зделать переводъ на Россійскій діалекты, при чемъ для верности и
        дозволить съ моей стороны быть моему поверенному, котораго я имею представить. Изъ чего окажется, сколь не токмо
        противна оная секта нашему еврейскому закону, но и зловредна благосостоянию государства. А какия проти въ моихъ
        вопросныхъ пунктовъ онъ, Боруховичъ, объясненiя далъ, то всепокорнейше прошу съ нихъ дать мне на еврейскомъ
        языке съ переводомъ Россiйскаго копію, дабы я могъ на все то въ достовѣрность доказательства мои представить.
        Отъ него же, Боруховича, истребовать книгу, въ которой записывано имъ какъ приходъ вы могаемых ть отъ евреевть
        денегъ, такъ и расходъ онымъ пересылкою отъ него за границу, къ сотоварищамъ секты ево (sic) въ чужие края.
        Равнымъ образомъ прочихъ последователей Каролинской же секты начальниковъ, въ другихъ Россiйской империи
        губерніяхъ находящихся, по моему показанію съ таковыми же книгами повелеть доставить сюда, ибо темь самымъ
        обнаружится, какая немало важная сумма и зъ Россiйской Имперiи в не государства вывозится денегъ. — Сверхъ того
        имею Вашему Высокопр-ву донести и то, что оные начальники малосведущихъ въ закон евреевъ привлекаютъ въ свою
        секту развратительную отъ настоящаго нашего закона, а более всего темъ соблазнивъ малолетнихъ детей приводятъ
        ихъ въ непослушанiе своихъ родителей и къ похищению -На все оное, въ надежде милостиваго высокой особы Вашей
        снисхожденiя, съ глубочайшимъ моимъ высокопочтенiемъ Вашего В-ства, Милостивейшаго Государя, всепокорнейший и
        нижайший (еврейская подпись)</p>
      <p>Декабря . . дня 1800 года. или и</p>
      <note>1) См. выше No 13. ---- а) См. дальше приложеніе къ этому No.</note>
      <pb xml:id="p272" n="272" facs="../facsimiles/272.jpg"/>
      <p>Отдано мне лично. Его Высокопревосходительствомъ Господиномъ Генералъ-Прокуроромъ въ Сенат для прiобщенія къ
        делу. 28 декабря 1800 г. Оберъ-Прокурорь Оленинъ,</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
