<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName ref="#alter-rebbe">Алтер Ребе</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <abstract>
        <p>No 21. Прошение Залмана на высоч. имя объ ускоренiи его дела, съ приложенiемъ
        документовъ доказывающихъ безвредность хасидской секты</p>
        <p>Документ <ref target="/rgia413/documents/023.html" role="documentViewer">023</ref> в РГИА 413</p>
      
      </abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p272" n="272" facs="../facsimiles/272.jpg"/>
      <p>Всепресветлейший, Державнейший Великiй Государь Императорь Шавел ть II в тров и чте, Самодержецъ,
        всероссійскій, Государь Всемилостивейший Просить Белорусской губернiи местечка Ліозны еврей Зал</p>
      <pb xml:id="p273" n="273" facs="../facsimiles/273.jpg"/>
      <p>Будучи известенъ, что дело по несправедливому доносу еврея Абикдора Хаймовича на меня и евреевъ хосе до вть, на
        званныхъ имъ по не на в исти кароли нам и, производится теперь Прав. Сената поднопу всеподданнейше 2 документа
        подъ литерами A и Б, изъясняющие Высочайшую В. Ива волю чтобъ оставить насъ въ прежнемъ существованiи, и
        всеподданейше прошу:</p>
      <p>Дабы Высочайшимъ В. И. В. указомъ повелено было сие мое прошение принявъ записать, и согласно прилагаемымъ
        документамъ да ускорится разрешенiе судьбы нашей. Съ оныхъ же документовъ списавь къ делу копии, подлинныя мне
        возвратить,</p>
      <p>Всемилостивейший Государь! Прошу В. И. В. о семъ моемъ прошении решение учинить.</p>
      <p>Марта... дня, 1801 года 1)</p>
      <p>Къ поданию надлежитъ Прав. Сената въ 3-ій департаменть. Прошение писалъ канцеляристъ Рождественскiй.</p>
      <p>Слушано 12 апреля 1801 года.</p>
      <p>интен, , но обь освобожденiи Залмана (1798 г.).</p>
      <p>1800 года Iюля 1 дня, по поданному прошению на имя Витебскаго Коммиссара отъ Витебскаго купца Бениша
        Янкелевича, нижеследующий ордеръ выдань за скрепою.</p>
      <p>Копія. Полученъ 18 Декабря 798 года.</p>
      <p>Ордерть Витебскому Земскому Ком миссару Господину Коллежскому Ассесору Добрынину. По Высочайшему Е. И. В-ва
        повелѣнію, объявленному мне въ отношенiи его Высокопр-ва Господина Д. Т. Сов. Ген.-прокурора и кавалера Петра
        Васильевича Лопухина, взятый предъ проживающий тамъ раввинъ Залманъ Борухов и чъ, по раз смотренiи
        обстоятельствъ, учиненть свободным ть, и секта евреевть Каролины именуемая остаетс я при прежнем ть ея
        существованiи, для того предписываю Вашему Высокоблагородию отыскание чрезъ публики проживающаго въ Островне
        еврея Орлика Мовшовича уничтожить и въ высылку его ко мне уже не требовать. На подлинномъ подписано тако:
        Сементь Жегулинъ, Декабря 15 дня 1798 года. Съ подлиннымъ сверялъ Земскiй Коммиссаръ Бюсовъ. Съ ) <note>Это
          прошение, поданное на имя Павла I, могло быть написано до 11 марта 1801 г., дня смерти Павла; оно,
          следовательно, относится къ первымъ числамъ марта, а заслушано въ сенате уже при Александре I.</note>
        <pb xml:id="p274" n="274" facs="../facsimiles/274.jpg"/> подлиннымъ читалъ Губернскiй Регистраторъ Мадишевъ. Съ
        представленной выписью читалъ. Надворный Советникъ РебиIEET </p>

      <p> Приложение Б. Объявление Литовскаго губернатора о высочайше дорованной терпиности нь сенте Каролиновь.</p>
      <p> Получено Генваря 28-го 1800 года.</p>

      <p>Предложенiе Дейст. Ст. Советника Литовскаго Гражданскаго Губернатора Виленской Городской Полиции.</p>
      <p>Предлагаю Виленской Полиции: — призвавъ прежнихъ Виленскаго Еврейскаго Кагала старшинъ евреевъ Мовшу Ошеровича
        и Ицку Мелентовича, утруждавшихъ Государя Императора прошениями и посылавшихъ таковыя же и г-ну Кавалеру
        Беклешову о уничтоженiи между прочимъ секты Каролиновъ и о оставленiи Каталу и Синагоге права заниматься
        разборомъ гражданскихъ дѣлъ между евреями, объявить: что по Высочайшему Е. И. В-ва соизволенію секта Каролинская
        должна быть терпима, и что Кагалъ долженствуетъ заниматься единственно делами обрядовъ закона и Богослужения, не
        вмешиваясь отнюдь въ гражданскiя дела, для коихъ установлены закономъ особенныя места, — а что сіе имъ объявлено
        взять отъ нихъ подпись и о томъ меня уведомить. Подлинное подписалъ Иванъ Фризель. Съ подлиннымъ сверялъ
        Регистраторъ Кичковичъ. Генваря 28-го дня, 1800 года, Вильна.</p>
      <p>1800 года, Апреля 11-го дня. По указу Е. И. В-ва въ Виленской Городской Полиции, по поданному отъ Виленскаго
        купца Меера Рафаиловича прошению, — приказали: оному Рафаиловичу просимую имъ сiю копию выдать. На подлинной
        подписанъ частный Приставъ Иванъ Тарновскiй. У сей копии Виленской Городской Полиции печать. Пошлинъ 52*), к.
        взято. (М. П.).</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
