<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <author>
                    <persName ref="#alter-rebbe">Алтер Ребе</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
                </publisher>
                <date>?</date>
                <availability status="free">
                    <licence>
                        <ab>
                            <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                                Creative Commons Attribution 4.0 International License
                            </ref>
                        </ab>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Facsimile</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <calendarDesc>
                <calendar xml:id="julian">
                    <p>Julian calendar</p>
                </calendar>
            </calendarDesc>
            <abstract>
                <p>Приложение А к документу No 21. Ордер белорусского губернатора об освобождении Залмана (1798)</p>
                <p>Документ <ref target="/rgia413/documents/024.html" role="documentViewer">024</ref> в РГИА 413</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="ru">
        <body>
            <p>1800 года Iюля 1 дня, по поданному прошению на имя Витебскаго Коммиссара отъ Витебскаго купца Бениша
                Янкелевича, нижеследующий ордеръ выдань за скрепою.</p>
            <p>Копія. Полученъ 18 Декабря 798 года.</p>
            <p>Ордерть Витебскому Земскому Ком миссару Господину Коллежскому Ассесору Добрынину. По Высочайшему Е. И. В-ва
                повелѣнію, объявленному мне въ отношенiи его Высокопр-ва Господина Д. Т. Сов. Ген.-прокурора и кавалера Петра
                Васильевича Лопухина, взятый предъ проживающий тамъ раввинъ Залманъ Борухов и чъ, по раз смотренiи
                обстоятельствъ, учиненть свободным ть, и секта евреевть Каролины именуемая остаетс я при прежнем ть ея
                существованiи, для того предписываю Вашему Высокоблагородию отыскание чрезъ публики проживающаго въ Островне
                еврея Орлика Мовшовича уничтожить и въ высылку его ко мне уже не требовать. На подлинномъ подписано тако:
                Сементь Жегулинъ, Декабря 15 дня 1798 года. Съ подлиннымъ сверялъ Земскiй Коммиссаръ Бюсовъ. Съ ) <note>Это
                    прошение, поданное на имя Павла I, могло быть написано до 11 марта 1801 г., дня смерти Павла; оно,
                    следовательно, относится къ первымъ числамъ марта, а заслушано въ сенате уже при Александре I.</note>
                <pb xml:id="p274" n="274" facs="../facsimiles/274.jpg"/> подлиннымъ читалъ Губернскiй Регистраторъ Мадишевъ. Съ
                представленной выписью читалъ. Надворный Советникъ РебиIEET </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
