<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName>Алтер Ребе</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <abstract><p>No 25. Жалоба Залмана на ложные доносы Авигдора, разорительные для жалобщика и хасидовъ, и просьба о
        наказанiи клеветниковъ</p></abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p277" n="277" facs="../facsimiles/277.jpg"/>

      <p>Получено 21 мая 1801 г.</p>
      <p>Всепресветлеший Державнішій Великiй Государь Императоръ Александръ Павловичъ, Самодержецъ Всероссiйскiй
        Государь Всемило от и в ней шiй.</p>
      <p>Просить Белорусской губернiи местечка Ліовны еврей Зельманъ Боруховичъ, а о чемъ тому следують пункты:</p>
      <p>. Если Правительствующему Сенату благоугодно будетъ обратить внимание, несомненно увидить не винность мою въ
        деле имеющемся подъ расмор не ніемъ Его, по поводу доносовъ именующагося Оберь Раввиномъ еврея Абикдора
        Хаймовича на меня и на великое множество евреевъ, называемыхъ поелику все его Хаймовча противу меня доносы не
        только что моимъ объясненiемъ опровергнуты, но даже и сами по себе будучи пустые недостойны уважения. Онъ
        Хаймовичт не с праведливым ть доносомть своимъ причино ю моего страданiя, и я при старости леть моихъ былъ взятъ
        изъ дома моего подь строжайший карауль, не иначе какъ бы важнѣйшій преступникъ, препровожденъ въ Санктпетер;
        здесь по притерпении мною двухъ недельнаго подъ та й ть арестомъ содержанiя, къ крайнему моему разорению,
        изнурень около пятнадцати недель, не имѣя позволенія изъ города вы взжать") до разрешения дела: то сколько по
        сему обстоятельству имею я право жаловаться на него доносчика Хаймовича и просить удовлетворения, столько ужь не
        могу умолчать и о томъ, что</p>
      <p>. Два года назадъ тому"), какъ по не справедливымъ до но самъ одного не доброжелателя") был ть</p>
      <note>1) Этотъ документь бросаетъ свѣтъ на второй аресть Залмана въ ноябре 1800 г., а также на более ранній аресть
        1798 г. Изъ него явствуетъ, что и после отпущенiя Залмана изъ Петербурга въ конце марта 1801 г., дело его въ
        Сенать еще разсматривалось мае 1801 г.). Оно еще не было окончено и въ августе 1801 г, какъ видно щаго документа
        (No 26).</note>
      <note>2) Въ ноябрь 1800 г. (см. выше No 14).</note>
      <note>3) ... конца ноября до конца марта. (Ср. ниже No 26).</note>
      <note>4) Осенью 1798 г., за два года до ареста 1800 г.</note>
      <note>5) Отсюда также видно, что первый доносъ 1798 г., вопреки преданию, Ср. выше, примечаніе къ No 10, а также
        дальше-Ме 26.</note>

      <pb xml:id="p278" n="278" facs="../facsimiles/278.jpg"/>
      <p part="F">я взятъ въ бывшую Тайную Экспедицiю подъ ро зы с къ, я оказался невиннымъ и освобожденъ съ
        дозволенiемъ мне отправлять богослуженiе по прежнему; но справедливость осталась безъ должнаго возданнія, —
        посему поводу вступилъ онъ Хаймовичъ въ доносъ, не опасаясь ничего, а довольствуясь темъ, что неизбежно будетъ
        причинено мне вновь розыскъ и страданiе. Побудительною же тому причиною была и есть его ненависть, которую
        имеетъ онъ на евреевъ Хосе до въ, называемыхъ имъ Кароли нам и за то, что они жительствуя въ городе Пинске, где
        онъ Хаймовичъ содержаль на откупе доходы раввинскiе, не хотели по истеченiи срока далее его къ торгу допустить,
        ибо излишнее вынуждалъ и перебиралъ и въ разсуждении частаго употребления горячихъ напитковъ, о чемъ изъ
        повальнаго обыска тамъ учиненнаго действительно значится; да и въ определении Пинскаго Городовато Магистрата
        упомянуто о томъ (съ коего копия прислана къ Санктпетербургскому Гражданскому Губернатору для объявления ему
        Хаймовичу недавно). Итакъ, если строгое правосудие не заставило его Хаймовича въ своей ненависти раскаиваться,
        то мое спокойствие останется навсегда неогражденнымъ и колеблющимся отъ разнообразныхъ недоброжелателей, а
        доносы и ненависть расплодятся, чего ради всеподданейше прошу:</p>
      <p>Дабы Высочайшимъ В. И. В. указомъ повелено было сие мое прошенiе Прав. Сената департаменте принять и по
        уваженію всѣхъ прописанныхъ обстоятельствъ, въ разсуждении того, что секта х оседо вть, имея свое по правиламъ
        преднастоятелей евреевъ въ молитвахъ Богу служение преподанное съ начала, на всегда сохраняеть в верность
        подданническую Самодержавной власти, то съ нимъ Хаймови381 недельные и умышленные доносы поступить такъ, какъ
        законы В. И. В. повелѣваютъ, запретивъ при томъ делать помешательства мне и прочимъ хоседамъ въ отправлении
        Богослужения по прежнему обряду. За причиненные же разорение и обносъ во всемъ удовольствовать.</p>
      <p>Всемилостивейший Государь! прошу Вашего Импер. Величечества о семъ моемъ прошенiи решение учинить.</p>
      <p>Maiя... дня 1801 г.</p>
      <p>Къ поданию надлежитъ Прав. Сената въ 3-ій Департаменть.</p>
      <p>Прошение переписывалъ канцеляристъ Рождественскiй. — Ciе прошенiе в Брю подать еврею Миту шу E в ковичу.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
