<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName ref="/ref#alter-rebbe">Алтер Ребе</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <abstract><p>No 26. Новое прошенiе Залмана (августъ 1801 г.) объ обузданiи клеветниковъ и объ обезпеченiи ему и
        хасидамъ спокойнаго существования</p></abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p279" n="279" facs="../facsimiles/279.jpg"/>
      <p>Всепресветлейшій Державнейшій Великiй Государь Императоръ Александръ Павловичъ, Самодержецъ Всероссійскій
        Государь Всемилостивейший.</p>
      <p>Просить Лозинский равинъ Зал манъ Боруховичъ, а о чемъ тому следуютъ пункты:</p>
      <p>1</p>
      <p>Небезъизвестно Правительствующему Сенату о причиненныхъ мне отъ ложнаго доноса Вигдера Хаймовича, называемаго
        Пинскаго рабина, нетерпимыхъ убыткахъ и безпокойной жизни, навель (на) меня напрасно при блаженной памяти
        покойнаго государя Павла Петровича *), что будто я и Хосиды, что онъ назвалъ Каролинами, будто бы они вредь
        государству, на что былъ приведенъ въ Тайную канцелярі во (Экспедицiю), которая ДОВала и оказалось, что никакого
        вреда государству, равно и обществу нетъ, на что и блаженной памяти Государь отослалъ во оной Прав. Сенатъ, а
        меня освободя изъ подъ страж и чтобы я и зъ Петербурга не вы в халть, а по скончан i и государя Павла
        Шетосвободили меня совсѣмъ, и господинъ ГенералъПрокурорь А. А. Беклеповъ далъ знать Белорусскому Гражданскому
        Губернатору, что по Именному повелѣнію меня освободили и оставили меня по прежнему, на что и дано отъ
        упомянутаго Господина Граждан. Губернатора въ томъ свидетельство, съ котораго при семъ копію прилагаю.</p>
      <p>2-Е</p>
      <p>Несколько годовъ назадъ былъ также доносъ ’) на Хосидовъ, что также назвали ихъ Каролинами, равно был ть я
        приведенть во оную Тайную Экспедицiю, и оказался также пустымъ доносомъ, по которомъ отпустили меня домой.
        Однако, не терпя, некоторые Виленскiе жители по ненависти осмелились утруждать опять блаженной памяти Государя,
        — и бывъ въ то время нынешний Ген-Прокурорь А. А. господинъ о уничтожении Хосидовъ, называемыхъ ими Каролинами,
        — на что имъ отказано по Именному повелѣнію, и сказано въ предписании Литовскому Гражданскому Губернатору для
        объявления просителямъ. Между прочимъ, что называемые Каролины должны быть терпимы. И какъ изъ прилагаемой копіи
        съ копіи, данной отъ</p>
      <note>1) См. примечаніе къ заголовку No 25. Здесь также важны ретроспективныя сведения о доносахъ и арестахъ 1798
        и 1800 г.</note>
      <note>2) Доность 1800 года.</note>
      <note>3) Доность 1798 года.</note>
      <pb xml:id="p280" n="280" facs="../facsimiles/280.jpg"/>
      <p part="F">онаго господина Граждан. Губернатора Фризеля ") въ Виленскую Городовую Полицию предписание свое а какъ
        ныне дело мое по доносу упомянутаго Хаймовича находится во о номъ Прав. Сената Департаменте *) отосланнымъ по
        Именному повелѣнію блаженной памяти Государя, для постановления съ прочими каталами. А ныне и 3 в 1 стился я,
        что оный Хаймов и чт опять хочетъ затеять утружденiемъ ныГосударя Императора, чтобы мне и Хос и дамъ навести без
        покойство и делать великія разоренiя, — въ такомъ случае осмелился просить:</p>
      <p>Дабы Высочайшимъ В. И. В. указомъ повелено было сіемое про шение Прав. Сената въ 3-й Департаменть принять и
        деломое решить, а между темъ, предписать повсем естно, где евреи есть, чтобы никто не о см Блился тревожить
        меня, равно и Хос и до въ такими пустыми доносами, дабы я могъ спокойно жить, и не доводилъ бы меня и семейство
        мое съ малолетними детьми на старости летъ моихъ до крайняго разорения, равно и не лишилъ бы всѣхъ Хосидовъ отъ
        своихъ промысловъ и торговли, а начальство осталось спокойно; за его такіе затейные пустые доносы и утружденiя
        блаженной памяти Государя поступили бы съ нимъ Хаймовичемъ по законамъ, а лишь велеть возвратить понесенные мною
        убытки, какъ я могу по чистой моей совести показать шодъ присягою.</p>
      <p>Всемилостивейший Государь, прошу Вашего Импер. Величества о семъ моемъ прошении решение учинить.</p>
      <p>Августа... дня 1801 года.</p>
      <p>Къ поданiю подлежитъ Прав. Сенатъ въ 3-ій Департаменть. Прошение переписывалъ канцеляристъ</p>
      <p>А сiе мое прошение верю подать Полоцкому жителю Герцу Израилевичу.</p>
      <note>1) См. выше, приложение В. къ документу No 21.</note>
      <note>2) Отсюда видно, что и въ августе 1801 г, дело еще не было он он чено,</note>
    </body>
  </text>
</TEI>
  