<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Объяснение по доносу учиненному в письме жида Гирша Давыдовича</title>
        <author>
          <persName>?</persName>
        </author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="#SB">Сергей Броуде</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p009-1" n="009-1" facs="../facsimiles/009-1.jpg"/>
      <fw type="pageNum">9.</fw>
      <title>
      Объясненіе По доносу учиненному въ писмѣ жида Гирша Давы-довича, писанномъ изъ Вилны
        отъ 11. Маія 1798.</title>
      <p>Бывшій при виленском городни-ческомъ правленіи писмоводителемъ Иванъ Матвѣевъ,
      не есть бѣглой пи-сарь Санктпетербургскаго Гренадер-скаго полку, но утер-офицеръ, изъ
      приказныхъ служителей, вольно въ томъ полнѣ опредѣлившійся, и изъ онаго отпущиной,
      съ 1794 года на-ходился онъ Слонимской части при начальникахъ исполнительной вла-
      сти Князѣ Цеціяновъ, Графѣ Панинѣ и Генерал-Маіорѣ Новицком<unclear>ъ</unclear>>. Когда было
      положеніе зделать Слонимскую губернію, назначен былъ въ губернское правленіе
      Кан-целяристомъ, а какъ оная губер-нія не состоялась, то по откры-тіи Литовской,
      определен также Канцеляристомъ въ виленское городническое правленіе, гдѣ и
      находился по нынешній 1798 годъ, а высочайшим Его Император-скаго
      Величества приказомъ въ 8 день іюля отданнымъ, опре-деленъ в <unclear>Полской</unclear>
      конной Генерал

      <pb xml:id="p009-2" n="009-2" facs="../facsimiles/009-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">9об.</fw>
      Маіора Домбровскаго полкъ Аудитором. Въ бытность при городни-ческом правленіи
      никого въ колод-кахъ не содержалъ, бaтaжьемъ не билъ, и не могъ того делать, а еще
      менѣе брать по 100, ибо делъ въ полиціи не бываетъ такъ важныхъ, чтобы кто имелъ
        причину дать подобную сумму.</p>
      <p>
      Что касаеТся до частныхъ при-ставов Ердмана, Кулеши и про-чихъ, будто быони
      берутъ и дерутъ отъ всякаго прибывшаго за нере-портицію по рублю и болѣе, за
      би-леты ими даваемые и прописку;
      <unclear>что всѣ ... ... ... имъ напрасно сторожевое, .... ...., и
        квартир...мъ</unclear>. Все сіе есть со-вершенная ложь; предписано, что-бы о всякомъ
      чужестранце пріѣ-хавшемъ въ городъ репортовалъ полицію хозяинъ дома, в которомъ
      онъ ночевлъ; за необъявле-ніѣ хозяинъ штрафуется одним рублем : но сіе по
      нѣсколькихъ и не многихъ сначала примерахъ исполняется теперь въ точности, ибо
      обыватель зная, кто за упуще-ніе будетъ оштрафованъ, старается 

      <pb xml:id="p010-1" n="010-1" facs="../facsimiles/010-1.jpg"/>
        <fw type="pageNum">10.</fw>
        каъ наискорѣе обо всемъ про-исходящем въ его домѣ доносить.</p>

      <p>Частные приставы не только въ доносѣ упоминаемые, а кои суть наилутчіe изъ
        нихъ люди, но <unclear>тоже</unclear> прочіe поліцейскія служители, по образу здѣшней полиціи, собою
      вы-могать ничего не могутъ. На наи-малѣйшее отъ них притесненіе, и даже за бранное
      слово, почитающій себя обиженнымъ, тотчасъ приходит къ губенатору во всякое время
      дня, или въ губернское правленіе: и таковыя жалобы на полицію случаются очень редко,
      да и тѣ по изследованіи дѣла обыкновен-но являются неосновательными, и ложный
        проситель ничемъ не наказывается, дабы тѣмъ не устрашить и истинно-обиженного</p>

      <p>Сторожовое и <unclear>квартирч.....</unclear> собирается в Вилне, первое на содержаніе
      полицейскихъ сторожей или или десятскихъ, а послед-нее на дрова, свѣчи и прочія
      на-добности для квартирующихъ здесь войск, по расположенію и расписанію по <unclear>домамъ
          (долгамъ??)</unclear> здѣланномъ от города; а ежели кто не <unclear>по... (порядочный??)</unclear>

      <pb xml:id="p010-2" n="010-2" facs="../facsimiles/010-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">10об.</fw>

      платить, тогда городъ прибегаетъ к полиціи для понужденія к пла-тежу: а какъ всякой
      знаетъ, что ему слѣдуетъ платить, то и требовать больше положеннаго нельзя. Кутовое
        совсѣмъ здесь не известно.</p>

      <p>Частные приставы никакихъ билетов никому не даютъ, а отъѣзжающим из Вилны въ
      повѣты здѣшней губерніи даютъ билеты от городническаго пра-вления и за выдачу
      оныхъ никакого платежа не берется, кроме нѣскольких копѣек, на кои покупается бумага
        и платится за печатаніe оныхъ билѣтов, и всякихъ полицейских объявлений</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
