<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Объяснение о начале и правилах секты Каролинов</title>
        <author>
          <persName>?</persName>
        </author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="IA">Ифрах Абрамов</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <abstact>
        <p>Объяснение о начале и правилах секты Каролинов - первое приложение к докладу Булгакова</p>
      </abstact>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p021-1" n="021-1" facs="../facsimiles/021-1.jpg"/>
      <fw type="pageNum" place="right">21.</fw>
      <head>Объяснение О начале и правилах секты Каролинов.</head>
      <p> Израиль Балшум, или Каббалиста, слишком десять лет тому назад жил в местечке Мендзиборг в Подолии и в младости
        лет своих воспитан в суровой жизни и в пустыне. Он есть заводчик секты, названной потом Каролинскою. Долгие и
        беспрестанные молитвы его, так привлекли к нему набожности, и возмечтали, будто бы он говорит с самим Б-огом, и
        прибегали к нему в разных случаях, яко то в болезнях, домашних несчастьях и пр.</p>
      <p>Во время жизни Израиль Балшума сила ли действующей натуры или какое его проворство, происходящее от ея
        познания, привязывали к нему чернь, удовлетворённую
        <pb xml:id="p021-2" n="021-2" facs="../facsimiles/021-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">21об.</fw> в ея деланиях. Разнёсшаяся слава о набожности Израиля привлекла к нему из Ланцута,
        Поленова, Берон и Межериц, рабинов волынских городов. Сии, по долгом обучении новому образу моления, возвращаясь
        в домы свои, каждой особо в своём городе делали перемены в молении, несмотря на препятствия, причиняемые
        тамошними кагалами, то есть жидовскими начальствами.</p>
      <p>По смерти Израиля Балшума, Рабин Межирицкий Берк, один из его старших учеников, сделался наилучшим
        последователем набожности своего учителя. Отовсюду спешили к нему евреи для приобретения сведений в духовной
        науке, между коими из Литвы два еврея Арон и Саломон из Каролина, предместья города Пинска; Рабин Индурский
          <note type="gloss">|: местечка Гродненского повета :|</note> и под-рабинек из Волыни <note type="gloss">|:
          местечка Волновейского повета :|</note>
        <pb xml:id="p022-1" n="022-1" facs="../facsimiles/022-1.jpg"/>
        <fw type="pageNum">22.</fw> были его соучениками.</p>
      <p>Из сих учеников Берка Рабин Индурский в Индуре, а три последних Арон и Саломон с под-рабином Волынским, по
        дружеской связи, учредили свою школу в Каролине.</p>
      <p>Таким образом умножилось число новозаводителей, от имени предместья Каролина Каролинами названных, и сделалось
        известным в Литве и Белоруссии. При сей новой перемене, народ жидовский разделился на разные партии в образе
        мышления, смотря на мнения и наставления, проистекающие из характера каждого начальника, и служил орудием
        высокомерию оного, а распрями и спорами своими более разрушал порядок, благоустройство и спокойствие, нежели по
        разности секты мог угрожать безверием общества Евреев.</p>
      <p>Но сие позднее оказалось в
        <pb xml:id="p022-2" n="022-2" facs="../facsimiles/022-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">22об.</fw> Вильне, когда завистью предводимый под-рабинер Волынский поссорился с жидами
        Ароном и Соломоном, и был унижен от них в своём достоинстве и славе при народном собрании. Он приехал в Вильну к
        Елиашу, обременённому летами, честному нравами, быстрому <note type="gloss">|: как вообще думают :|</note> по
        духовной науке и за святого здесь признаваемому, и объявил ему о секте Израиля в Каролине, чрез его
        пропагандистов Арона и Соломона основанной; а сей Елиаш, умерший вскоре после того, находя оную секту противною
        своему мнению, признал её за вредную.</p>
      <p>При сём случае примечен был дух партии во мнении Елиаша, снискавшего почтение и доверенность в мелком народе.
        Воспалился народ паче любовью к Елиашу, нежели удостоверением о худой моральности новой секты. Когда только
        задумывали Каролины
        <pb xml:id="p023-1" n="023-1" facs="../facsimiles/023-1.jpg"/>
        <fw type="pageNum">23.</fw> завести свою особенную школу или молитвенный дом в Вильне, всегда возбранено им то
        было от здешнего кагала.</p>
      <p>Наконец <note type="gloss">|: уже тому три года :|</note> виленский обыватель Еврей Меер Рафаилович, во время
        ещё жизни Елиаша, начал вызывать сюда Каралинов. Не чинено ему сильного о сборе их воспрещения, потому что он
        имел тогда приятелем себе Моисея Ошеровича, получил от него письменное позволение о вольном приезде каролинов.
        После того сей Меер был сам избран кагальным, и сей уряд поссорил его с Моисеем Ошеровичем, чрез которого
        старание собрания каролинов вновь было запрещено. В таком положении распря о секте пребыла до самой смерти
        Елиаша.</p>
      <p>Когда умер Елиаш, Моисей Ошерович быв известен о сильном предубеждении общества Еврейского о набожности
        <pb xml:id="p023-2" n="023-2" facs="../facsimiles/023-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">23об.</fw> Елиаша и умел обратить в пользу своей амбиции и намерения фантастическую к нему
        склонность непросвещённого народа, по правам еврейским. Во время погребения Елиаша составил законное собрание
        над его могилою из 10 человек своих друзей, на котором постановлено -предписать всему обществу: — чтобы Каролины
        не имели особенной школы; — чтобы запрещено им было ездить в местечки их начальников; — и чтобы, наконец, при
        выборе, согласился народ на особу Моисея и других четырёх ему приданных помощников или выборных, кои бы имели
        власть по части религии, действовать против Каролинов. Чрез таковой оборот Моисей Ошерович сделавшись
        начальником, суровым своим преследованием угнетает теперь Каролинов.</p>
      <p>Не находится иной отмены в сей секте, что касается
        <pb xml:id="p024-1" n="024-1" facs="../facsimiles/024-1.jpg"/>
        <fw type="pageNum" place="right">24.</fw> до постов, праздников и законов Моисея и Талмуда, кроме той, которую
        видят одни глубокие догматисты. Сия разность, или реформа, по мнению тех же догматистов, состоит в следующем: 1.
        Пред молитвою ходят они к воде для очищения тела. 2. Чрезвычайно долгое и голосное моление к Б-огу с великим
        движением тела. Утверждают, что сим освобождается человек от мирских мыслей, и для того избирают нарочно время
        для моления такое, в котором бы человек был свободен от неосторожных искушений. Время моления, обыкновенное у
        давних евреев, Каролинами, ожидающими спокойной мысли, слишком продолженное, оскорбляет всех держащихся давнего
        обыкновения. 3. Ездят к рабинам своим для исповедания пред ними своих грехов и просят их
        <pb xml:id="p024-2" n="024-2" facs="../facsimiles/024-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">24об.</fw> о дополнительных средствах к удалению страстей, и к спорам примирению с Б-огом. 4.
        Каролины, разделив начальство своё на мирское и духовное, утверждают, что мирская власть может законно
        наказывать соразмерно погрешности преступника, обвинённого в воровстве, обмане и других злодеяниях, оскорбляющих
        общество Еврейское; духовная власть, касающаяся только до совести погрешивших, не могши назначить справедливого,
        во имя оскорблённого вышнего существа наказания для человека, обязана не уважать прежнюю строгость восточных
        народов, а употреблять для поправления грешников пример и ласковость, сродную слабости человека</p>
      <p>Краткое познание о начале и усилении секты Каролинов удостоверяет человека разумного в характере и слабости
        начальни-
        <pb xml:id="p025-1" n="025-1" facs="../facsimiles/025-1.jpg"/>
        <fw type="pageNum" place="right">25.</fw> ков сей новости, а с другой стороны — о грубых предрассудках и
        суеверии непросвещённой черни, которая, будучи воспаляема высокомерными и корыстолюбивыми своими предводителями,
        бывает поводом к ссорам, соблазняющее всё общество Еврейское.</p>
      <p>Кажется, чтобы не было трудным примирить стороны борющихся о химерах, повелев созвать в городе общество
        Еврейское, и на сём собрании по правам еврейским выбрать людей рассудительных и не интересованных, но любящих
        спокойствие, кои бы, имея власть сохранить согласие в собрании Еврейском, удалили интриганов и партизантов от
        начальствования над Евреями; а тем кончились бы все споры, и общество Еврейское предохранилось от бедствия,
        интриганами неспо-
        <pb xml:id="p025-2" n="025-2" facs="../facsimiles/025-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">25об.</fw> койных людей умножаемого, но можно ли ожидать подобного успеха от людей,
        заражённых завистью, ненавистью религии, взаимно себя гонящих и могущих на всё решиться? Число сей беспокойной
        секты, поныне в Литовской губернии состоящей из бродяг, и которую прочие жиды уподобляют, может быть, и не без
        причины франко-масонской секте, и особливо мартинистам, столь ещё мало, что без труда можно её уничтожить
        отдалением 30 жидов. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
