<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName ref="Булгаков">Булгаков</persName>
        </author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="IA">Ифрах Абрамов</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage><language ident="ru"/></langUsage>
      <calendarDesc><calendar xml:id="julian"><p>Julian calendar</p></calendar></calendarDesc>
      <creation><date when="1798-10-25">25 октября 1798</date></creation>
      <correspDesc>
      <correspAction>
        <persName ref="Лопухин" role="addressee">Лопухину</persName>
      </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p044-1" n="044-1" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/044-1.jpg"/>
      <fw>№. 2778.</fw>
      <fw place="right">Секретно</fw>
      <fw><date when="1798-11-05">5. ноября 1798.</date></fw>
      <fw type="pageNum" place="right">44.</fw>
      <salute>Милостивый Государь Пётр Васильевич!</salute>
      <p> Допросы жидов, <orgName ref="Хасиды">Каролинов</orgName>, кончены. Немалого труда стоило сообразить их показания,
        хотя, впрочем, ничего
        важного открыть они добровольно не хотели. Легко статься может, что многие из них и сами ничего не знают о
        внешних сношениях, кроме только <placeName ref="Палестина">Палестины</placeName>, куда посылают деньги под видом
        подаяния бедным; но, впрочем, клятвы
        на них налагаемые, по суеверию сего народа столь сильно над ними действуют, что они скорее всё претерпят, нежели
        оные нарушат. Ежели существует подлинно таковое у сей секты за границею сношение, которое и от них утаивается,
        то должен знать о том <placeName ref="Лозна">Лозенский</placeName>
        <persName ref="alter-rebbe">Рабин Борухович</persName>, который, по здешним известиям, в <placeName
          ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName> уже взят.</p>
      <p>В силу Высочайшего повеления, чрез Ваше Высокопревосходительство данного мне от 1 сентября, главнейших семерых
        и больше других сведущих сообщников оного <persName ref="alter-rebbe">Боруховича</persName> за прежним караулом
        к Вашему Высокопревосходительству
        сегодня отправляю, прочих же 15 человек оставляю здесь под стражею впредь до повеления и прошу всепокорнейше
        пожаловать не оставить меня оным, ибо я, не находя их довольно важными к отправлению, не осмелился, однако ж,
        отпустить в домы, дабы в случае каких открытий чрез Патриарха их <persName ref="alter-rebbe">Боруховича</persName>
        не явилось в них какой нужды.</p>
      <pb xml:id="p044-2" n="044-2" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/044-2.jpg"/>
      <fw type="pageNum">44об.</fw>
      <p>При сём, имею честь представить: <note type="gloss">A%</note> 1. реестр <orgName ref="Хасиды">Каролинов</orgName>,
        отправленных в
        <placeName ref="Петербург">Санкт-Петербург</placeName>; <note type="gloss">B%</note> 2. реестр таковых же, оставленных в
        <placeName ref="Вильно">Вильне</placeName>; <note type="gloss">C%</note>
        3. реестр всех здешних <orgName ref="Хасиды">Каролинов</orgName> с примечаниями о каждом и; <note type="gloss">D%
        </note> 4 реестр
        их допросов и бумаг с приложением оных в подлинниках и переводах. </p>
      <p>Не могли ничего обстоятельного от всех сих жидов из добровольного их признания узнать, донесу, по крайней мере,
        народное об них мнение. Здесь думают, что сия секта деистов распространяется и в других государствах, а особливо
        в <placeName ref="Пруссия">Пруссии</placeName>, где их сравнивают с иллюминатами и приписуют им намерение перейти в
        Египет со всем имуществом,
        которое удастся им получить в свои руки. Вероятно, что сию тайну знает один
        <placeName ref="Лозна">Лозенский</placeName> их <persName ref="alter-rebbe">Рабин Борухович</persName>. Мнение
        о нём столь велико, что из за ста миль и более приезжают слушать его учения, а власть его, сказывают, столь
        чрезвычайна, что ежели б приказал сыну отца, мать или близкого обокрасть или убить, то сын должен то выполнить.
        Таковое слепое послушание может дать ему все способы к произведению скрытых его намерений и к заведению
        сообщений за границею. С основанием полагать можно, что теперь имеет он немалую связь с <placeName
          ref="Иерусалим">Иерусалимом</placeName>, Египтом и
        другими Турецкими областями, но писем чрез почты не посылает, а отправляет с нарочными, говоря в них, что
        подробно
        <pb xml:id="p045-1" n="045-1" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/045-1.jpg"/>
        <fw type="pageNum">45.</fw> словесно обо всём лучше расскажет.</p>
      <closer>Прося всепокорнейше о снабжении меня повелением, как поступить с жидами, здесь, в
        <placeName ref="Вильно">Вильне</placeName>, оставленными под
        арестом, имею честь быть с совершеннейшим почтением и истинною преданностью. Милостивый Государь! Вашего
        Высокопревосходительства Всепокорнейший слуга <signed><persName ref="Булгаков">Яков
          Булгаков</persName></signed>
        <fw>№ 192</fw>
        <date>28 октября 1798</date> <placeName ref="Вильно">Вильна</placeName> Его Высокопревосходительству
        Г-ну Генералу Прокурору <persName ref="Лопухин">Лопухину</persName>.</closer>
    </body>
  </text>
</TEI>
