<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author><persName ref="alter-rebbe">Алтер Ребе</persName></author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="IA">Ифрах Абрамов</persName></editor>
        <editor role="fragment-transcriber"><persName ref="BG">Борух Горкин</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher><ptr target="www.alter-rebbe.org"/></publisher>
        <availability status="free"><licence><ab><ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
        Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref></ab></licence></availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc><p>Facsimile</p></sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract><p>Собственноручные письменные показания <persName ref="alter-rebbe">Алтер Ребе</persName></p>
      </abstract>
      <langUsage><language ident="he"/></langUsage>
      <calendarDesc><calendar xml:id="julian"><p>Julian calendar</p></calendar></calendarDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="he"><body>
    <pb xml:id="p059-1" n="059-1" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/059-1.jpg"/>
    <p>
      Допрос <persName ref="alter-rebbe">Алтер Ребе</persName> (свободный перевод с иврита) Согласно тому, что мною
      услышано с ясностью, всё это уже было произведено следствием, которое вело Правление города <placeName
      ref="Минская">Минска</placeName>, где, в свою очередь, было установлено, что вся религия одна, и нет никакой новой
      религии, не дай Б-ог. Но для того, чтобы только исполнить желание, Их Величества Министров, членов <orgName
      ref="Сенат">Сената</orgName>, и для большего понимания корня и глубины самой сути идеи, есть необходимость немного
      расширить мои объяснения. О чём прошу прощения, за доставленные трудности, уповая на их великое милосердие и
      доброту! На 1-й пункт То, что называется на русском языке, в нашей стране, Б-огу Молиться. Эта идея подразделяется
      у нас, у всех евреев, на две части: а) Изучение и чтение Танаха и Талмуда с Мидрашем с их комментариями, Мефоршим
      и Поским, сокращённые законы Талмуда, иногда с дополнениями, или книги, глубже раскрывающие все законы Талмуда, и
      на это есть у нас несколько сотен книг, которые сочиняются во всех поколениях (со всякими уточняющими
      комментариями и дополнениями, выясняющими точность законов Геморы), чтобы добраться в конечном итоге к изучение
      их, требуется понимания всех этих комментариев и дополнений. б) Вторая идея — это молитва. Каждый, кто хоть
      немного понимает и знает книгу (молитвенник), может молиться, как положено, и правильно, с намереньем сердца.
      Потому что идея и сущность молитвы в большинстве своем — является собранием глав и строк из Теилима Царя Давида и
      других Пророков. И все они возвеличивают Творца Живого и Превечного. И огромное величие его, и управление большим
      количеством ангелов и названиями верхних небес, и оживление их всех. И вся армия небесная перед его лицом
      преклоняется. И также на земле и под ней, нет никого кроме него, и царствует Он над царями и царствами их. И также
      упоминания милосердия Творца, которое сделал с нами, когда вывел из Египта, и поэтому как видно для нас с любовью
      к Б-огу со всем сердцем и душой и из самой глубины сердца, и также со страхом к Б-огу. И исполнять все заповеди,
      которые заповедал, а именно отклониться от дурного, и делать добро. Делать же добро, как в глазах В-сесильного,
      так и в глазах человека, и чтобы эта доброта проявлялась во всём, как в общем, так и в частном, с добрым сердцем.
      И Он, делающий добро нам во всём, от всего и всем, и защищающий нас под тенью крыльев своих, Его Величество Царь
      милосердный, и управляющий царством своим в самом верху, и не являющийся тем, кто даёт благо по принуждению, не
      дай Б-ог. И в этом также Величие Творца, который именуется Царь Царей над Царями. Так на пример, Слава Царя более
      значима по сути, чем власть Царя над министрами, и более того, что он является Главным прапителем над разного рода
      чиновниками и служителями. Таким же образом, и Слава Творца является, и именуется Царь Царей над Царями. И так
      установили для нас, молиться за мир и спокойствие царства и т.д. На 2-й пункт Молитва с сосредоточением, которая
      упомянута выше, является помощью и поддержкой человеку стоять против дурного начала в течение всего дня, и также
      после молитвы выполнять все заповеди В-севышнего, как то отдалиться от плохого и делать добро, как указано выше. И
      поэтому остаётся ему помнить об этом разумом и сердцем своим, весь день. Однако тот, кто не молится с
      сосредоточением, как сказано выше, даже если он изучает весь день талмудические законы и другие книги, может он
      выполняет то, что учит, или может быть так, что не выполняет то, что учит, и, может быть, даже преступит иногда
      заповедь В-севышнего. Однако, также тот, кто не нарушает ничего, в любом случае, нехорошо так поступать, молиться
      Б-огу во втором лице и сказать, Благословенны Ты Б-ог, а сердце его сосредоточенно на всевозможных будничных
      делах, и поэтому в течение молитвы, а она очень длинная и написана на языке, которым обычно не пользуемся мы в
      течение дня, и поэтому посещают его посторонние мысли. На 3-й пункт Данное намерение в молитве — Кавона,
      упомянутое выше, нужно изучать от мудрого и учёного человека, чтобы понять и объяснить каждому, в соответствии с
      его пониманием, в чём смысл слов самой молитвы, а также как правильно молиться с сосредоточением сердца. Особенно,
      уяснить понятия Величия и Милосердия Творца, и идею Любви, так как в словах молитвы есть сильно укороченные
      намёки, полученные пророками в виде кратких изречений. Одним реченьем пророка обобщается множество толкований, как
      известно тем, кто изучает Танах (Тора, Пророки и Писания), и поэтому возлагается обязанность на знающих,
      именующихся Раввинами, преподавать и объяснять всё это тем, кто не обладает соответствующими знаниями. И также
      говорить им проповеди из книг по нравоучению (Мусаар), чтобы пробудить и покорить их сердца к Б-огу , чтобы
      просить прощения за прегрешения с полным сосредоточением сердца, потому что окончание нашей молитвы у всех евреев
      — это просьба о проявлении милости В-севышнего за грехи, и также об удовлетворении разных человеческих
      потребностях, как то, выздоровление и заработок. Все эти понятия описаны в Талмуде, а также в Мидраше и у
      комментаторов, вот только не все являются специалистам в этом вопросе, и необходимо выучиться от знатока Торы,
      чтобы понять. На 4-й пункт Обычай, распространившийся на всё еврейское общество: во всех городах есть два важных
      здания для проведения молитвы — это Дом Собрания (далее: Бейс Кнессет или Синагога) и дом учения (Бейс Мидраш). В
      Синагоге, собираются люди, которые в основном занимаюются целый день всевозможными профессиями. И большинство из
      них не знают никаких талмудических книг; Бейс Мидраш — для людей, знающих, как молиться с сосредоточением сердца и
      продолжительно, каждый в соответствии с его возможностью, постижением разума и сердца. И вот даже в книгах,
      которые написали наши мудрецы двести лет тому назад (в соответствии с тем временем это 15 век), объяснено там, как
      тогда продолжительно молились утреннюю молитву каждый день, около двух часов и более, с продолжительными Кавонот
      (особые намерения) с эмоциями и чувствами сердца. На 5-й пункт Однако после всего этого, встали у нас на должности
      раввины, не являющиеся большими гениями, и купили или арендовали должность в Раввинском Совете у городского
      чиновника за определённую сумму в каждом городе и во всём Царстве Польском, потому что царь (Польский) закрывал на
      это глаза, а министры из-за корысти, за деньги выдавали письмо, называемое Коньсэж (соглашение) раввину, чтобы был
      в каждом городе некий Правитель над всеми евреями в данном, конкретно местечке, по всем вопросам, касающимся их
      религии, а также судил по делам исковых требований между евреями, по его умозаключению. Даже если этот Правитель
      не разбирается в тонкостях данных законов, в соответствии с тем, как это изложено в Торе, а также в вопросах
      молитвы, никому не разрешалось начать молитву, пока не придёт Раввин в синагогу или в дом учения, и даже после
      полудня. Жителям местечка или городка, было предписано выдать данному Правителю письменное разрешение возглавить
      Раввинский Городской Совет, в соответствии с приказом их министра. На 6-й пункт Раввины, назначенные министром, не
      хотели особо утруждать себя молитвой с сосредоточением, как сказано выше, и для того чтобы не быть презренными в
      глазах людей, начали принижать достоинство молитвы, и возвышать важность изучения Талмуда. Учиться также в то
      время, которое раннее отводилось для молитвы. И молились, как заблагорассудится, и без сосредоточения, и затем,
      сразу вместе с учениками принималась за изучение глубоких смыслов Талмуда, с усердием, чтобы показать свою
      мудрость, и превозвысить своё имя в месте проживания. И после них (такой обычай) продолжили также и все знающие
      как молиться — насколько позволяет желание, без намерения, по причине страха перед раввинами или же безразличия. И
      всё потому, что тот самый назначенный раввин имел власть над общиной. Вот только небольшая группа людей, которые
      были заслугой перед всем народом, несмотря ни на что, молились сосредоточенно и продолжительно, с намерением, и
      назывались они Хосидами (добродетельными) испокон веков. На 7-й пункт Пока не снизошло милосердие В-всевышнего на
      нас, и дух Царства государства Российского, да будет оно возвеличено, распространяя управление на всю территорию
      Польской земли, и пока не закончил там правление последний (Польский) царь, при котором, начали потихоньку
      снижаться властные полномочия тех раввинов, пока окончательно Польское государство не разделилось на несколько
      территориальных частей. И в конце концов, все управленческие функции их были упразднены полностью. В частности, в
      <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName>, когда вышло Постановление, именуемое Указ, упразднить тех
      раввинов полностью, чтобы не смогли более приобрести своё раввинское положение у чиновников, и тогда сделался весь
      народ свободным, раскрепощённым в нашем Российском государстве. И появилось разрешение и возможность у каждого и
      всякого, у кого возникнет желание в нашей стране, сделать молитву более продолжительной, в соответствии с его
      желанием, как то один человек или же целая община, в синагоге или в каком другом месте, и не было такого в нашем
      крае, кто был бы против. На 8-й пункт Данное пробуждение, которое прояснилось среди нас в настоящее время, а
      менно, молиться с сосредоточением, в нескольких местечках это обычное дело, и в том числе некоторых, среди
      молодёжи, в возрасте до 25 лет, так как юноши зависят материально от родителей, и нет у них, по большому счёту,
      забот. Также они всё ещё занимаются изучением Торы, и далеки от мирских дел. Однако взрослые мужчины по причине
      занятости будничными делами испытывают трудности, проводить молитву с сосредоточением, за исключением молитвы в
      Шаббат и в праздничный день, или когда они свободны от работы в обычные дни. Молодые же люди, когда они молятся с
      сосредоточением (с каваной), в силу своей горячности, способствующей делать разные необдуманные поступки, своими
      руками и ногами, и тоже и с взрослыми людьми происходит иногда в отдельных случаях, как например, когда в обычной
      мирской жизни человек говорит от сердца, делает какие-либо действия руками или ногами, каждый в соответствии со
      своей природой, как если он гневается или находится в состоянии радости от того, чем он занимается. Также и в
      отношении молитвы с сосредоточением, только немного в другой форме. И вот по причине этих поступков, говорят
      некоторые ненавидящие нас люди, что увидели это, как что-то новое, и не то, что делали наши отцы. Однако поистине
      это никакое не новшество, потому что были времена, когда молились с полным сосредоточением, как написано (пророк
      Нехамья, глава 8), «И Благословил Эзра Б-ога В-сесильного, и ответил весь народ «Амен! Амен!», и воздели руки
      свои; и поклонились они, и распростёрлись ниц перед Б-огом». И по поводу намерения сердца, есть также у Царя
      Давида, как написано у пророка Шмуэля П, глава 6, строка 5, 14, 15: «А Давид и весь дом Израиля играли на всех
      музыкальных инструментах…И Давид плясал изо всех пред В-севышним…Так Давид и весь дом Израиля несли ковчег
      В-севышнего с кликами и под звуки шофара». И если бы была новая религия, то в этом случае все вели бы себя
      одинаково, однако многие из нас не совершают такие действия. На 9-й пункт Всякое новоявленное деяние во всех
      религиях мира, по сути, является действом непозволительным, поскольку все люди, исповедующие какую-либо религию,
      равны в жестком соблюдении устава и правил их религии, исключительно, во всех тонкостях, и в сердце, и в душе. Так
      же и у нас так. Даже если бы были свободны в своих действиях от вышеназванных раввинов, и всё так, но несмотря на
      это, многие люди могут молиться с сосредоточением, однако не хотят в связи с их леностью. Потому что, поистине
      сказать, он должен трудиться и стараться ещё более, чем когда трудится над изучением Талмуда. Также есть такие
      люди, которые стесняются совершать поступки для отказа от посторонних мыслей, которые сами по себе приходят в
      голову. И поэтому все, те кто принуждают самих себя молиться с сосредоточением, как это молодые, или взрослые — то
      это очень незначительная часть людей, по сравнению с огромной массой верующих евреев. И все эти верующие евреи
      именуют их хасидами во всех землях; в <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName>, в <placeName
      ref="Польша">Польше</placeName> и во всей <placeName ref="Литва">Литве</placeName>. И именно так именовались
      первые хасиды, которые молились с сосредоточением, а в настоящее время мы не такие великие хасиды, как те, которые
      были первыми. На 10-й пункт Единственно только в <placeName ref="Вильно">Вильне</placeName> и в других
      прикреплённых к ней местах, обозвали их по-другому, а именно — Карлинеры, а не Хасиды, из-за своей ненависти и
      зависти. По сути, из-за того, что сами они не хотят прикладывать усилия, чтобы молиться с сосредоточением и
      продолжительно, как положено, и всё это по причине лености. Ибо это не соответствует их величию, чтобы сказали
      обычные люди о них, что они ленивые в работе В-севышнего. В частности, когда у них был Великий раввин, тогда они
      распространяли клевету о молящихся с сосредоточением, что, по сути, является большой ложью. В то время как
      известно нашим братьям-евреям, живущим в <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName> и в <placeName
      ref="Польша">Польше</placeName>, что никоим образом сыновья не воруют деньги у отцов своих, и не передают своим
      раввинам, то те как будто получают от них, не дай Б-ог для нас такое упомянуть. И поэтому все эти разговоры
      являются ложью, и основываются на россказнях группы лжецов, а никак не на том, что кто-то видел подобное. И
      поскольку сами они прекрасно знают, что все их претензии — ложь, вот поэтому они прикрываются другой жалобой,
      говоря, что создана новая религиозная секта, не дай Б-ог такое упомянуть. И всё это проявилось там за короткое
      время из-за конфликта и разногласий между главами общины. Как известно, конфликт их продолжается испокон веков. И
      вот также в <placeName ref="Вильно">Вильне</placeName>, большинство членов городской общины находятся в мире с
      нами, вот только афишировать своё мнение они боятся в связи с утверждением глав общины, управляющих всеми делами
      членов городской еврейской общины жёсткой рукой и властью, которую возложили на себя во времена правления
      Польского царства, как это известно. На 11-й пункт Существует простой обычай на всей территории <placeName
      ref="Польша">Польши</placeName>, <placeName ref="Литва">Литвы</placeName> и России. С незапамятных времён
      назначают в каждом городе одного человека, который именуется Магид, проповедник, который сказывает и объясняет в
      синагоге для простых людей слова Торы, и нравоучения, и основы б-огобоязненности. Каждый Шаббат или праздники; на
      вашем языке он именуется «Казённый». В настоящее время его роль немного ослабла, по причине ненадобности, но,
      несмотря на это, во многих местах еще есть проповедники. И все эти проповедники, по сути своей, не равны,
      разделяются они на несколько ступеней, потому что есть тот, кто объясняет прекрасно в большом городе, а есть
      такой, который не в состоянии проповедовать хорошо и в мальком городе, потому что нет определённого образца
      толкования слов Торы для данного проповедника, чтобы его объяснения были похожи на объяснения другого. И даже если
      предположить, что все делают подборки для своих речей из очень хороших книг, не смотря на это, не все грамотные и
      учёные раввины равны по своей сути, и не у каждого язык настолько хорошо подвешен, чтобы давать пространные
      толкования обычным необразованным людям, да так, чтобы их понял каждый человек, слушающий проповедь. Ведь для
      каждого человека всё предельно индивидуально, в соответствии с возможностями его разума должна и преподноситься
      информация, и также это и у вас воспринимается. На 12-й пункт И точно так это у нас в настоящее время, когда
      немного увеличилось количество желающих молиться с сосредоточением, и нуждающихся в нравоучительных проповедях,
      которые имеют отношение к молитве, подобной величию творца и его милосердию. И поэтому прибавились сейчас другие
      проповедники, названные ненавидящими нас — «новыми раввинами». Хотя ничего нового не добавлено, не дай Б-ог. Они
      только перебирают, и делают подборки, и понимают из книг, как проповедники прошлых лет. И все же, несмотря на это,
      видится глазам их, как новые, в отличие от других проповедников, относящихся к общине, по причине того, что они не
      объясняют ничего из идеи — очищение сердца молитвой с сосредоточением. По сути раввины и проповедники эти, которые
      видятся им как новые, также имеют много всевозможных градаций, у каждого в соответствии с его разумом есть своё
      понимание книг, представление о том, как извлечь из них нравоучительные речи, относящиеся к молитве, и идеи
      величия творца, и понятия любви и страха перед Б-огом, а также объяснение молитвы с разными примерами и образами,
      как это делается в более ранних книгах. И не похож один раввин на другого, как и прочие проповедники, относящиеся
      к общине. Более того, я не очень хорошо знаком с большинством раввинов, почти ни с кем, кто представляется как
      новые, что на <placeName ref="Украйна">Украине</placeName>, что в других землях, и не слышал их толкований: но,
      тем не менее, на мой взгляд, их идея очищения сердца для Б-ога и здоровья согласуется с моим толкованием. Вот
      только стиль объяснений наш, а также обычаи наши в религиозных правилах не похожи друг на друга вообще, каждый
      себя ведет в соответствии со своим пониманием и желанием. На 13-й пункт Многие люди, не желающие продолжительно
      молиться или не имеющие на это времени, всё-таки, несмотря на это, по сути, являются теми сосудами восприятия,
      которым более по душе слышать проповеди от меня, нежели от других, общинных проповедников, поскольку их речи
      являются более обобщающими, тогда как мои выражают моё разумение и понимание, многих ранее изданных книг, в том
      числе иногда и некоторых книг по каббалистике, тех, что доступны для понимания и объяснения. Также многие люди, у
      которых есть разные финансовые дела и споры, и которые не хотят судиться, полагаются на прямоту моего сердца, и по
      обоюдному согласию между ними мне удаётся помочь им найти компромисс, путём добра и учёта пожеланий обеих спорящих
      сторон, а не через принуждение и силу. Нет у меня никаких рычагов давления. Только у губернских, казённых общин
      есть возможность принудить кого-либо к исполнению судебного решения, данная его величеством царём; и равно на меня
      может их власть распространиться по вопросам религии, если найдут в моих делах что-то не соответствующее
      установленному порядку, не дай Б-ог. И после того как я приведу спорящих к компромиссному решению, они передают в
      мои руки 18 подписанных бланков написать на них вексель (который является ценной бумагой, и можно с ним
      затребовать у должника необходимую по иску сумму денег) с извещением сторон и с ограничением во времени обеих
      сторон по делу, и оба полностью доверяют мне. И также если кому-то необходимо вернуть 18 частей бланков (закладная
      ценная бумага) или его вексель, также доверяет мне, потому что я являюсь человеком прямым и честным, в глазах всей
      <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName>, и также в глазах простых людей и чиновников, как это известно
      и распространено там. И я прошу его величество, царя милосердного, проявить доброту, произвести там, в <placeName
      ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName>, в отношении меня допрос и расследование, которое именуется Следствие. На
      14-й пункт И вот по причине, того, что описано выше, на меня со стороны группы ненавистников, обратилась зависть,
      и ни на чём не основанная злость; меня окутали массой чудовищных лживых россказней, которые стали известны во всей
      <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName>. В частности в <placeName ref="Лозна">Лиозне</placeName> и в
      <placeName ref="Витебск">Витебске</placeName>, где я живу со дня моего рождения по сегодняшний день (за
      исключением тех лет, когда уезжал на учёбу в другие места). (Пояснение) После того, как я родился в <placeName
      ref="Лозна">Лиозне</placeName> и жил там до 15 или 16 лет, потом женился в <placeName ref="Витебск">Витебске
      </placeName> и жил там до 17 лет, а затем жил в местечке под названием Городок около двух лет, в настоящее время я
      проживаю в <placeName ref="Лозна">Лиозно</placeName> более 15 лет. Все засвидетельствуют и скажут о моей
      праведности, добросердечии вместе со Б-огом и с людьми, и нет в моих устах лжи, не дай Б-ог. И не знал, в чём моя
      вина и в чём согрешил, пока не привезли меня сюда под стражей. Если за нравоучительные речи мои, но ведь у меня
      самого нет никого покоя от приезжающих ко мне послушать проповеди, и не дают мне с этого ничего, даже копейки не
      имею, когда они приезжают к нам. Более того, я испытываю огромные страдания от этой ненависти, однако, что же мне
      делать в таком случае, ведь возложена на нас обязанность, согласно нашей вере, что каждый знающий обязан
      преподавать то, что он выучил, тому, который не знает. И поэтому назначают проповедников в каждом городе, как
      сказано выше. И также я был недавно назначен проповедником общины. И если его величество, царь милосердный,
      опасается, может быть, что это новая религия, не дай Б-ог, пусть, да будет угодно его Величеству, милостью своей и
      добротой, прикажет провести расследование, с расспросами многих мудрых и знающих евреев, которые слышали мои
      нравоучительные проповеди, и в том числе глав общин и городских общинных чинов, назначенных согласно еврейской
      религии, с разрешения его величества, Милосердного царя. И все засвидетельствуют, что все мои проповеди только о
      чистоте сердца — для Б-ога, и для хорошего самочувствия, и чтобы человек удалился от зла, делал добро, и соблюдал
      заповеди В-севышнего, записанные в нашей Торе, давшей нам позволение возвеличить мудрого, и делающего милость, его
      величества царя милосердного. На 15-й пункт И также сосредоточенная молитва заповедана В-севышним, как это
      написано в Святом писании и в Талмуде, и ведь мы молимся по обычаю, по которому молятся все евреи, в этом основа
      молитвы у нас. Только согласно каббале, иногда мы добавляем слова, главы и строки из Теилима, но это, по сути, не
      может являться новой религией, поскольку во многих странах, говорят так все евреи, проживающие там, и поскольку
      дополнение, не является основной сутью молитвы. В молитве еврейской, есть очень много разных обычаев, в каждой
      стране и в каждом городе. Более того, в одном городе есть обычай говорить в доме учения (бейс амидраш) несколько
      глав Теилима, которые не говорят в синагоге, в том же самом городе. Например, Псалом 30, 86, отрывки о воскурениях
      в храме и ещё несколько глав, известных многим евреям. И зачем мне затягивать и обременять их сиятельства
      сенаторов, все более и более, и так ведь уже дважды опубликованы молитвенники эти согласно каббале в городе
      Амстердаме — «Врата небес» и «Мишнас Хасидим» — с разрешения мудрых и авторитетных раввинов Германии и Голландии,
      и в Жолкове также дважды опубликованы, и в Лемберге (Львов), один раз с разрешения раввинов, из странах
      подвластных Риму, которые позволили издать их и молиться по ним. Однако добавление это, не является основным для
      нас, так как главное — сосредоточение сердца; как сказано, «для милосердия необходимо доброе сердце». И это основа
      и смысл человека, чтобы было у него доброе сердце. На 16-й пункт О мудрости каббалы, написано и опубликовано много
      книг, за очень большой период времени, потому что у нас в каждом поколении есть каббалисты, сочиняющие такового
      рода книги. И они доступны каждому еврею. Несмотря на выдающиеся умственные способности, и умение извлекать
      мудрость из книг и разбираться в Святом писании. несмотря на все это, человек должен выучиться Хотя бы у одного
      раввина, а после этого приступать к учебе самостоятельно по книгам. Так было со мной, когда мне было примерно 20
      лет. В течение некоторого времени, я находился в <placeName ref="Витебск">Витебске</placeName>, а оттуда поехал в
      <placeName ref="Мезеричи">Мезерич</placeName>, и начал там изучать каббалу у <persName ref="maggid">Раввина Магида
      Бера</persName>, нишмас эден, который покинул этот мир более 25 лет назад. С того времени я учусь сам, по книгам,
      насколько позволяет мой разум и мое понимание. Эти книги составили первые каббалисты и их последователи, которые
      являются, по истине, великими и достойными. Однако, что касается манеры толкования текста, которую я использую для
      изложения прочитанного, простым и малообразованным людям, то это означает — разъяснять в простой и доступной форме
      сложные тексты из книг по каббале, чтобы все слушающие смогли понять эти проповеди предельно ясно. Вот только
      иногда случается, выразить мне какую-то простую идею из мудрости каббалы, — насколько ее можно понять и объяснить
      тому, кто знаком немного с доступными каббалистическими книгами, и насколько возможно почерпнуть от изучения
      этого, какую-то пользу, например, в любви к В-севышнему и в страхе перед ним, а также соблюсти заповеди его, и
      молиться с сосредоточением из глубины сердца. Я не знаю, если есть нужда известить их сиятельства сенаторов,
      однако, считаю долгом сказать, по истине, когда возражает он, с утверждением, и вследствие этого, мне был задан
      вопрос сенаторами — от кого я получил мои объяснения и толкования. По этому поводу, пришёл я известить, что
      проповеди мои, из моего понимания книг, потому что даже небольшое разъяснение по каббале, которое я высказываю,
      уже написано в опубликованных каббалистических книгах. И только вначале моего изучения, моим учителем был
      <persName ref="maggid">Рав Дов Бер</persName>, который преподавал мне тайное учение, из давно уже изданных книг по
      каббале. На 17-й пункт Мудрость каббалы, которую я начал изучать у <persName ref="maggid">Рава Дов
      Бера</persName>, и после изучал по книгам — это понимание десяти сфирот и их наименований, если объяснить более
      подробно, то это — каким образом В-севышний, благословен он, управляет и оживляет верхние и нижние миры. А книги,
      которые относятся к изучению этого, — это книги: Шаарей Ора, Пардес Римоним, Шефа Таль и Эц Хаим, а также разные
      добавочные и относящиеся к этим книги, которые из-за моей усталости не сохранились в памяти моей с их частностями.
      Но самая известная и первая из всех книг по каббале — это книга Зоар. Иногда заблуждаются люди, считая, будто
      каббала учит заклинать ангелов святых или не святых, чтобы делать какие-то знамения, но я не видел ни одной книги
      об этом, и не знаю человека, который бы это практиковал. Только слышал, будто делалось нечто подобное очень давно,
      также <persName ref="maggid">Рав Дов Бер</persName> не знал об этом ничего, а кроме того — нет тут никакой пользы
      в служении В-севышнему. На 18-й пункт Все люди, приходят ко мне послушать проповеди, которую я рассказываю в
      синагоге или в доме учения по Шаббатам, всего лишь несколько раз в году (Разрешение о назначении быть Магидом я
      получил более 15 лет назад). Те евреи, которые живут в другом местечке или городе, сразу после Шаббата обязуются
      уехать в свои дома, потому что я никоим образом не разрешаю им заходить в мой кабинет. Зайти могут только люди, у
      которых есть какое-то очень важное дело, например найти компромисс между двумя спорящими, если нет никакой
      возможности разрешить спор без моей помощи, или какой-то трудный вопрос о запрещённом или разрешённом. Также
      бывают вопросы, связанные с разводом и браком, и другие сложные проблемы, которые просят меня разрешить люди из
      других городов, в связи с тем, что я изучил большее количество книг, нежели другие проповедники и раввины. И от
      тех, кто ко мне приходит, я не принимаю никаких денежных выплат, и никаких подарков, никогда не принимал. Люди,
      которых я привожу к мировому соглашению, вернувшись к себе домой, иногда посылают мне то, что считают нужным, но
      без всяких просьб о том, с моей стороны. Основной мой источник дохода — это купечество, за которое я плачу
      отчисления Гильдии и налоги. И моя жена занимается торговлей разных привезённых вещей, на рынке в городе, а также
      и в других местах. И ещё есть у неё помещение на рынке, где она содержит шейнкер (производство напитков), продает
      водку, брагу и другие напитки, а также соль, овес и другие товары. И есть у нас от этого прибыль несколько рублей
      в неделю, как даст В-севышний. И также есть у меня постоянный доход от кассы общины в <placeName ref="Лозна">
      Лиозне</placeName>, тоже несколько рублей в неделю, как это принято во всех еврейских местечках — предоставлять
      плату своему проповеднику, который даёт разъяснения по поводу разрешённого и запрещённого согласно закону Торы. Из
      всего вышеперечисленного, достаточно хватает мне на необходимые расходы, поскольку <placeName ref="Лозна">Лиозно
      </placeName> маленький городок, и всё там дёшево, и много скота и молока. И поэтому я проживаю там, а не в большом
      городе. То же и в отношении одежды: нет у меня каких-то величественных нарядов, по мне и так видно, как я одет
      здесь. Но всё же, несмотря на это, иногда, когда возникают непредвиденные расходы или когда нет достаточной
      прибыли от торговли жены, присылают мне также из других местечек, но не из кассы общины, а какие-то отдельные
      люди, пожертвования, но исключительно по своему желанию, без всяких просьб с моей стороны к ним. Потому что таков
      обычай нашей религии среди всех евреев: обеспечивать нужды того, кто изучает святые книги днём и ночью, даже если
      он не разъясняет слов Торы. Но что касается молодых людей, которые зависят пропитанием от своих отцов или тестей,
      то они никогда не посылали мне ничего, воруя у старших, не приведи В-севышний, ни одного раза. А если по истине
      сказать, если бы у меня было желание в деньгах, смогли бы мне привезти большую сумму, и никто из молодёжи в этом
      не принял бы участия. Только Б-ог знает, и все кто знаком со мной, в том числе из молодых людей, засвидетельствуют
      об мне, что нет у меня такого желания, и не принято у меня принимать деньги, не дай Б-ог. Только то, что
      необходимо для обычной потребности человека, без каких-либо излишеств. А потребности и всё необходимое, есть у
      меня и без денежных пожертвований со стороны молодых людей. И вот, что ещё хочу донести до всех: всякому, кто
      скажет, что его сын или его зять украл, и послал мне. Или жена, которая скажет, что муж украл у неё, и послал мне,
      я готов заплатить в двойном размере, в том случае, если они честно расскажут обо всём на раввинском суде, как это
      принято у евреев. Поскольку знаю я, что чист я и перед Б-огом, и перед евреями. На 19-й пункт Иногда послушать
      проповедь в Шаббат, приезжают бедняки, не имеющие средств, расплатиться за шаббатнюю трапезу, и тогда мы просим
      гостей, у кого есть такая возможность, сделать небольшие пожертвования, и оплатить шаббатние трапезы за неимущих,
      которые после Шаббата сразу же возвращаются к себе домой. На 20-й пункт В Израильском крае, есть четыре больших
      еврейских общины: в <placeName ref="Иерусалим">Иерусалиме</placeName>, Тверии, Цфате и Хевроне, и в нескольких
      маленьких деревнях. Они приехали и собрались там со всех стран, и нет у них там никакой деятельности, работы и
      торговли, так как молятся и изучают Тору. И нет у них также никакого денежного дохода, только то, что привозят им
      их посланники со всех стран, где просят они пожертвовать каждого великодушного человека, дать им, сколько пожелает
      его сердце. И есть у посланников с собой письмо, подписанное собственноручно и с печатью, и подписи их известны во
      всём Израильском крае, и знают их подпись и печать в странах, откуда они переехали на Святую Землю. Таков наш
      обычай испокон веков, и такова наша религия: кормить и содержать бедняков в Израильском крае, чтобы молились там
      за весь еврейский народ. Посланники же эти по выезде из Израильского края разъезжаются по разным странам. Одни
      отправляются в Германию и в Голландию, чтоб найти там поддержку для бедняков, которые приехали из Германии и
      Голландии, потому что даже те, кто был богат, сделался в Израильском крае бедным. И разрешено им также давать
      средства и другим беднякам, прибывшим из других стран. Другие посланники едут в земли бывшей <placeName
      ref="Польша">Польши</placeName>. И вот везде, куда бы ни прибыли эти курьеры, они показывают это письмо главному
      раввину в городе, который, в свою очередь, пишет ещё одно письмо, рекомендательным, дабы пробудить милосердие в
      сердце каждого, и с подвигнуть людей, пожертвовать в пользу бедняков из Израильского края, возвеличивая тем самым
      в глазах простого народа эту заповедь, которая основана, по сути, на том, что все евреи, где бы они ни жили,
      молятся и преклоняют колени именно перед Святой землёй, так как это Врата Небес. Вот и во многих книгах
      описывается высокое значение Израильского края, и возносится хвала тем, кто жертвует и даёт деньги на содержание
      её жителей. И каждый раввин пишет своё письмо, в соответствии со своим разум согласно моему пониманию и разумом и
      своим пониманием святых книг, в максимально ясной форме, доступным языком. И передаёт это письмо курьеру, чтобы он
      объездил местечки, находящиеся в ведении этого раввина. И если посланник приезжает в другую страну, и в этой
      стране есть другой известный раввин, то необходимо взять рекомендательное письмо и от него, и объехать евреев,
      проживающих в местечках, находящихся под его управлением. И так это продолжается, до момента его возвращения к
      себе домой, в Израильский край. На 21-й пункт И вот согласно всему вышеописанному, я своими глазами видел у одного
      курьера из Израильского края, который уже возвращался на Святую Землю, проезжая через мою страну, много писем от
      раввинов Германии и Голландии и других земель и городов, как, например, Берлин, Франкфурт-на-Майне и <placeName
      ref="Гамбург">Гамбург</placeName>, и также от раввинов Польских больших земель, и малых земель, которые были под
      властью <placeName ref="Польша">Польши</placeName>, а также других стран. Был он известен и во всех землях
      <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName>, поэтому и я иногда не отказывался написать рекомендательное
      письмо для курьера из Израильского края, чтобы он объехал разные местечки нашей страны, и моё письмо могло бы
      пробудить милосердие и доброту к нашим братьям, проживающим на Святой Земле, раскрыло бы милость сердца, дающих
      пожертвования, но отнюдь не путём устрашения и угроз, не дай Б-ог, потому что нет в моих руках никаких средств
      насилия и принуждения, но только лишь молитвой взывания о помощи, услышавший да услышит, а у кого не получается,
      тот пусть прекратит. Только посредством увещевания, как это заповедано нам, согласно нашей религии. В частности, у
      многих евреев, проживающих в нашей стране, <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName>, и близлежащих
      местах, есть родственники, с разрешения правительства переселившиеся в Израильский край, ещё в то время, когда это
      ещё была <placeName ref="Польша">Польша</placeName>. А граница проходила возле Бешенковичей, когда-то это была
      польская территория. И вот согласно нашей религии существует прямая обязанность прокормить близкого родственника,
      как написано у пророка Ишая: «Когда увидишь нагого, одень его, и от родственника твоего не скрывайся», не приведи
      В-севышний. И в Торе Мойше написано: «Если будет у тебя нищий, один из братьев твоих, на твоей земле и т.д., не
      ожесточи сердца твоего и т.д.». И уже известно среди нас, что возросла милость его величества, милосердного царя,
      и дал нам разрешение укрепить нашу религию, без каких-либо послаблений. И на доброту великую полагаются все евреи,
      в усиление соблюдения религии со всем усердием. На 22-й пункт Этот обычай существовал раньше, и сейчас его многие
      придерживаются. Приезжают два посланца из Израильского края в нашу страну, ту самую, которая была раньше
      <placeName ref="Польша">Польшей</placeName>. Один курьер объезжает <placeName ref="Волынская_губерния">Волынскую
      </placeName> землю, <placeName ref="Украйна">Украину</placeName> и близлежащие земли, а второй — <placeName
      ref="Белоруссия">Белоруссию</placeName> и частично <placeName ref="Литва">Литовские</placeName> земли и другие,
      находящиеся рядом. А оставшиеся земли Литвы, такие как <placeName ref="Слуцк">Слуцк</placeName>, <placeName
      ref="Пинск">Пинск</placeName>, <placeName ref="Минская">Минск</placeName>, Слоним и другие большие и маленькие
      местечки, объезжает первый курьер, собирает пожертвования, и привозит к другому в Броды. Жители <placeName
      ref="Вильно">Вильно</placeName> посылают свои пожертвования в Израильский край также, как и другие евреи. Вот
      только я не знаю, передают ли они их в руки курьера, который является посланцем из Израильского края, или посылают
      их сами в Броды, а оттуда в Стамбул через купцов, или как-то иначе. В любом случае, я не понимаю, в чём
      заключается моё преступление и в чём мой грех больше других евреев, которые себя ведут таким же точно образом,
      длительное время, испокон веков. Также и сейчас поступают, с большей уверенностью, великой доброты его Величества,
      милосердного царя. А если речь идет, об опасении краж молодыми людьми у своих отцов или тестей, то это не может
      только меня одного касаться, и без меня у посланца есть большое количество писем. И также в чём преступление моё в
      этом, я не просил никого воровать, не дай Б-ог. И всё же, несмотря на это, на себя возлагаю заплатить в двойном
      размере всякому, кто предстанет перед раввинским судом и скажет, как я предложил выше. Потому что известно мне и
      всем нашей стране, что правда на моей стороне. Однако, если же это противоречит желанию его величества царя, то,
      конечно же, не дай Б-ог мне поднять руку свою, чтобы писать сочинения, и даже букву одну, с сегодняшнего дня и
      далее. А за прошлое — полагаюсь на большую доброту и милосердие его величества царя, потому что с этим полагаюсь
      на прощение с его стороны. На 23-й пункт В городе Вольпе, жил один известный еврей, по имени Аарон, который хотел
      быть большим и уважаемым раввином, чтобы к нему приезжали со всей округи, слушать его проповеди и давали бы ему
      много денег. И случилось так, что ему кто-то передал, что он говорит проповеди лучше его друга из того же города,
      Шломо Карлинера. И стал он объезжать несколько мест, и проповедовал там много, и требовал много денег. И из-за
      того, что не приняли его как раввина и не дали ему желаемой суммы, повернулось сердце его ненавистью, и поехал он
      в <placeName ref="Вильно">Вильно</placeName>, может там дадут ему денег, но и там не дали, столько он сколько
      хотел, так, что под конец уехал он с ожесточённой душой , и не приезжал больше туда. Аарон ушел из жизни более 25
      лет назад, и Шломо также скончался много времени назад, и я не знаю, почему напоминают их мне, ведь я не был у них
      никогда. Остальное могу передать устно, Залман бен Борух Короткая мольба и просьба к их сиятельствам сенаторам,
      что выразили своё отношение ко мне со свойственной им добротой и милосердием. Очень великодушно прошу, постановить
      — переписать на русский язык данную рукопись, которую раннее переписали на беловик, и прислать мне черновик, чтобы
      я имел возможность сначала прочитать, потому что из-за различия в языке может поменяться смысл моих слов, не дай
      Б-ог.
    </p>
    <pb xml:id="p059-2" n="059-2" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/059-2.jpg"/>
    <pb xml:id="p060-1" n="060-1" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/060-1.jpg"/>
    <pb xml:id="p060-2" n="060-2" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/060-2.jpg"/>
    <pb xml:id="p061-1" n="061-1" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/061-1.jpg"/>
    <pb xml:id="p061-2" n="061-2" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/061-2.jpg"/>
    <pb xml:id="p062-1" n="062-1" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/062-1.jpg"/>
  </body></text>
</TEI>
