<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName>?</persName>
        </author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="IA">Ифрах Абрамов</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <abstract>
        <p>Краткая выписка из показания начальника <orgName ref="Хасиды">Каролинской Секты</orgName> <persName
          ref="alter-rebbe">Еврея Боруховича</persName> (перевод с французского текста)</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p079-1" n="079-1" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/079-1.jpg"/>
      <fw type="pageNum" place="right">79.</fw>
      <head>Краткая выписка из показаний начальника <orgName ref="Хасиды">Каролинской Секты</orgName> <persName
        ref="alter-rebbe">Еврея Боруховича</persName></head>
      <p> Родился он, <persName ref="alter-rebbe">Борухович</persName> в городе <placeName ref="Лозна">Лозне</placeName>,
        где воспитывался до 16 лет, после женился в <placeName ref="Витебск">Витебске</placeName> и прожил там 17
        лет, два года жил в Городке, а нынче 15 лет в <placeName ref="Лозна">Лозне</placeName>. Жена его имеет в
        <placeName ref="Лозна">Лозне</placeName> собственный свой дом и торгует
        хлебом; а он отправляет должность проповедника, за что от евреев получает жалование; также в рассуждении
        дознанной его честности вверяют они ему разбирательство разных своих тяжб, за что получает он от них подарки,
        которых, однако же, никогда не требует. Касательно введения новой жидовской секты уверяет он, что оная нимало не
        существует, но злоба и зависть многих жидов вымыслили название <orgName ref="Хасиды">Каролинской секты</orgName>.
        Закон еврейский наблюдается
        ими во всей его целости, токмо с тою отменою, что они наставляют молиться Б-огу с великими телодвижениями и
        кривлянием лица, каковые б-огомольцы назывались у них Шадим, основываясь на писании Пророка Исайи и Давида.
        Таковое б-огомоление было издревле в великом у евреев обычае, но истребилось в прошедшие времена в <placeName
          ref="Польша">Польше</placeName>,
        потому что раввины, начальствовавшие ими в
        <pb xml:id="p079-2" n="079-2" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/079-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">79об.</fw> городах и деревнях польских шляхтичей и платившие за то по так называемому
        Коннесаменту известную подать, занимали слушателей своих более проповедями, а не столько б-огомолением. По
        присоединении польских провинций к Российской Империи, когда Указом блаженной памяти Императрицы ограничено было
        господствование в <placeName ref="Польша">Польше</placeName> раввинов, возобновился опять тот старинный обряд шадимского
        моления с величайшим
        исступлением. В прочем уверяет он, что проповеди и поучения его основаны были на Библии, Талмуде, каббалистике и
        нравственности и ничего вредного в себе не заключали, в чём, так как и в добропорядочном своём поведении,
        ссылается он на свидетельство всех благомыслящих жидов. В рассуждении взнесённой на него от других жидов
        клеветы, якобы он научал детей воровать у своих отцов и матерей деньги и ему приносить, то буде они подтвердят
        сие присягою, обязуется он заплатить вдвое и трое. С умершими уже давно Раввинами Соломоном и Ароном, о которых
        его спрашивали, не имеет он никакого сношения. Наконец признаётся он, <persName ref="alter-rebbe">Борухович</persName>,
        <pb xml:id="p080-1" n="080-1" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/080-1.jpg"/>
        <fw type="pageNum" place="right">80.</fw> что приходящим из <placeName ref="Палестина">Палестины</placeName> по
        древнему обычаю для мирских подаяний
        жидам делал для содержания тамошней их братии он как денежного пособия, так равным образом давал
        рекомендательные письма и другим раввинам, отчего, однако же, на предбудущее время отказывается, буде то ему
        повелено будет. Повергая себя к стопам Его Императорского Величества, просит он милосердия Монаршего
        помилования. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
