<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">О заведенной Евреями <orgName ref="Хасиды">Секте Каролинов</orgName></title>
        <author>
          <persName>?</persName>
        </author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="IA">Ифрах Абрамов</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <abstract>
        <p>О заведенной Евреями <orgName ref="Хасиды">Секте Каролинов</orgName>
          – доклад <persName ref="Лопухин">Лопухина</persName> императору о всей истории ареста.
          На первой странице резолюция императора от 16 ноября 1798 года (19 кислева)</p></abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p081-1" n="081-1" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/081-1.jpg"/>
      <fw type="pageNum" place="right"><del rend="overstrike">488.</del></fw>
      <fw type="pageNum" place="right">81</fw>
      <head>О заведённой евреями <orgName ref="Хасиды">Секте Каролинов</orgName></head>
      <p><note place="end">на левом поле - резолюция</note>
        Господину <persName ref="Булгаков">Булгакову</persName> сообщить Высочайшее Еговеличества повелѣніе,
        что Государь Императоръ не усматривая въ поведеніи евреевъ,
        <unclear>.... .....</unclear> въ <orgName ref="Хасиды">сектѣ каролиновъ</orgName>, ничего вреднаго для государства,
        ниже развратного <unclear>....</unclear> и нарушавшаго общее спокойствіе,
        всемилостивейше повелеть соизвоилъ всехъ ихъ освободить,
        ежели нѣоткроется чего подозрительнаго въ деяніяхъ ихъ или
        злонамѣреній противу пользъ государства. <unclear>.....</unclear>
        какъ за ними .... подобными строгое наблюденіе <unclear>.........</unclear>
        какихъ потаенныхъ сношеній или переписокъ съразвратно толкующими о правительствѣ,
        и о образе правленія <unclear>........</unclear>
        <unclear>Докладываю</unclear> 16 ноября 1798 года
      </p>
      <p>По доносу присланному из <placeName ref="Вильно">Вильны</placeName>, подписанному
        <persName ref="Гирша_Давыдовичъ">евреем Гиршею Давидовичем</persName>, якобы
        <persName ref="alter-rebbe">Рабин Зальман Борухович</persName>, собирая молодых евреев, хочет французской революции
        способствовать, в надежде чего живут роскошно, друг друга обманывают и воруют, даже дети его,
        <persName ref="Гирша_Давыдовичъ">Давидовича</persName>, забрав
        более 10 000 руб., ушли к <persName ref="alter-rebbe">Боруховичу</persName>, где не может их отыскать по причине
        взяток губернаторов и защитителей в <placeName ref="Петербург">Петербурге</placeName>, Ваше Императорское Величество
        Высочайше повелеть соизволили <placeName ref="Литва">Литовскому</placeName> Гражданскому Губернатору
        <persName ref="Булгаков">Булгакову</persName> исследовать и, ежели окажутся соучаствующие в возмущении или сему
        подобном, таковых прислать сюда.
        Губернатор <persName ref="Булгаков">Булгаков</persName> вследствие того представлял, что донос сей должен быть
        подложный, подпись под ним не
        еврейская и только имитованная, и там нет еврея <persName ref="Гирша_Давыдовичъ">Давидовича</persName>, что же
        принадлежит до <persName ref="alter-rebbe">Боруховича</persName>, он живёт в
        <placeName ref="Белоруссия">Белорусской губернии</placeName> и есть Патриарх, заведённой евреями <orgName
          ref="Хасиды">Секты Каролинов</orgName>, которых тайна непроницаема. Губернатор
        <persName ref="Булгаков">Булгаков</persName>, однако же, мог только то открыть, что они стараются всеми образами евреев
        привлечь в оную, но как
        требуют от них денег, то не весьма в том преуспевают. Многие же думают в <placeName ref="Вильно">Вильне</placeName>, но следов
        <pb xml:id="p081-2" n="081-2" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/081-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">81об.</fw> поныне не открылось, что они, собирая деньги, отправляют за границу чрез
        <persName ref="alter-rebbe">Боруховича</persName>. Число сей беспокойной Секты, поныне в
        <placeName ref="Литва">Литовской губернии</placeName> состоящей из бродяг и которую прочие евреи
        уподобляют франко-массонской секте и особливо мартинистов, столь ещё мало, что без труда можно её уничтожить
        отдалением 30 евреев. На всеподданнейшем о сём от меня докладе Вашему Императорскому Величеству благоугодно было
        Высочайше указать, <persName ref="alter-rebbe">Рабина Боруховича</persName> привезть сюда, а прочих, забрав, там
        исследовать и что окажется донесть Вашему Величеству.</p>
      <p>По привозе сюда <persName ref="alter-rebbe">Рабин Борухович</persName> показал, что <orgName
        ref="Хасиды">Секта Каролинов</orgName> не
        существует нимало, а зависть только многих
        евреев вымыслили название секты. Закон Еврейский наблюдается ими во всей его целости только с тою отменою, что
        они молятся с великими телодвижениями, каковых б-огомольцы называются Шадим, основываясь на писании Пророков.
        Обыкновение сие было издревле в великом обычае у евреев, но истребилось в прошедшие времена в <placeName
          ref="Польша">Польше</placeName>, а когда по
        присоединении польских провинций к России ограничено в <placeName ref="Польша">Польше</placeName> господствование
                                                                                               Рабинов, то опять возобновился
        старинный обряд шадимского моления с величайшим исступлением. Проповеди его,
        <persName ref="alter-rebbe">Боруховича</persName>, основаны на Библии,
        Талмуде, каббалистике и нравственности и ничего вредного в себе
        <pb xml:id="p082-1" n="082-1" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/082-1.jpg"/>
        <fw type="pageNum" place="right">82</fw> не заключали. Приходящим из <placeName ref="Палестина">Палестины</placeName> по
        древнему обычаю евреям для
        содержания тамошней их братии делал он, как и другие, денежные пособия; от чего, если повелено будет, на
        предбудущее время отказывается, а что принадлежит до клеветы на него, якобы он научал детей воровать у своих
        отцов деньги и ему приносить, то буде они подтвердят сие присягою, обязуется заплатить вдвое и трое.</p>
      <p>Губернатор же <persName ref="Булгаков">Булгаков</persName>, окончив следствие в <placeName ref="Вильно">Вильне
      </placeName>, пишет, что участвующие в <orgName ref="Хасиды">Секте Каролинов</orgName> ничего важного не
        открыли, и легко статься может, что многие из них сами ничего не знают о внешних сношениях, кроме только
        <placeName ref="Палестина">Палестины</placeName>, куда посылают деньги под видом подаяния бедным. Главнейших, однако же,
        сообщников <orgName ref="Хасиды">Каролинской Секты</orgName>
        семь, и ещё 15 человек задержал он в <placeName ref="Вильно">Вильне</placeName> под караулом до разрешения и, препровождая их допросы, доносит
        народное об них мнение: — в <placeName ref="Вильно">Вильне</placeName> думают, что сия секта есть секта «Декстов»,
        <pb xml:id="p082-2" n="082-2" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/082-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">82об.</fw> распространяется и в других государствах, а особливо в <placeName
          ref="Пруссия">Пруссии</placeName>, где их сравнивают
        с «иллюминатами» и приписуют им намерение перейти в секту со всем имуществом. О
        <persName ref="alter-rebbe">Рабине Боруховиче</persName> мнение столь
        велико, что из-за ста миль и более приезжают слушать его учения, и власть его, сказывают, столь чрезвычайна, что
        ежели бы приказал сыну отца, мать или ближнего обокрасть и убить, то сын должен то исполнить. Таковое слепое
        послушание может дать ему все способы к произведению скрытных его намерений и к заведению сообщений с
        заграницею. С основанием же полагать можно, что теперь имеет он немалую связь с <placeName ref="Иерусалим">
          Иерусалимом</placeName> и Египтом и другими
        турецкими областями, но писем чрез почты не посылает, а отправляет с нарочными, говоря в них, что податель
        словесно обо всём лучше расскажет.</p>
      <p>А <placeName ref="Белоруссия">белорусский</placeName> гражданский губернатор <persName ref="Жегулин">Жигулин</persName>
        касательно <persName ref="alter-rebbe">Рабина Боруховича</persName> при отправлении его от 29-го
        <pb xml:id="p083-1" n="083-1" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/083-1.jpg"/>
        <fw type="pageNum" place="right">83.</fw> сентября писал, что поведение его в наружности хотя и беспорочно, но в
        существе – вредно: — ибо он из самых ревнительнейших наставников <orgName ref="Хасиды">секты евреев
          Каролинов</orgName>. Моление в школах их
        производится без всякой благопристойности, даже с пляскою; к всеобщему вреду не ставится в порок в секте сей,
        когда дети отцов и мужья жён обкрадывают, отдавая в распоряжение наставника. Великая польза и выгода будет
        обществу еврейскому, если повелено будет истребить сию секту, ибо повеление наставника ея столь сильно, что
        слепо повинуются, до каковые бы жестокости оно ни простиралось. Напоследок он же, <persName ref="Жегулин">
          Жигулин</persName>, от 18 октября
        представляет, что к предосуждению и обвинению <persName ref="alter-rebbe">Боруховича</persName> ничего открыть
        не мог, ибо он от самых молодых лет
        предался чтению книг древних и каббалистических авторов, отчего сделался сведущим в каббалистике. Как имел житие
        в виду всех беспорочное, то евреи даже из бывших польских областей в разных
        <pb xml:id="p083-2" n="083-2" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/rgada/083-2.jpg"/>
        <fw type="pageNum">83об.</fw> между собою спорах предавались его суду и справедливыми и беспристрастными его
        решениями отходили довольны.</p>
      <p>Между тем от 28 октября жёны содержащихся в <placeName ref="Вильно">Вильне</placeName> евреев прислали прошение, показывая, что мужья их забраны по
        оговору <orgName ref="виленский_кагал">виленского кагала</orgName>, к доброжелательству оному <placeName
          ref="Вильно">виленского
        </placeName>
        городничего
                                                                                                 напрасно, в закрытии своих
        беззаконий, о коих приложили копию с журнала <orgName ref="Литовское_губернское_правление">Литовского
          губернаторского правления</orgName>, из
        оной явствует: — что
        <orgName ref="виленский_кагал">виленский кагал</orgName> требовал от прочих денег и в письмах своих поместил
        много непозволенного, а <placeName ref="Видзы">видзского</placeName> кагала
        старшина Гирша Еселевич, который теперь под стражею, представил то письмо как наполненное непозволительных
        выражений в губернское правление, где дело сие исследуется.</p>
      <p> Вашему Императорскому Величеству всеподданнейше имею счастье о вышеописанном представить и ожидаю Высочайшей
        резолюции. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
