<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Вмешательство русскаго правительства въ антихасидскую борьбу (1800—1801)</title>
        <title type="sub">Вступление</title>
        <author>
          <persName ref="Дубнов">Дубнов</persName>
        </author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"> Creative Commons Attribution 4.0
                International License </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <p>
        <pb xml:id="p084" n="084" facs="../facsimiles/084.jpg"/>
        „Цадикъ в петербургской крѣпости" — этотъ эпизодъ изъ исторіи хасидизма конца XVIII вѣка
        <note place="end">Дубновъ, Религіозная борьба etc. „Восходъ" 1893 г. кн. I.</note> представляетъ собою нечто
        большее, чѣмъ случайное политическое недоразумѣніе при первой встрѣчѣ русскаго правительства съ бывшими
        польскими евреями. Это было для своего времени крупнымъ событіемъ, оставившимъ глубокій слѣдъ въ политическомъ
        сознаніи еврейскихъ массъ. Двукратный арестъ (въ 1798 и 1800 г.) главы литовско-бѣлорусскихъ хасидовъ, рабби
        <persName ref="alter-rebbe">Залмана Шнеерсона</persName> по распоряженію императора
        <persName ref="Павел_I">Павла I</persName>, его заточеніе въ
        <placeName ref="Петербург">Петербургѣ</placeName>, его допросъ въ
        <orgName ref="Тайная_экспедиция">Тайной Экспедиціи</orgName> — все это сильно волновало не одну только хасидскую
        массу. Чувствовалось, что надвигается нѣчто фатальное, что въ еврейскую общинно-духовную жизнь, дотолѣ
        автономную, вторгается власть чуждая, подозрительная, недружелюбная...
      </p>

      <p>Эти соображенія побудили меня въ 1892 г., когда я писалъ соотвѣтствующія главы „Истории Хасидизма”, особенно
        тщательно изслѣдовать вышеупомянутый эпизодъ, на основаніи всѣхъ доступныхъ тогда источниковъ. Оперируя
        преимущественно надъ матеріаломъ легендарнымъ, со спутанной хронологіей, я жадно ловилъ всякое сообщеніе и
        указаніе со стороны: фамильныя воспоминанія потомковъ <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>, указанія и
        намеки <persName ref="Державин">Державина</persName> въ его „Запискахъ" и
        извѣстномъ „Мнѣніи о евреяхъ Бѣлоруссіи", и т. п. „Наконецъ, приняты были въ соображеніе всѣ тогдашния
        обстоятельства еврейской жизни, изъ коихъ, путемъ сложныхъ комби-
        <pb xml:id="p085" n="085" facs="../facsimiles/085.jpg"/>
        націй и догадокъ, сдѣланы извѣстные выводы" <note place="end">Тамъ
          же, стр. 40—41, примѣч.</note>. Тогда же я выразилъ надежду, что „со временемъ удастся выяснить названный
        любопытный эпизодъ на основаніи оффиціальныхъ архивныхъ данныхъ". Эта надежда сбылась спустя десять лѣтъ.
        Неутомимый собиратель еврейскихъ актовъ въ петербургскихъ архивахъ,
        <persName ref="Гессенъ">Ю. И. Гессенъ</persName>, нашелъ въ архивѣ <orgName ref="Сенатъ">Сената</orgName> то
        „Дѣло <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>", о которомъ я такъ долго мечталъ. Онъ воспользовался
        найденнымъ матеріаломъ для своего обстоятельнаго очерка „Религіозная борьба въ концѣ 18 и начале 19 в.“
        („Восходъ" 1902 г., впослѣдствіи вошелъ въ его сборникъ статей „Евреи въ Россіи", Спб. 1906, стр. 143—191).</p>

      <p>Благодаря любезности <persName ref="Гессенъ">Ю. И. Гессена</persName>, я имѣлъ возможность еще до напечатанія
        его очерка, ознакомиться съ
        найденными документами и снять съ нихъ полныя копіи. Къ великой моей радости — несравненная радость, знакомая
        историку — оказалось, что нарисованная мною общая картина событій 1798—1801 г.г. въ исторіи хасидизма вполнѣ
        оправдана вновь открытыми оффиціальными актами: мотивы двухъ арестовъ, даты ихъ въ годахъ и частью даже въ
        мѣсяцахъ, мотивы и послѣдствія освобожденія, характеристика дѣйствующихъ лицъ, прогматическая связь событій.
        Внесены были коррективы только въ нѣкоторыя детали датъ и въ специфическую роль одного изъ героевъ драмы —
        раввина-доносчика <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName>, а также точнѣе разграничены детали обстановки
        перваго и второго арестовъ. Наряду съ этими коррективами, новый матеріалъ далъ возможность заполнить
        фактическимъ содержаніемъ рядъ моментовъ, прежде неясныхъ и проблематичныхъ. Показанія одной стороны въ
        процессе, хасидовъ, были ярко дополнены свидѣтельствами другой стороны, правительства и администраціи — и
        картина получилась ясная и полная.</p>

      <p><persName ref="Гессенъ">Ю. И. Гессенъ</persName> въ названномъ очеркѣ отчасти уже использовалъ открытый имъ
        матеріалъ для освѣщенія внутренней
        жизни еврейскихъ общинъ въ конце 18 вѣка, — но только отчасти. Матеріалъ оказался слишкомъ богатымъ, чтобы быть
        исчерпаннымъ въ одномъ очерке и въ связи съ кагальною анархіей въ <placeName ref="Литва">Литвѣ</placeName>,
        составлявшей только одинъ эпизодъ раввинско-хасидской распри. Документы бросаютъ яркій свѣтъ и на многія другія
        стороны какъ внутренней жизни евреевъ, такъ и взаимоотношеній между ними и правительствомъ. Они цѣнны сами по
        себѣ, независимо
        <pb xml:id="p086" n="086" facs="../facsimiles/086.jpg"/>
        отъ коррективовъ и дополненій, которыя они вносятъ въ исторію хасидизма. Вотъ почему — независимо отъ моихъ
        подготовительныхъ работъ къ новому изданію „Исторіи Хасидизма", гдѣ въ соотвѣтствующей главѣ будутъ сдѣланы
        надлежащія дополнения, — я рѣшилъ опубликовать здѣсь цѣликомъ (съ разрѣшенія первоначальнаго собирателя) всѣ
        документы по „дѣлу <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>" изъ сeнатскаго архива, съ правильной
        группировкой ихъ и необходимыми объяснительными примѣчаніями. Исключена изъ настоящаго архивнаго кодекса только
        та группа документовъ, которая относится къ виленской кагальной распрѣ 1797—99 г.г. и имѣетъ лишь косвенное
        отношеніе къ делу <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName><note place="end">Раввинско-хасидская „война"
          1797—99 г. въ <placeName ref="Вильно">Виленской</placeName> общинѣ имѣла связь съ предшествовавшею ей
          кагальной анархіей въ столицѣ еврейской
        <placeName ref="Литва">Литвы</placeName>, особенно съ „раввинской распрей" (изъ за „послѣдняго раввина" Самуила)
        1770—90 г.г., O послѣдней имѣется спеціальная актовая книга въ архиве Евр. Историко-Этнограф. Общества
        („Виленскій Пинкосъ") а также рядь актовъ въ 29-мъ томѣ „Актовъ Виленской Арх. Комиссіи"
          (<placeName ref="Вильно">Вильна</placeName>, 1902).</note>.
      </p>

      <p>Необходимо замѣтить, что лежащая передъ нами группа актовъ относится только ко второму процессу
        <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>, 1800—1801 г. Документы о процессѣ 1798 года пока еще не найдены;
        но ретроспективно о немъ сообщается въ оффиціальной перепискѣ 1800—1801 г. Эти драгоцѣнныя для насъ, много
        уясняющія при всей своей скудости, свѣдѣнія встрѣчаются въ нижеслѣдующихъ документахъ: №№ 2, 10, 23, 25, 27.
        За то второй процессъ представленъ здѣсь съ исчерпывающею полнотою, начиная съ перваго прошенія-доноса
        <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> на высочайшее имя (начало 1800 г.) и кончая послѣднею жалобою уже
        освобожденнаго <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> на козни его враговъ
        (<date when="1801-08-??">августь 1801 г.</date>). Чтобы облегчить пониманіе помѣщенныхъ ниже документовъ, я дамъ
        здѣсь краткую схему затронутыхъ въ нихъ событій 1800—1801 г. въ хронологическомъ порядкѣ, съ указаніемъ
        относящихся сюда №№ документовъ по моей классифиіии.</p>

      <p>Въ началѣ 1800 г. б. пинский раввинъ <persName ref="Авигдор">Авигдоръ</persName> подаетъ въ
        <placeName ref="Петербург">Петербургѣ</placeName> обширное прошеніе на высочайшее имя (№ 2), содержащее доносъ
        на секту хасидовъ, которую онъ отождествляетъ съ сектою шабси-цвинниковъ (въ безграмотномъ русскомъ переводѣ —
        „шабзусь-цвинкусь") или франкистовъ. Отъ <date when="1800-02-??">февраля</date> до
        <date when="1800-10-??">октября</date> 1800 г. идетъ по этому поводу оффиціальная переписка между
        генералъ-прокуроромъ <persName ref="Обольяниновъ">Обольяниновымъ</persName> и Литовскимъ воен-
        <pb xml:id="p087" n="087" facs="../facsimiles/087.jpg"/>
        нымъ губернаторомъ <persName ref="Кутузов">Кутузовымъ</persName> (№№ 1, 3—13).
        <date when="1800-11-09">9 ноября того же года</date> состоялся арестъ
        <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> къ
        <note place="end">так в оригинале; видимо, должно быть 'въ' - ред.</note>
        <placeName ref="Лозна">Ліознѣ</placeName> и препровожденіе его
        въ <placeName ref="Петербург">Петербургъ</placeName> (№ 14). Въ теченіе ближайшихъ двухъ недѣль находящійся
        подъ арестомъ <persName ref="alter-rebbe">Залманъ</persName> имѣетъ очную ставку съ своимъ обвинителемъ
        <persName ref="Авигдор">Авигдоромъ</persName> и составляетъ отвѣты на его письменныя обвиненія, изложенныя въ 19
        пунктахъ (№ 15; ср. № 24). <date when="1800-11-27">27 ноября</date> состоялось высоч. повелѣніе объ
        освобожденіи <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> изъ подъ ареста, но безъ права выѣзда изъ
        <placeName ref="Петербург">Петербурга</placeName>
        до разсмотрѣния его дѣла въ <orgName ref="Сенатъ">Сенатѣ</orgName>, куда оно перешло изъ
        <orgName ref="Тайная_экспедиция">Тайной</orgName> Экспедиціи;
        затѣмъ слѣдуетъ приказъ <orgName ref="Сенатъ">Сената</orgName> о
        слушаніи дѣла въ 3-мъ департаментѣ (№№ 16—17). Въ качествѣ уликъ къ дѣлу пріобщены забранныя при арестѣ книги
        и бумаги <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>, присланныя бѣлорусскимъ генерал-губернаторомъ и
        разсмотрѣнныя экспертами (№№ 18—19). Въ <date when="1800-12-??">декабрѣ 1800 г.</date> отъ
        <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> поступаетъ къ генералъ-прокурору дополнительная жалоба на
        <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> (№ 20). Въ началѣ <date when="1801-03-??">марта 1801 г.</date>
        (за нѣсколько дней до смерти <persName ref="Павел_I">Павла I</persName>)
        <persName ref="alter-rebbe">Залманъ</persName> подаетъ на высочайшее имя прошеніе съ приложеніемъ оффиціальныхъ
        документовъ, въ доказательство своей невинности и безвредности „каролинской" секты (такъ называется хасидская
        секта во многихъ актахъ того времени; №№ 21—22). <date when="1801-03-29">29 марта 1801 г.</date>
        <persName ref="alter-rebbe">Залманъ</persName>, по повелѣнію импер. Александра I, освобожденъ и отпущенъ изъ
        <placeName ref="Петербург">Петербурга</placeName> (№ 23).
        Вслѣдъ затѣмъ, <persName ref="Авигдор">Авигдоръ</persName> подаетъ въ 3-й департаменть
        <orgName ref="Сенатъ">сената</orgName> прошеніе о
        дополнительномъ слѣдствіи по дѣлу <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> и его секты (№ 24, документъ
        на еврейскомъ языкѣ безъ даты, но писанный послѣ смерти <persName ref="Павел_I">Павла I</persName>).
        Это вынуждаетъ и <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> въ <date when="1801-05-??">маѣ 1801 г.</date>
        послать черезъ повѣреннаго прошеніе на высоч. имя объ огражденіи его отъ доносовъ
        <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> и о нечиненіи хасидамъ препятствій въ ихъ религіозныхъ дѣлахъ
        (№ 25). Еще одно прошеніе такого содержанія поступаетъ отъ <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> въ
        <date when="1801-08-??">августѣ 1801 г.</date> (№ 26).
        Этимъ заканчивается серія актовъ по процессу 1800—1801 г.</p>

      <p>Этотъ хронологическій ходъ событій установленъ мною на основаніи внутренняго содержанія документовъ, которые
       въ архивномъ „дѣлѣ" часто перепутаны вслѣдствіе произвольнаго размѣщенія группы бездатныхъ актовъ.
       Въ примѣчаніяхъ къ такимъ актамъ будутъ указаны мотивы моей классификаціи.</p>

      <p>Воть краткій суммарій приводимыхъ ниже актовъ, расположенныхъ по вышеуказанному историческому порядку:</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
