<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author><persName ref="Дубнов">Дубнов</persName></author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher><ptr target="www.alter-rebbe.org"/></publisher>
        <availability status="free"><licence><ab><ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
        Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref></ab></licence></availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc><p>Facsimile</p></sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract><p>Вступление</p></abstract>
      <langUsage><language ident="ru"/></langUsage>
      <calendarDesc><calendar xml:id="julian"><p>Julian calendar</p></calendar></calendarDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <head>
      <pb xml:id="p084" n="084" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/084.jpg"/> Вмешательство
      русскаго правительства въ антихасидскую борьбу (1800—1801)
    </head>
    <p>
      „Цадикъ в петербургской крѣпости" — этотъ эпизодъ изъ исторіи хасидизма конца XVIII вѣка<note type="gloss"
      place="end">Дубновъ, Религіозная борьба etc. „Восходъ" 1893 г. кн. I.</note> представляетъ собою нѣчто большее,
      чѣмъ случайное политическое недоразумѣніе при первой встрѣчѣ русскаго правительства съ бывшими польскими евреями.
      Это было для своего времени крупнымъ событіемъ, оставившимъ глубокій слѣдъ въ политическомъ сознаніи еврейскихъ
      массъ. Двукратный арестъ (въ 1798 и 1800 г.) главы литовско-<placeName ref="Белоруссия">бѣлорусскихъ</placeName>
      хасидовъ, рабби <persName ref="alter-rebbe">Залмана Шнеерсона</persName> по распоряженію императора <persName
      ref="Павел_I">Павла I</persName>, его заточеніе въ <placeName ref="Петербург">Петербургѣ</placeName>, его допросъ
      въ <orgName ref="Тайная_экспедиция">Тайной Экспедиціи</orgName> — все это сильно волновало не одну только
      хасидскую массу. Чувствовалось, что надвигается нѣчто фатальное, что въ еврейскую общинно-духовную жизнь, дотолѣ
      автономную, вторгается власть чуждая, подозрительная, недружелюбная...
    </p>
    <p>
      Эти соображенія побудили меня въ 1892 г., когда я писалъ соотвѣтствующія главы „Исторіи Хасидизма”, особенно
      тщательно изслѣдовать вышеупомянутый эпизодъ, на основаніи всѣхъ доступныхъ тогда источниковъ. Оперируя
      преимущественно надъ матеріаломъ легендарнымъ, со спутанной хронологіей, я жадно ловилъ всякое сообщеніе и
      указаніе со стороны: фамильныя воспоминанія потомковъ <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>, указанія и
      намеки <persName ref="Державин">Державина</persName> въ его „Запискахъ" и извѣстномъ „Мнѣніи о евреяхъ <placeName
      ref="Белоруссия">Бѣлоруссіи</placeName>", и т. п. „Наконецъ, приняты были въ соображеніе всѣ тогдашнія
      обстоятельства еврейской жизни, изъ коихъ, путемъ сложныхъ комби- <pb xml:id="p085" n="085"
      facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/085.jpg"/> націй и догадокъ, сдѣланы извѣстные
      выводы"<note type="gloss" place="end">Тамъ же, стр. 40—41, примѣч.</note>. Тогда же я выразилъ надежду, что „со
      временемъ удастся выяснить названный любопытный эпизодъ на основаніи оффиціальныхъ архивныхъ данныхъ". Эта надежда
      сбылась спустя десять лѣтъ. Неутомимый собиратель еврейскихъ актовъ въ петербургскихъ архивахъ, <persName
      ref="Гессенъ">Ю. И. Гессенъ</persName>, нашелъ въ архивѣ <orgName ref="Сенат">Сената</orgName> то „Дѣло <persName
      ref="alter-rebbe">Залмана</persName>", о которомъ я такъ долго мечталъ. Онъ воспользовался найденнымъ матеріаломъ
      для своего обстоятельнаго очерка „Религіозная борьба въ концѣ 18 и начале 19 в.“ („Восходъ" 1902 г., впослѣдствіи
      вошелъ въ его сборникъ статей „Евреи въ Россіи", Спб. 1906, стр. 143—191).
    </p>
    <p>
      Благодаря любезности <persName ref="Гессенъ">Ю. И. Гессена</persName>, я имѣлъ возможность еще до напечатанія его
      очерка, ознакомиться съ найденными документами и снять съ нихъ полныя копіи. Къ великой моей радости —
      несравненная радость, знакомая историку — оказалось, что нарисованная мною общая картина событій 1798—1801 г.г. въ
      исторіи хасидизма вполнѣ оправдана вновь открытыми оффиціальными актами: мотивы двухъ арестовъ, даты ихъ въ годахъ
      и частью даже въ мѣсяцахъ, мотивы и послѣдствія освобожденія, характеристика дѣйствующихъ лицъ, прогматическая
      связь событій. Внесены были коррективы только въ нѣкоторыя детали датъ и въ специфическую роль одного изъ героевъ
      драмы — раввина-доносчика <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName>, а также точнѣе разграничены детали
      обстановки перваго и второго арестовъ. Наряду съ этими коррективами, новый матеріалъ далъ возможность заполнить
      фактическимъ содержаніемъ рядъ моментовъ, прежде неясныхъ и проблематичныхъ. Показанія одной стороны въ процессѣ,
      хасидовъ, были ярко дополнены свидѣтельствами другой стороны, правительства и администраціи — и картина получилась
      ясная и полная.
    </p>
    <p>
      <persName ref="Гессенъ">Ю. И. Гессенъ</persName> въ названномъ очеркѣ отчасти уже использовалъ открытый имъ
      матеріалъ для освѣщенія внутренней жизни еврейскихъ общинъ въ конце 18 вѣка, — но только отчасти. Матеріалъ
      оказался слишкомъ богатымъ, чтобы быть исчерпаннымъ въ одномъ очеркѣ и въ связи съ кагальною анархіей въ
      <placeName ref="Литва">Литвѣ</placeName>, составлявшей только одинъ эпизодъ раввинско-хасидской распри. Документы
      бросаютъ яркій свѣтъ и на многія другія стороны какъ внутренней жизни евреевъ, такъ и взаимоотношеній между ними и
      правительствомъ. Они цѣнны сами по себѣ, независимо <pb xml:id="p086" n="086"
      facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/086.jpg"/> отъ коррективовъ и дополненій, которыя они
      вносятъ въ исторію хасидизма. Вотъ почему — независимо отъ моихъ подготовительныхъ работъ къ новому изданію
      „Исторіи Хасидизма", гдѣ въ соотвѣтствующей главѣ будутъ сдѣланы надлежащія дополненія, — я рѣшилъ опубликовать
      здѣсь цѣликомъ (съ разрѣшенія первоначальнаго собирателя) всѣ документы по „дѣлу <persName ref="alter-rebbe">
      Залмана</persName>" изъ сeнатскаго архива, съ правильной группировкой ихъ и необходимыми объяснительными
      примѣчаніями. Исключена изъ настоящаго архивнаго кодекса только та группа документовъ, которая относится къ
      <placeName ref="Вильно">виленской</placeName> кагальной распрѣ 1797—99 г.г. и имѣетъ лишь косвенное отношеніе къ
      дѣлу <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName><note type="gloss" place="end">Раввинско-хасидская „война"
      1797—99 г. въ <placeName ref="Вильно">Виленской</placeName> общинѣ имѣла связь съ предшествовавшею ей кагальной
      анархіей въ столицѣ еврейской <placeName ref="Литва">Литвы</placeName>, особенно съ „раввинской распрей" (изъ за
      „послѣдняго раввина" Самуила) 1770—90 г.г., O послѣдней имѣется спеціальная актовая книга въ архиве Евр.
      Историко-Этнограф. Общества („Виленскій Пинкосъ") а также рядь актовъ въ 29-мъ томѣ „Актовъ Виленской Арх.
      Комиссіи" (<placeName ref="Вильно">Вильна</placeName>, 1902).</note> .
    </p>
    <p>
      Необходимо замѣтить, что лежащая передъ нами группа актовъ относится только ко второму процессу <persName
      ref="alter-rebbe">Залмана</persName>, 1800—1801 г. Документы о процессѣ 1798 года пока еще не найдены; но
      ретроспективно о немъ сообщается въ оффиціальной перепискѣ 1800—1801 г. Эти драгоцѣнныя для насъ, много уясняющія
      при всей своей скудости, свѣдѣнія встрѣчаются въ нижеслѣдующихъ документахъ: №№ <ref
      target="/collections/dubnov/documents/090.2.html" role="documentViewer">2</ref>, <ref
      target="/collections/dubnov/documents/257.html" role="documentViewer">10</ref>, <ref
      target="/collections/dubnov/documents/275.1.html" role="documentViewer">23</ref>, <ref
      target="/collections/dubnov/documents/277.html" role="documentViewer">25</ref>, <ref
      target="/collections/dubnov/documents/280.html" role="documentViewer">27</ref>. За то второй процессъ представленъ
      здѣсь съ исчерпывающею полнотою, начиная съ перваго прошенія-доноса <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> на
      высочайшее имя (начало 1800 г.) и кончая послѣднею жалобою уже освобожденнаго <persName ref="alter-rebbe">Залмана
      </persName> на козни его враговъ (<date when="1801-08-??">августь 1801 г.</date>). Чтобы облегчить пониманіе
      помѣщенныхъ ниже документовъ, я дамъ здѣсь краткую схему затронутыхъ въ нихъ событій 1800—1801 г. въ
      хронологическомъ порядкѣ, съ указаніемъ относящихся сюда №№ документовъ по моей классифиціи.
    </p>
    <p>
      Въ началѣ 1800 г. б. <placeName ref="Пинск">пинский</placeName> раввинъ <persName ref="Авигдор">Авигдоръ
      </persName> подаетъ въ <placeName ref="Петербург">Петербургѣ</placeName> обширное прошеніе на высочайшее имя (№
      <ref target="/collections/dubnov/documents/090.2.html" role="documentViewer">2</ref>), содержащее доносъ на секту
      хасидовъ, которую онъ отождествляетъ съ сектою шабси-цвинниковъ (въ безграмотномъ русскомъ переводѣ —
      „шабзусъ-цвинкусъ") или франкистовъ. Отъ <date when="1800-02-??">февраля</date> до <date when="1800-10-??">октября
      </date> 1800 г. идетъ по этому поводу оффиціальная переписка между генералъ-прокуроромъ <persName
      ref="Обольянинов">Обольяниновымъ</persName> и <placeName ref="Литва">Литовскимъ</placeName> воен- <pb
      xml:id="p087" n="087" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/087.jpg"/> нымъ губернаторомъ
      <persName ref="Кутузов">Кутузовымъ</persName> (№№ <ref target="/collections/dubnov/documents/090.1.html"
      role="documentViewer">1</ref>, <ref target="/collections/dubnov/documents/253.1.html" role="documentViewer">
      3</ref>—<ref target="/collections/dubnov/documents/263.1.html" role="documentViewer">13</ref>). <date
      when="1800-11-09">9 ноября того же года</date> состоялся арестъ <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>
      <choice><sic>къ</sic><corr>въ</corr></choice> <placeName ref="Лозна">Ліознѣ</placeName> и препровожденіе его въ
      <placeName ref="Петербург">Петербургъ</placeName> (№ <ref target="/collections/dubnov/documents/263.2.html"
      role="documentViewer">14</ref>). Въ теченіе ближайшихъ двухъ недѣль находящійся подъ арестомъ <persName
      ref="alter-rebbe">Залманъ</persName> имѣетъ очную ставку съ своимъ обвинителемъ <persName ref="Авигдор">Авигдоромъ
      </persName> и составляетъ отвѣты на его письменныя обвиненія, изложенныя въ 19 пунктахъ (№ <ref
      target="/collections/dubnov/documents/264.html" role="documentViewer">15</ref>; ср. № <ref
      target="/collections/dubnov/documents/275.2.html" role="documentViewer">24</ref>). <date when="1800-11-27">27
      ноября</date> состоялось высоч. повелѣніе объ освобожденіи <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> изъ подъ
      ареста, но безъ права выѣзда изъ <placeName ref="Петербург">Петербурга</placeName> до разсмотрѣнія его дѣла въ
      <orgName ref="Сенат">Сенатѣ</orgName>, куда оно перешло изъ <orgName ref="Тайная_экспедиция">Тайной
      Экспедиціи</orgName>; затѣмъ слѣдуетъ приказъ <orgName ref="Сенат">Сената</orgName> о слушаніи дѣла въ 3-мъ
      департаментѣ (№№ <ref target="/collections/dubnov/documents/268.1.html" role="documentViewer">16</ref>—<ref
      target="/collections/dubnov/documents/268.2.html" role="documentViewer">17</ref>). Въ качествѣ уликъ къ дѣлу
      пріобщены забранныя при арестѣ книги и бумаги <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>, присланныя
      <placeName ref="Белоруссия">бѣлорусскимъ</placeName> генерал-губернаторомъ и разсмотрѣнныя экспертами (№№ <ref
      target="/collections/dubnov/documents/268.3.html" role="documentViewer">18</ref>—<ref
      target="/collections/dubnov/documents/269.html" role="documentViewer">19</ref>). Въ <date when="1800-12-??">
      декабрѣ 1800 г.</date> отъ <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> поступаетъ къ генералъ-прокурору
      дополнительная жалоба на <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> (№ <ref
      target="/collections/dubnov/documents/271.html" role="documentViewer">20</ref>). Въ началѣ <date when="1801-03-??"
      >марта 1801 г.</date> (за нѣсколько дней до смерти <persName ref="Павел_I">Павла I</persName>) <persName
      ref="alter-rebbe">Залманъ</persName> подаетъ на высочайшее имя прошеніе съ приложеніемъ оффиціальныхъ документовъ,
      въ доказательство своей невинности и безвредности <orgName ref="Хасиды">„каролинской" секты</orgName> (такъ
      называется хасидская секта во многихъ актахъ того времени; №№ <ref
      target="/collections/dubnov/documents/272.2.html" role="documentViewer">21</ref>—<ref
      target="/collections/dubnov/documents/274.2.html" role="documentViewer">22</ref>). <date when="1801-03-29">29
      марта 1801 г.</date> <persName ref="alter-rebbe">Залманъ</persName>, по повелѣнію импер. Александра I, освобожденъ
      и отпущенъ изъ <placeName ref="Петербург">Петербурга</placeName> (№ <ref
      target="/collections/dubnov/documents/275.1.html" role="documentViewer">23</ref>). Вслѣдъ затѣмъ, <persName
      ref="Авигдор">Авигдоръ</persName> подаетъ въ 3-й департаменть <orgName ref="Сенат">сената</orgName> прошеніе о
      дополнительномъ слѣдствіи по дѣлу <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> и его секты (№ <ref
      target="/collections/dubnov/documents/275.2.html" role="documentViewer">24</ref>, документъ на еврейскомъ языкѣ
      безъ даты, но писанный послѣ смерти <persName ref="Павел_I">Павла I</persName>). Это вынуждаетъ и <persName
      ref="alter-rebbe">Залмана</persName> въ <date when="1801-05-??">маѣ 1801 г.</date> послать черезъ повѣреннаго
      прошеніе на высоч. имя объ огражденіи его отъ доносовъ <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> и о нечиненіи
      хасидамъ препятствій въ ихъ религіозныхъ дѣлахъ (№ <ref target="/collections/dubnov/documents/277.html"
      role="documentViewer">25</ref>). Еще одно прошеніе такого содержанія поступаетъ отъ <persName ref="alter-rebbe">
      Залмана</persName> въ <date when="1801-08-??">августѣ 1801 г.</date> (№ <ref
      target="/collections/dubnov/documents/279.html" role="documentViewer">26</ref>). Этимъ заканчивается серія актовъ
      по процессу 1800—1801 г.
    </p>
    <p>
      Этотъ хронологическій ходъ событій установленъ мною на основаніи внутренняго содержанія документовъ, которые въ
      архивномъ „дѣлѣ" часто перепутаны вслѣдствіе произвольнаго размѣщенія группы бездатныхъ актовъ. Въ примѣчаніяхъ къ
      такимъ актамъ будутъ указаны мотивы моей классификаціи.
    </p>
    <p>Вотъ краткій суммарій приводимыхъ ниже актовъ, расположенныхъ по вышеуказанному историческому порядку:</p>
  </body></text>
</TEI>
