<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName ref="Дубнов">Дубнов</persName>
        </author>
        <editor role="encoder"><persName ref="ALD">Арье-Лейб Дубинский</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <abstract><p>Список документов</p></abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p088" n="088" facs="../facsimiles/088.jpg"/>
      <list type="simple">
        <item><label>No 1.</label> <date when="1800-02-23">23 Февраля 1800</date>. Препроводительная записка <persName ref="Брискорнъ">Брискорна</persName> къ ген.-прокурору <persName ref="Обольяниновъ">Обольянинову</persName>,
          при прошенiи Пинскаго раввина <persName ref="Авигдор">„Хаима“</persName> (Авигдора б. Хаима) на Высоч. имя.</item>
        <item><label>No 2.</label> Безъ даты (начало 1800 г.). Прошенiе р. <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> на Высоч. имя съ жалобою на секту
          „Шабзусъ-Цвинкусъ“ и подробнымъ описанiемъ ея заблужденiй. Писано въ Петербургѣ. „Словесный переводь“ съ
          еврейскаго П. Бернгарда.</item>
        <item><label>No 3.</label> <date when="1800-06-07">7 Iюня 1800</date>. Запросъ (<persName ref="Обольяниновъ">Обольянинова</persName>) къ Литовскому воен. губернатору
          <persName ref="Кутузов">Голенищеву-Кутузову</persName> о сущности секты „Шабзусъ-Цвинкусъ“ и объ основательности претензiй р. <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName>
          („Хаима“).</item>
        <item><label>No 4.</label> <date when="1800-06-07">7 Iюня 1800</date>. Ордеръ Литовскому прокурору съ приказомъ разслѣдовать дѣло.</item>
        <item><label>No 5.</label> <date when="1800-06-07">7 Iюня 1800</date>. Сообщение (<persName ref="Обольяниновъ">Обольянинова</persName>) <persName ref="Брискорнъ">Брискорну</persName> о томъ, что жалоба <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName>
          препровождена къ Литов. губернатору.</item>
        <item><label>No 6.</label> <date when="1800-06-21">21 Iюня 1800</date>. Отвѣтъ Литовскаго прокурора , что въ <placeName ref="Литва">Литовской губернiи</placeName> о
          сектѣ „Шабзусь-Цвинкусь“ неизвѣстно и что дело, вѣроятно, относится къ <placeName ref="Минская_губерния">Минской губернiи</placeName>.</item>
        <item><label>No 7.</label> <date when="1800-06-19">19 Iюня 1800</date>. Отвѣтъ <persName ref="Кутузов">Голенищева-Кутузова</persName> <persName ref="Обольяниновъ">Обольянинову</persName>, что жалоба <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> направлена
          къ Минскому губернатору, по мѣсту приписки жалобщика.</item>
        <item><label>No 8.</label> <date when="1800-07-09">9 Iюля 1800</date>. Отношенiе <persName ref="Обольяниновъ">Обольянинова</persName> къ <persName ref="Кутузов">Голенищеву-Кутузову</persName> о необходимости отыскать
          прежнее дѣло о сектантахъ въ <placeName ref="Вильно">Вильнѣ</placeName>, гдѣ по приказу ученаго <persName ref="Эліас">Елiаса</persName> были нѣкогда сожжены книги секты.</item>
        <item><label>No 9.</label> <date when="1800-07-12">12 Iюля 1800</date>. Сообщенiе <persName ref="Кутузов">Кутузова</persName>, что по свѣдѣнiямъ Минскаго губернатора секта
          „Шабзусъ-Цвинкусъ“ или Китаевая, давно гонимая раввинами, ведетъ себя въ <placeName ref="Минская_губерния">Минской губернiи</placeName> спокойно, и что
          претензiи <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> сомнительны.</item>
        <item><label>No 10.</label> <date when="1800-07-30">30 Iюля 1800</date>. Подробное сообщенiе <persName ref="Кутузов">Кутузова</persName> <persName ref="Обольяниновъ">Обольянинову</persName>, что по справкамъ оказалось:
          а) что послѣдователи Шабси-Цеви и Якова Франка истреблены или удалились въ другія страны; b) что жалобщикъ
          <persName ref="Авигдор">Хаим</persName> (Авигдоръ) подразумѣваетъ каролиновъ (хасидовъ), коихъ много въ <placeName ref="Литва">Литовской</placeName>, <placeName ref="Минская_губерния">Минской</placeName> и другихъ губерніяхъ;
          с) что въ 1798 г. объ этой сектѣ было слѣдствiе и глава ея <persName ref="alter-rebbe">Залманъ Борухович</persName> съ другими былъ препровожденъ в
          <placeName ref="Петербург">Петербургъ</placeName>, но затѣмъ секта была признана безвредною; d) что <orgName ref="виленский_кагал">виленскiе кагальники</orgName>, возбужденные покойнымъ р.
          <persName ref="Эліас">Елiасомъ</persName>, гнали каролиновъ, сожгли „Цывосъ-Ривосъ“, сочиненiе Израиля изъ Медзибожа etc.; f) что жалоба
          <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> на каролиновъ и его личныя претензiи не заслуживаютъ вниманiя.</item>
        <item><label>No 11.</label> <date when="1800-10-07">7 Октября 1800</date>. Извѣщенiе отъ генералъ-прокурора р. <persName ref="Авигдор">Авигдору</persName>, что касательно его
          денежныхъ претензій къ кагаламъ дано знать Литовскому, Минскому, Волынскому и Подольскому
          губернаторамъ.</item>
        <item><label>No 11/а.</label> <date when="1800-10-03">3 Октября 1800</date>. Сообщенiе о состоявшемся въ этомъ смыслѣ Высочайшемъ
          повелѣнiи.</item>
        <item><label>No 12.</label> <date when="1800-11-12">12 Ноября 1800</date>. Отвѣтъ <persName ref="Кутузов">Кутузова</persName>, что претензiи <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> о денежныхъ дѣлахъ къ
          <orgName ref="виленский_кагал">Виленскому кагалу</orgName> не относятся.</item>
        <item><label>No 13.</label> <date when="1800-10-15">15 Октября 1800</date>. Отвѣтъ Минскаго губернатора о порученiи Пинскому магистрату
          разслѣдовать денежныя претензии <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName>.</item>

        <pb xml:id="p089" n="089" facs="../facsimiles/089.jpg"/>

        <item><label>No 14.</label> <date when="1800-11-13">13 Ноября 1800</date>. Извѣщение Белорусскаго губернатора <persName ref="Северинъ">Северина</persName> на имя ген.-прок.
          <persName ref="Обольяниновъ">Обольянинова</persName> объ отправленiи въ <placeName ref="Петербург">Петербургъ</placeName> (<date when="1800-11-09">9 ноября</date>), съ двумя сенатскими курьерами, начальника каролинской
          секты или „хосадов“ <persName ref="alter-rebbe">Боруховича</persName>. Замечанiя губернатора, что ничего предосудительнаго въ поведенiи сектантовъ
          нѣтъ и благопрiятный отзывъ о <persName ref="alter-rebbe">Залманѣ</persName>.</item>
        <item><label>No 15.</label> Безъ даты. 17 вопросныхъ пунктовъ <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> (NoNo 3-19) и отвѣты <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> на послѣднiе
          два пункта, на еврейскомъ языкѣ.</item>
        <item><label>No 16.</label> <date when="1800-11-27">27 Ноября 1800</date>. Сообщенiе генер.-прокурора <persName ref="Обольяниновъ">Обольянинова</persName> о Высочайшемъ повелѣнiи
          передать въ Сенатъ дело между <persName ref="Авигдор">Авигдоромъ Хаймовичемъ</persName> и <persName ref="alter-rebbe">Залманомъ Боруховичемъ</persName> относительно „хоседовъ“ и
          кагаловъ.</item>
        <item><label>No 17.</label> <date when="1800-11-27">22 (27?) Ноября 1800</date>. Приказъ Сената о слушанiи дѣла <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> и <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> в 3-м
          департаментѣ.</item>
        <item><label>No 18.</label> <date when="1800-12-22">22 Декабря 1800</date>. Отношенiе (<persName ref="Обольяниновъ">Обольянинова</persName>) къ прокурору 3-го департамента Сената
          <persName ref="Оленин">Оленину</persName>, съ препровожденiемъ книгъ и бумагъ <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>, присланныхъ Бѣлорусскимъ губернаторомъ, съ переводомъ,
          описями и замѣчанiями губернатора.</item>
        <item><label>No 19.</label> <date when="1800-12-??">Декабрь 1800</date>. Реестръ бумагъ (14 NoNo) и книгъ (103 NoNo) <persName ref="alter-rebbe">Залмана Боруховича</persName>, съ
          переводомъ его двухъ молитвъ за царя, съ удостовѣренiемъ составителей описи и переводчиковъ съ еврейскаго на
          русскiй языкъ — <persName ref="Невахович">Лейбы Неваховича</persName> и Юды Файбишевича.</item>
        <item><label>No 20.</label> <date when="1800-12-??">Декабрь 1800</date>. (Получено прокуроромъ <persName ref="Оленин">Оленинымъ</persName> <date when="1800-12-28">28 декабря</date>). Дополнительное прошенiе
          <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> на имя <persName ref="Обольяниновъ">генералъ-прокурора</persName> съ выписками изъ книги <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>, обнаруживающими вредность секты для
          Государства. Проситъ перевести выписки на рус. языкъ, потребовать у <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> отчета въ деньгахъ, посылаемыхъ
          имъ заграницу, и доставить въ <placeName ref="Петербург">Петербургъ</placeName> прочихъ начальниковъ каролинской секты для допроса.</item>
        <item><label>No 21.</label> Начало <date when="1801-03-??">Марта 1801</date>. Прошенiе <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> на Высоч. имя, съ ходатайствомъ обратить
          вниманiе на приложенные два документа, въ коихъ каролинская секта признана была правительствомъ терпимою.
          Приложены: а) Ордеръ Бѣлорус. губернатора <persName ref="Жегулин">Жегулина</persName> Витебскому земскому комиссару (отъ 15 декабря 1798 г.) объ
          учиненiи <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> свободнымъ и объ оставленiи каролиновъ въ покое; b) предписание Литовскаго губернатора
          Виленской полицiи объ исполненiи Высоч. повелѣнiя, признающаго секту каролиновъ терпимою (отъ 23 января 1800
          г.).</item>
        <item><label>No 22.</label> <date when="1801-04-11">11 Апрѣля 1801</date>. Прiобщенiе Сенатомъ къ дѣлу вышеупомянутыхъ двухъ документовъ, для
          соображенiя при окончательномъ обсужденiи дѣла <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> — <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>.</item>
        <item><label>No 23.</label> <date when="1801-06-13">13 Iюня 1801</date>. Открытое свидѣтельство Бѣлорусскаго губернатора <persName ref="Тарабеев">Тарабѣева</persName>, выданное
          <persName ref="alter-rebbe">Залману</persName> въ томъ, что по отношенiю генер.-прокурора <persName ref="Беклешовъ">Беклешова</persName> отъ <date when="1801-03-2">29 марта 1801</date> г. <persName ref="alter-rebbe">Залманъ</persName> освобожденъ и
          отпущенъ изъ <placeName ref="Петербург">Петербурга</placeName> въ домъ свой, и поэтому долженъ пользоваться полною свободою.</item>
        <item><label>No 24.</label> Безъ даты. Прошенiе р. <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> на имя Сената на еврейскомъ языкѣ съ жалобами на
          своихъ гонителей каролиновъ и на <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>, оснобожденнаго изъ заключенiя послѣ своихъ пись

          <pb xml:id="p090" n="090" facs="../facsimiles/090.jpg"/>

          менныхъ отвѣтовъ на обвиненiя <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName>. Послѣдний проситъ предъявить
          ему отвѣты Залмана для опроверженiя.</item>
        <item><label>No 25.</label> Май 1801. (Получено 21 мая). Прошенiе <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> черезъ повѣреннаго на имя Алескандра I
          съ жалобой на доносы Авигдора вслѣдствiи коихъ онъ былъ двѣ недѣли подъ арестомъ въ Петербургѣ, а 15 недѣль не
          имѣлъ права выѣзда оттуда, при чемъ доносы оказались несправедливыми. Упоминаетъ о доносѣ 1798 г.,
          окончившемся оправданіемъ хасидовъ, но прошедшемъ безнаказанно для доносчиковъ, почему они и возобновили свои
          происки. Проситъ строго наказать <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> и запретить чинить хасидамъ „помешательства“ при окончательномъ
          рѣшеніи дѣла въ Сенатѣ. (Передано Сенату).</item>
        <item><label>No 26.</label> Августъ 1801. Новое прошенiе <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> (черезъ повѣреннаго) на имя <persName ref="Александр_I">Александра I</persName>, съ
          приложенiемъ „открытаго свидѣтельства“ Бѣлорус. губернатора. Упоминая, что онъ уже дважды подвергался аресту и
          допросу въ Петербургѣ по ложнымъ навѣтамъ враговъ, особенно <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName>, и оказался невиннымъ, Залманъ проситъ,
          въ виду слуховъ о намѣренiяхъ <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> вновь оклеветать хасидовъ, передать это прошенiе Сенату, дабы при
          рѣшенiи его дѣла было предписано повсемѣстно, чтобы никто не смѣлъ тревожить его, <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>, и хасидовъ
          доносами, послѣ столькихъ причиненныхъ имъ тревогъ и раззоренiя.</item>
        <item><label>No 27.</label> (безъ даты). Приложенie. Пророчество и молитвы о <persName ref="Павел_I">Павлѣ I</persName> на еврейском языкѣ.</item>
      </list>
    </body>
  </text>
</TEI>
