<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <author>
                    <persName ref="Авигдор">Авигдор</persName>
                </author>
                <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>
                        <ab>
                            <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                                Creative Commons Attribution 4.0 International License
                            </ref>
                        </ab>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Facsimile</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <calendarDesc>
                <calendar xml:id="julian">
                    <p>Julian calendar</p>
                </calendar>
            </calendarDesc>
            <creation>
                <date when="1800-04-23">начало 1800, не позднее 23 апреля 1800</date>
            </creation>
            <abstract>
                <p>№ 2. Прошение <persName ref="Авигдор">р. Авигдора Хаимовича</persName> на Высочайшее имя</p>
                <p>Документ
                    <ref target="/collections/rgia2213/documents/002.html" role="documentViewer">002</ref> в РГИА 2213
                </p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction>
                    <persName ref="Павел_I" role="addressee">Павлу I</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="ru">
        <body>
            <head>
                <pb xml:id="p090" n="090" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/090.jpg"/>
                № 2. Прошеніе <persName ref="Авигдор">р. Авигдора Хаимовича</persName> на Высочайшее имя.<note place="end">
                Начало 1800, не позднее 23 апреля 1800, судя по препроводительной записке
                    <persName ref="Брискорн">Брискорна</persName> к <persName ref="Обольянинов">Обольянинову</persName>
                    при прошении <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName>, отправленного в указанную дату.
                    В комментарии <persName ref="Дубнов">Дубнова</persName> вместо апреля ошибочно указан февраль. Само
                    прошение не датировано. - alter-rebbe.org</note>
            </head>
            <salute>Всемилостивѣйшій, Великомощный Государь!</salute>
            <p>Съ подданствомъ и покорностью повергаюсь къ подножію твоего великаго престола, Великомощный Государь, и
                прошу съ милостивымъ взоромъ простить мнѣ великую смѣлость, которую принимаю я въ обезпокоиваніи Вашего
                Императорскаго Величества многими моими сочиненіями. Я покрылъ ихъ Божіимъ уче-
                <pb xml:id="p091" n="091" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/091.jpg"/>
                ніемъ, дабы они не столько произвели трудовъ.
                <note type="gloss" place="end">Намекъ на цитаты изъ Св. Писанія, приводимыя дальше, въ
                    прошеніи. „Словесный переводь" прошенія <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> мѣстами весьма
                    неудаченъ, тяжелъ и курьезно-безграмотенъ.</note>
                Кромѣ того великія притѣсненія, которыя претерпѣваю я въ
                <placeName ref="Пинск">Пинскѣ</placeName> новоявившеюся сектою такъ, какъ послѣдующее въ
                моемъ писаніи изображаетъ, преподаетъ мнѣ надежду ожидать всещедрую милость отъ В. И. В., ибо я мыслилъ въ моихъ
                несчастныхъ обстоятельствахъ такъ, какъ Давидъ однажды рекъ — когда дана ему была воля избрать родъ раскаянія за
                согрѣшенія его, то рекъ онъ: — „да впадетъ въ руцѣ Господни, а не въ руцѣ человѣчески: яко бо величество его,
                тако и милость его“. Равнымъ образомъ есть мое величайшее желаніе, дабы В. И. В. всемилостивѣйше удостоили
                прочесть приложенныя мною у сего бумаги, ибо чрезъ Бога состоитъ мое рѣшеніе въ Высочайшей собственной В. И.
                В-ва власти, почему и имѣю счастье называться, Всепресвѣтлѣйшій Великопомощный Государь (подлинная подпись
                еврей-ская): всеподданнѣйшій рабъ
                <persName ref="Авигдор">Абигдоръ Хаимъ</persName>, бывшій оберъ-рабинъ въ <placeName ref="Пинск">Пинскѣ</placeName>.
            </p>
            <p>Переводилъ съ еврейскаго всеподданнѣйшій рабъ, здѣшній мѣщанинъ
                <persName ref="Бернгард">Петръ Бернгардъ</persName>. </p>
            <p>Словесный переводъ.</p>
            <p rend="spread">Предувѣдомленіе</p>
            <p>для доказанія и объясненія стыда преступниковъ.</p>
            <p>Законъ Господень непороченъ, обращаяй души; свидѣтельство Господне вѣрно, умудряющее младенца. (Псаломъ
                Давиду 18).
                <note type="gloss" place="end">Въ подлинникѣ всѣ указанія мѣстъ св. Писанія помѣщены на
                    поляхъ: мы ихъ помѣщаемъ въ текстѣ, въ скобкахъ.</note>
            </p>
            <p>По моему мнѣнію, тѣ, которые не принимаютъ усиленнѣйшаго старанія для познанія истиннаго содержанія Св.
                Писанія, но почитаютъ оное равнодушно, не входя во всякую вещь, что оною въ Св. <sic>Писанія</sic> означается, тѣ
                ошибаются весьма! Ибо какъ они могутъ оное назвать вѣрнымъ? и безпорочнымъ? несмотря на то, что содержаніе онаго
                состоитъ по большой части изъ историческихъ дѣлъ? Особливо была бы для всякаго изумительна первая книга Моисея,
                содержащая въ себѣ однѣ <note type="gloss">(sic)</note> токмо лица, а наипаче начало оныя, содержащее
                исторію Адама и Эввы со зміемъ? Cіe можетъ де всякій піитъ вымыслить? И такъ, не иначе какъ по волѣ Всемогущаго
                надлежало Св. Писаніе увеличить и умножить. И еже, что въ Св. Писаніи написано, еже внушено Всемогущимъ Творцомъ
                съ величайшимъ порядкомъ, разумомъ и премудростію. Такимъ образомъ должно оно быть основательно, дабы теченіе
                его міра <note type="gloss">(?)</note> произвесть въ порядкѣ и дабы чрезъ него и другіе, которые въ
                томъ не свѣдущи, наставлены были, чтобы
                <pb xml:id="p092" n="092" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/092.jpg"/>
                помочь имъ достигнуть благосостоянія, - ибо Всемогущій
                не хотѣлъ никого въ мірѣ отъ себя отвергнуть, какъ мы находимъ (Іовъ) – что Всемогущій каждому человѣку ищетъ
                помощи. Чрезъ сіе сотворилъ Творецъ въ началѣ изъ ничего всѣ вещи съ человѣкомъ, и вложилъ въ него душу, дабы
                онъ былъ благоразумнымъ и умнымъ, и дабы всякий позналъ могущество Творца изъ великихъ твореній, имъ содѣянныхъ;
                дабы Творецъ <sic>могъсъ</sic> ними похвалиться какъ Онъ
                хвалился некогда съ праотцами, Авраамомъ Исаакомъ и Яковомъ, ибо
                именно написано (Моисея 2-й кн. 3 гл. 6 ст.): отца твоего, богъ Авраамовъ и Богъ Исааковъ и Богъ Іаковль". —
                Кромѣ того, написано именно о Авраамѣ (Моисея 1 кн., 18 гл. 18 ст.) что Богъ ему обѣщалъ произойти отъ него
                великомощному народу и что всѣ народы получатъ отъ него благословеніе. Ибо я знаю, онъ всѣмъ своимъ повелитъ, дабы они
                исполняли заповѣди Господни и творили благо, дабы Господь послалъ къ нему все, что обѣщалъ. Равнымъ образомъ и
                объ Исаакѣ Господь обещалъ ему всякаго блага, понеже послуша отецъ твой Авраамъ Моего гласа и соблюде заповеди
                моя и повелѣнія моя, и оправданія моя и законы моя (Моисея I кн. 26 гл. 5 ст.). — Заключительно, заслужили все сіе уже
                наши праотцы у Бога мудростію своею, прежде еще нежели повелено было написать Св. Писаніе, ибо оное послѣдовало
                послѣ, отъ Моисея. И все, что Богъ на свѣте сотворилъ, сотворилъ онъ къ своей чести, ибо написано (Исаія гл. 66
                ст. 20): прославляющіе имя мое прославляютъ и честь мою, и для того Я ихъ сотворилъ. Также рѣче Господь: аки бы
                принесли сынове израилевы жертвы свои мнѣ со Псалмы въ домъ Господень, и отъ тѣхъ поиму себе жрецы и левиты.
            </p>
            <p>И Богъ постановилъ судей на светѣ, дабы по ихъ повелѣніямъ и законамъ міръ былъ управляемъ съ справедливостію. И въ начальники
                каждыя земли постановилъ Онъ императора или короля, также какъ и онъ токмо одинъ царствующій царь есть на
                небеси. Для того представилъ Богъ императорамъ и королямъ совсѣмъ особенныя права, по которымъ они судить
                могутъ, ибо сила царствующихъ есть токмо во власти Божіей. Сверхъ того, повелѣлъ Богъ, дабы во всякое время сынъ
                царствующаго по отцѣ царствованіе наслѣдовалъ: дабы не нужно ему было спрашивать у кого либо о тайныхъ
                порученіяхъ. И еже, что тамъ написано (Самуила кн. 1 гл. 8) о поступкахъ и свободѣ царствующихъ императоровъ и
                королей, все имъ позволено безпрекословно; а кто изъ подданныхъ противится повелѣніямъ царствующаго - заслуживаетъ
                смерть: и для того почитаніе и повиновеніе должно быть введено царствующими наистрожайше, ибо <sic>ежелибъ</sic> не было
                царствующихъ императоровъ и королей, то могло бы произойти много злоупотребленій. Въ доказательство находимъ мы
                (въ книгѣ Судей израилевыхъ гл. 17, 18, 19, 20), что когда столько злоупотребленій происходило, яко то:
                волшебство и особыя тайны въ изысканіи, воровства, убійства и т. п. многія другія злыя
                <pb xml:id="p093" n="093" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/093.jpg"/>
                дѣла, и при каждомъ дурномъ происшествіи именно сказано въ Св. Писаніи: въ тыя дни не быша царь во
                Израили.
            </p>
            <p> Тысяща крать счастливые можемъ мы почитать себя, что Всемогущій осчастливилъ насъ и для царствованія намъ
                поставилъ нашего Государя великомощнаго Императора
                <persName ref="Павел_I">Павла Перваго</persName>, который можетъ себя также назвать первымъ и
                премудрѣйшимъ надъ всеми на земли царствующими императорами и королями: чрезъ великое его благоразуміе и
                премудрость, — точно какъ царь Соломонъ, о которомъ Господь Богъ сказалъ, что онъ умнѣе всѣх человековъ на
                земли - равномѣрно кротокъ какъ Моисей, о которомъ Богъ сказалъ(4 кн. Моисея гл. 12 ст. 3):
                и человѣкъ Моисей кротокъ зѣло паче всѣхъ человѣкъ сущихъ на земли, – ибо кротость превосходитъ всѣ другія качества, поелику въ оной
                находится свойство всѣхъ добрыхъ дѣлъ. Доказательство кротости нашего величайшаго, великомощнаго Императора
                видимъ мы ежедневно, несмотря на монету, на которой отъ благоразумія означено: не намъ, не намъ, но тебѣ
                принадлежитъ сребро и злато. — Такожъ вѣщалъ и Господь Саваоөъ. Также и то доказательство, что я, столь малый и
                низкій человѣкъ, имѣлъ уже два раза счастіе въ томъ, что В. И. В. всещедро прияли мои писанія и немедленно
                всещедро за то меня вознаградили
                <note type="gloss" place="end">Не относятся-ли эти болѣе раннія подношенія
                    <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> къ 1798 году, времени перваго доноса на
                    <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>.</note>.
                Сіе внушило мнѣ не сомнѣваться, что Божія милость во всякое время
                покрываетъ В. И. В., ибо мы тоже находимъ и у Великаго Творца, что тогда, когда наиболѣ Его умоляютъ,
                оказываетъ Онъ свою кротость, такъ какъ написано (5 кн. Моисея, 10 гл. 17 ст.): Ибо Господь Богъ вашъ, сей Богъ
                Боговъ и Господь Господей, Богъ великій и крѣпкій и страшный, иже не дивится лицу, ниже вземлетъ дара. – И мы не
                находимъ нигдѣ въ Св. Писаніи, чтобъ на какомъ мѣстѣ столько славы было изображено Творцу, какъ на семъ. Но
                только Творецъ но сей великой славѣ хочетъ показать свою кротость, ибо написано почти же далѣе (той же главы):
                творяй судъ пришельцу, и сиру, и вдовицѣ и любить пришельца, дати ему хлѣбъ и ризу. И особенно Богъ ихъ не оставляетъ,
                поелику они не имѣютъ другихъ пріимцовъ. Такъ равномѣрно нашъ великомощный Императоръ, при всемъ великомъ
                высочествѣ и величествѣ, которыя В. И. В. въ собственности имѣете, и я есмь бѣдный пришлецъ, не имѣющій во всемъ
                государствѣ здѣсь ни малейшую связь, однако не покинутъ. Сіе побудило меня съ моею покорнѣйшею просьбою
                подданѣйше повергнуться ко всемудрому престолу В. И. В. и подданнѣйше говорить.
            </p>
            <p> До нынѣ протекло 130 лѣтъ, какъ въ нашей іудейской націи, подъ правленіемъ турецкаго султана, нѣкто именемъ
                Шабзусъ Цвизу
                <note type="gloss" place="end">Шабси-Цви или Саббатай-Цеви.</note>
                возмутился и хотѣлъ утверждать, что онъ есть Мессія. __________

                <pb xml:id="p094" n="094" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/094.jpg"/>
                Притомъ издавалъ онъ, вместо Св. Писанія, совсѣмъ особенные вольные законы, съ предвѣщаніемъ, кто повелѣніямъ
                его не повинуется будетъ совсѣмъ особенно истребленъ отъ его сообщниковъ. Напослѣдокъ, когда тогдашний султанъ
                его наглость, которую возмутитель производилъ, примѣтить повелѣлъ, осужденъ онъ самъ ко смерти, а его сообщники съ
                строжайшимъ увѣщаніемъ распущены. По прошествіи 60-ти лѣтъ возмутился паки нѣкто подъ онымъ правленіемъ и хотелъ
                утверждать, что онъ есть пророкъ, привлекалъ, равнымъ образомъ, много къ себѣ сообщниковъ, которые, однако, по
                открытіи ихъ намѣренія, наистрожайше наказаны. До нынѣ прошло около 50-ти лѣтъ, какъ подъ правленіемъ покойнаго
                короля польскаго и курфирста саксонскаго Августа третьяго той секты нѣкоторые тамъ явились и назвались, „людьми,
                имѣющими познанія о скрытыхъ вещахъ", и исполняли съ сообщниками своими многія непозволенныя вольности
                <note type="gloss" place="end">Речь идетъ, какъ
                    видно изъ дальнѣйшаго, о сектѣ франкистовъ, которые назывались въ народѣ также , шабсицвинниками".</note>.
            </p>
            <p> И какъ въ то время изъ нашей націи старшіе яко судьи опредѣлены были, такъ какъ въ
                <placeName ref="Польша">Польшѣ</placeName> съ древнихъ временъ
                королевскимъ повелѣніемъ учреждено было, то посадили они возмутителей въ тюрьму, и когда они послѣ того
                представили сіи дѣла величеству короля, изъ коихъ <sic>явствовала</sic>, что они возмутители были, то
                рѣшеніе ихъ повелѣно; и они перешли въ католическую религію, но имѣютъ и по сію пору имя „Шабзусъ
                Цвинкусь". — Оной секты остались однако тогда еще три особы, какъ-то
                <persName ref="Баал_Шем_Тов">Израиль</persName> изъ <placeName ref="Меджибож">Мезбича</placeName> и
                <persName ref="maggid">Берелъ</persName> изъ
                <placeName ref="Мезеричи">Мезрича</placeName>, которые были сочинителями малой
                книги, съ коей я малую копию у сего прилагаю, и <persName ref="рав_Яаков_Йосеф">Яаковъ</persName> изъ
                <placeName ref="Полонное">Полено</placeName>
                <note type="gloss" place="end">Тутъ
                    названы нь неправильной формѣ три основателя хасидизма: <persName ref="Баал_Шем_Тов">Израиль</persName> изъ
                    <placeName ref="Меджибож">Меджибожа</placeName>, <persName ref="maggid">Беръ</persName> изъ
                    <placeName ref="Мезеричи">Межирича</placeName> и
                    <persName ref="рав_Яаков_Йосеф">Яковъ-Іосифъ</persName> изъ <placeName ref="Полонное">Полоннаго
                    </placeName>. Разумѣется, что принадлежность ихъ к сектѣ есть вымыселъ автора доноса. Прилагаемая
                    „малая книга", какъ видно изъ дальнейшаго, есть „Завещаніе Бешта".</note>
                , которые при арестованіи другихъ содержали
                себя въ скрытности,— и какъ они после того явились, назвались они людьми, которые могутъ сортировать всякий разъ
                духовъ по ихъ имени.
            </p>
            <p> А какъ напослѣдокъ блаженныя памяти его величество король Понятовскій въ правленіе
                въ <placeName ref="Польша">Польшѣ</placeName> вступилъ, довела
                сія секта чрезъ другихъ столь далеко, что у іудеевъ отнято ихъ право имѣть старшинъ и судей между собою
                <note type="gloss" place="end">Въ 1764 г. постановленіемъ <placeName ref="Варшава">Варшавскаго
                </placeName> сейма прекращена дѣятельность центральныхъ органовъ еврейскаго самоуправления —
                    раввинско-кагальныхъ съѣздовъ, въ лице короннаго „Ваада четырехъ областей" и
                    „<placeName ref="Литва">Литовскаго</placeName> Ваада".</note>
                , но
                лучше де было бы, чтобы каждый былъ про себя: чрезъ то утвердили они себѣ новый союзъ, разсѣяли между оными
                вольныя и злодѣятельныя сочиненія въ св. Писаніе, а именно они утверждали, что они знали мнѣнія великаго Творца
                и сдѣлали даже маловажнымъ, чтобъ всякій съ Богомъ былъ одинаковъ, и позволили между собою

                <pb xml:id="p095" n="095" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/095.jpg"/> всякіе
                запрещенные законы, ибо они ссылались на: „время сотворити Господеви, разориша законъ Твой“ (Псаломъ 119, ст.
                126), — чрезъ то позволили они себѣ запрещенныя заповѣди „не укради, не божися ложно", а отъ нихъ перешли
                вольности и къ другимъ народамъ.
            </p>
            <p> Послѣ того раздѣлились они въ двухъ мнѣніяхъ: одна часть утверждала — есть Всемогущій Творецъ, управляющій
                міромъ, но сотворилъ человѣка для того, дабы онъ все то исполнялъ, къ чему его побуждаютъ его вождѣленія, токмо
                чтобы онъ старался любить своего ближняго, яко себя самого, а что де касается до св. Писанія, то оное сочинилъ
                Моисей самъ отъ себя, — чрезъ то опровергаютъ они всѣ народы, послѣ Моисея происшедшіе, ибо оные всѣ
                утверждаютъ, что хотя бы все въ мірѣ истребилось, но ни одно слово изъ Моисеева писанія не истребится. Другое
                мнѣніе разсуждаетъ, напротивъ, что нѣтъ Творца, но все, что есть на свѣтѣ, произошло само отъ себя.</p>
            <p>На сіе отвечать я буду мыслями последнихъ первымъ; даже мы находимъ сіе и въ Св. Писаніи. Ибо сіе известно,
                что всѣ вещи, которыя сами отъ себя произошли, не могутъ никогда быть въ большомъ порядкѣ, ибо мы не находимъ,
                чтобы натура произвела сама отъ себя строеніе съ принадлежащими къ оному украшеніями, но всегда оное
                производится руками искусниковъ. Равнымъ образомъ, ежели мы посмотримь, какъ искусно міръ сотворенъ, что великій
                Творецъ не упустилъ въ немъ ни малѣйше того, что къ пользѣ и удовольствію человека принадлежитъ; также и тѣхъ
                <sic>богаствъ</sic> и рѣдкостей и плодовъ и всего
                того, что къ пищѣ человѣка принадлежитъ, — даже все, что нужно для
                живущихъ тварей сотворилъ Онъ въ ономъ. Равномѣрно ежели мы посмотримъ силу, высоту и красоту, которыя имѣетъ
                солнце, и при всемъ томъ не есть оно путеводителемъ самимъ себѣ, такъ чтобы могло въ Западѣ взойти и въ Востокѣ
                зайти, но должно такъ, какъ Всемогущій далъ ей качества вести себя. И все сіе видишь и извѣстно всякому
                человѣку. Чаятельно, долженъ міръ имѣть правителя. И при всемъ томъ хотятъ секты утверждать, что міръ не имѣетъ
                никакого путеводителя, но все де произошло само отъ себя! Не захотятъ ли они представить, что ради ихъ низости
                Творецъ не печется о нихъ столько, сколько о солнцѣ? То и сіе есть весьма противно: ибо и солнце сотворено токмо
                для человѣка! Ибо мы находимъ именно (1 кн. Моисея I гл. 15 ст.): „ и да будутъ въ просвѣщеніе на тверди
                небесной, яко свѣтили по земли". Равнымъ образомъ находимъ мы, что Богъ сказалъ
                (<sic>Причти</sic> Соломоновы): „разумный
                есть твердь міра, его ради сотворилъ Я оный". Итакъ, ежели мы токмо разсмотримъ небо и землю и всѣ во оной
                находящіяся мѣста, то всякій человѣкъ усмотрѣть можетъ, сколь велика есть сила и всемогущество Творца, что Онъ
                есть источникъ жизни и разума, не будучи тѣломъ. И не можетъ съ нимъ то случиться, чему подвержено тѣло: понеже
                Онъ не имѣетъ никакой мѣры; также не нуждается Онъ ни въ чемъ томъ,
                <pb xml:id="p096" n="096" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/096.jpg"/>
                что Онъ въ мірѣ сотворилъ:
                ибо сіе сотворилъ Онъ токмо для человѣка, дабы пользовался онымъ по приличію и позналъ чрезъ то, что Богъ есть
                истинный творецъ. Ежели секта всего сего по собственному своему разуму не постигаетъ, то можетъ оное найти, какъ
                Давидъ рекъ (Псаломъ 104): „яко возвеличишася дѣла Твоя, Господи; вся премудростью сотворилъ еси: исполнися
                земля твари Твоея" А первые, которые утверждаютъ мнѣние свое, что хотя Творецъ всѣхъ вещей и есть, но ни на что нѣтъ
                запрещенія, а всякій можетъ поступать по своей волѣ! Но, однако, то, что касается до Творца, должны они
                стараться исполнить, а именно Его бояться и хвалить. — И такъ, дабы уничтожить людскія мненія, то Св. писаніе въ
                началѣ изображаетъ исторію Адама и Эввы со зміею (1 книга Моисея 2 гл. 15 ст.): „и взя Господь Богъ человѣка,
                его же созда, и введе его въ рай сладости" — что всякій человѣкъ надеяться долженъ получить по смерти его, —, и
                заповѣда Господь Богъ Адаму, глаголя: отъ всякаго древа, еже въ раю, снедію снѣси: отъ древа же разумѣти доброе
                и лукавое не снѣсте отъ него". И сіе называютъ наши ученые опытомъ благопристойности. И при всемъ томъ, не могъ
                онъ выдержать онаго опыта, ибо какъ змій рече Эввѣ и ему (той-же главы): „яко снѣсте отъ него, отверзутся очи ваши и
                будете яко бози, ведаци доброе и лукавое", — то послушались они змія, понеже ихъ желаніе тогда же было быть
                богомъ. Но когда Богъ изгналъ ихъ послѣ того изъ рая за сіе прегрѣшеніе и проклялъ тую вся дни живота твоего",
                что наши ученые называютъ опытомъ бѣдности — то уже онъ не имѣлъ послѣ желанія вознестися богомъ.
            </p>
            <p>Изъ сего заключить должно: ежели Адамъ, созданный самимъ Богомъ, не могъ состоять въ своемъ благосостояніи на
                опытѣ, то гораздо менѣе состоятъ нынѣшіе люди (Іова 14 гл.), рожденные отъ жены малолѣтни и исполни гнѣвна, на
                опытѣ въ благосостояніи - Для сего повелѣлъ Богъ темъ, которых извелъ изъ Египта и съ которыми тогда
                тамъ яко съ рабами поступали, прежде еще нежели привелъ ихъ въ обѣтованную землю дабы они всемѣрно старались
                послушаться Св. <sic>Писанію</sic> и о томъ же повелѣли
                наистрожайше своимъ потомкамъ; для того возложилъ Творецъ на нихъ столько заповѣдей, дабы они боялись его и
                остались благонравными въ изобиліи въ обѣтованной земли (Моисея кн. 5, главы 6 ст. 24). И народы, происшедшіе
                отъ нихъ, признались равномѣрно: „не отецъ ли единъ всѣмъ вамъ, не Богь ли единъ созда васъ (Малахіи, гл. 2 ст.
                10). — Но понеже они полагали, что всѣ строгія заповеди, Моисеемъ заповѣданныя, токмо на тѣхъ обращаются, которые
                изъ Египта со своими потомками вышли! Напротивъ же того также опасались, что ежели они вовсе безъ заповѣдей и
                законовъ жить будутъ, то не пребудутъ въ благосостояніи, и такъ между собою учредили, дабы наистрожайше
                наблюдать десять заповѣдей, и равнымъ образомъ болѣе заповѣдей, дабы все возможно чтити и боятися Творца, ибо
                они были
                <pb xml:id="p097" n="097" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/097.jpg"/>
                увѣрены, что исполняя однѣ сіи заповѣди, безъ
                другихъ, они также оправдаться могутъ передъ Богомъ. Въ доказательство сего находимъ (1 кн. Моисея гл. II.), что
                Ной, соблюдавшій токмо седмь заповѣдей, былъ похвалень Творцомъ, что онъ есть разумный мужъ.
            </p>
            <p>Надѣятельно было сіе мненіе царя Давыда, что Богъ чрезъ него рекъ: „Законъ Господенъ непороченъ, обращаяй души:
                свидѣтельство Господне вѣрно, умудряющее младенцы" – дабы всякий
                до своей <sic>вѣре</sic> заключить могъ, что Господне желаніе
                есть токмо, <sic>пабы</sic> всякій исполнялъ его предписаніе, дабы привлечь Божіе милованіе.</p>
            <p>Чрезъ сіе вышеупомянутое не можно сравнить возставшую нынѣ въ іудейской націи секту съ вольнодумцами другихъ народовъ,
                ибо оные дѣлаютъ сіе токмо для того, поелику они въ истине ученія сомнѣваются, и такимъ образомъ слѣдуютъ они волѣ по
                мнѣнию своему. Но они не думаютъ, чтобы тотъ отъ кого заповеди происходятъ, таковъ же былъ, какъ и они? а
                почитаютъ же умнейшими! Оные же изъ іудейской націи, которые показываютъ все ихъ вольнодумство въ томъ, что они
                слѣдуютъ всѣмъ вожделѣніямъ своего сердца, сколько бы зла въ томъ ни было, не дѣлая ничего болѣе, какъ токмо упиваясь
                веселіемъ, называютъ своего старшину, избраннаго между ими, богомъ, ищуть съ величайшею хитростію и лукавствомъ
                чужихъ молодыхъ людей къ себѣ привлекать, дабы увеличить число ихъ. Таковыхъ иначе я изъяснить не могу, какъ
                худшими на земли.</p>
            <p> И поелику оттого много вреда произойти можетъ и между другими націями, то пріемлю я великую смѣлость, по
                изѣестной мнѣ мудрости и праволюбію въ правленіи Вашего Императорскаго Величества, подданнѣйше представить у
                сего сіе прилежащее извлеченное мною изъ одной части ихъ вольныхъ книгъ, съ непереведенныхъ ихъ книгъ (?), и при всякомъ
                приложилъ мое мнѣніе для доказательства ихъ несправедливости, — и на милостивомъ Высочайшемъ Вашемъ отвѣтѣ
                состоитъ моя надежда и мое увѣреніе.</p>
            <table>
                <row>
                    <cell>Открытіе ихъ дурныхъ мнѣній.</cell>
                    <cell>Копія съ книги подъ названіемъ: Повелѣнія <persName ref="Баал_Шем_Тов">Израиля</persName> изъ
                        <placeName ref="Меджибож">Мезубича</placeName> и истинное <sic>наставленія</sic>
                        <persName ref="maggid">Береля</persName> изъ <placeName ref="Мезеричи">Мезрича</placeName>
                        <note type="gloss" place="end">Рѣчь идетъ о „Завѣщаніи <persName ref="Баал_Шем_Тов">Бешта</persName>" — צוואת הךיב״ש, напечатанномъ
                            въ 1793 г.</note>.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Сіе мое изобретеніе назвалъ для того
                        такимъ образомъ, поелику сочинитель приложеннаго у сего сочиненія имѣетъ намѣреніе отвлекать людей отъ истиннаго
                        пути Божія и отъ данныхъ Имъ <sic>законовъ,дабы</sic>
                        никто не подвергнулъ себя сему искушенію, привожу я именно мои
                        доказательства напротивъ того, дабы каждаго увѣрить въ ихъ несправедливости.</cell>
                    <cell>Въ книгѣ ихъ въ страницѣ 21, написано, между прочимъ: 1) челоѣекъ долженъ
                        быть всегда веселъ и радостенъ и 2) вѣрить несомнѣнно, что Божія
                        милость на немъ и покрываетъ его, и 3) онъ видитъ Бога и Богъ его.</cell>
                </row>
            </table>

            <p>
                <pb xml:id="p098" n="098" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/098.jpg"/>
                1. На ихъ первое есть доказательство, что они Св. Писанію не учились, — ибо мы находимъ (Изъ Эклезіаста 7 гл. 5
                ст.): „сердце мудрыхъ въ дому плача, а сердце безумныхъ въ дому веселія". Ибо какъ можно быть изъ нашей націи во
                всякое время въ веселіи; ибо мы находимъ, что во время оно, какъ іудеи были еще въ обѣтованной землѣ и имѣли
                собственнные храмы, Богъ повелѣлъ имъ чрезъ Моисея именно (Моисея 1 кн. 16 гл. 11 и 14 ст.): и возвеселитися предъ Господомъ
                Богомъ твоимъ, во праздницѣ твоемъ, въ три времена лѣта. Равномѣрно находимъ мы (Исаіи, гл. 66 ст. 10):
                веселися, <placeName ref="Иерусалим">Іерусалиме</placeName>, и торжествуйте въ немъ вси любяціи Его и живущіе въ
                немъ, радуйтеся вкупѣ съ нимъ
                радостію, вси, елицы плакасте о немъ. То изъ сего разумѣть должно, что іудейская нація нынѣ не должна
                веселиться; даже при молитвѣ къ Богу не смѣютъ они быть веселы, — такъ какъ царь Давидь имъ напоминаетъ (Псаломъ
                2, ст. 11): „Работайте Господеви со страхомъ и радуйтеся Ему съ трепетомъ“.</p>
            <p>Сіе же находимъ мы и въ книгахъ начальниковъ нашихъ, слѣдовательно и въ тайномъ писаніи. Слѣдовательно,
                поведеніемъ ихъ, поелику они между собою во всякое время веселы и радостны бываютъ, явно доказываютъ, что они
                суть отъ прежней „Шабзисъ Цвиникусовой" секты. Ибо когда они въ собраніяхъ своихъ не иное что дѣлаютъ, какъ
                хорошо пьютъ и ѣдятъ, то и побуждаетъ ихъ сіе къ особеннымъ веселостямъ, чрезъ которыя они между собою учреждаютъ тайные союзы,
                что можетъ дать поводъ къ величайшимъ продерзостямъ и злодѣяніямъ.</p>
            <p> 2. Что они второю статьею изображаютъ. Они хотятъ тѣмъ именно сказать, чтобы не имѣть ни передъ какимъ
                начальникомъ страха, поелику утверждаютъ же, что Богъ во всякое время есть съ человѣкомъ! — Однако, мы находимъ
                у нашихъ праотцевъ противное. Ибо когда Богъ Іакова увѣрялъ, что онъ повсюду съ нимъ будетъ, и тогда еще имѣлъ
                Іаковъ страхъ (Моисей, 1 кн. 28 гл. 15 ст.). Хотя и надлежало бы всякому человѣку молить, дабы Всемогущій всегда
                съ нимъ присутствовалъ, но утверждать сіе навѣрно, что безо всѣхъ Богъ во всякое время есть съ человѣкомъ, — сіе
                невѣроятно.</p>
            <p> 3. А что они третьею статьей изображаютъ. Сіе всякому извѣстно, что Богъ никакого тѣла и никакого вида не
                имѣетъ, но есть существо для нашихъ глазъ невидимое; и такъ, какъ возможно его видѣть? --Нѣтъ даже никакой вещи,
                на свѣтѣ созданной, которая бы разумомъ своимъ похвалиться могла, что изобрѣла, что такое есть самое божество? —
                Даже мы находимъ, что Моисей молилъ Бога (2 кн. Моисея 33 гл. 18 ст.): „Покажи ми славу Твою"
                <note type="gloss" place="end"> Пропускаемъ нѣсколько библейскихъ цитать.</note>. И такъ, чрезъ
                сіе видно, какъ злодѣи продерзностны противу Бога и похваляются лжею, говоря, что видятъ во всякое время Творца,
                — какъ будто имѣетъ Онъ видъ. И чрезъ сіе опровергаютъ они также учение Моисеево, коему всѣ народы въ мірѣ вѣруютъ, – слѣдовательно суть они
                противу всѣхъ народовъ.
                _____________

                <pb xml:id="p099" n="099" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/099.jpg"/>
            </p>
            <table>
                <row>
                    <cell>Доказательства напротивъ того.</cell>
                    <cell>Копія съ книги оной секты.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>
                        <p>На ихъ показаніе, что не нужно иметь страха передь человѣкомъ,
                            для того, что мы всѣ человѣки! О! горе тому, кто позволяетъ внушить себѣ такія слова, что
                            будто одинъ человекъ надъ другимъ <sic>неимѣетъ</sic>
                            повелѣвать. Мы находимъ сіе даже въ Священномъ писаніи (Моисея 5 кн. 17 гл. 15 ст.)" — „Да поставиши надъ
                            собою князя: равнымъ образомъ и человѣкъ долженъ имѣть страхъ передъ другимъ.</p>
                    </cell>
                    <cell>
                        <p>Ежели кто увидитъ вещь такую, передь которою возымѣетъ страхъ, то долженъ сказать самъ въ себѣ:
                            1) Передъ чѣмъ имѣть мнѣ страхъ? Ежели то человѣкъ, то онъ не болѣе какъ (такой же человѣкъ,
                            какъ и я). 2) Ежели то злой звѣрь, то на что мне имѣть страхъ передь онымъ? Итакъ, не иначе
                            сіе происходитъ при явленіи какой либо вещи, какъ что 3) Богъ самъ сокрытъ въ оной вещи.</p>
                    </cell>
                </row>
            </table>
            <p> Находимъ мы (Самуила 1 кн. 16 гл, что Богъ повелѣлъ Самуилу налить рогь елеемъ и идти къ Исаію, — „ибо я
                избралъ одного изъ сыновей его въ достоинство царское". Самуилъ же рекъ: я страшусь идти, ибо ежели Саулъ о томъ
                свѣдаетъ, то онъ конечно убіеть меня. Тогда рекъ Богъ: возьми тельца и скажи, я пришелъ дабы принести жертву. —
                Итакъ изъ сего видно, что всякій человѣкъ передъ своимъ начальникомъ страхъ имѣть долженъ, ибо не смотря на то, что
                Самуилъ долженъ былъ исполнить сіе повелѣніе Божіе, однако имелъ же страхъ передъ Сауломъ. Слѣдовательно не
                такъ, какъ секта изображаетъ, что не имѣть ни передъ какимъ человѣкомъ на свѣтѣ страха.</p>
            <p> Что касается до второй ихъ статьи, чтобы особенно злыхъ тварей не бояться, поелику тогда, когда онѣ кому что
                дѣлаютъ, Богъ превратился въ оныхъ! То я докажу сколь чрезвычайно они оскорбляютъ Всемогущаго Бога: ибо какъ
                возможно повѣрить, чтобы тогда, когда собака или другой злой зѣерь кого уязвитъ мимоходомъ, то сіе бы произошло
                оттого, что Богъ въ него превратился?</p>
            <p> Сверхъ же того, ежели бъ сіе и было такъ, какъ секта изображаетъ, что Богъ въ того превращается, кто нѣчто
                злое производитъ! То такимъ образомъ, Богъ напрасно повелѣлъ въ Священномъ писаніи всѣмъ людямъ (Моисея 1 кн.
                гл. 9 ст. 6): „Проливаяй кровь человѣчу, въ ея место его проліется?" А какъ они говорятъ, что Богъ превращается
                въ того, кто зло, то есть смертоубійство произвелъ, слѣдовательно и учинено сіе по волѣ Божіей! И такъ, они идутъ
                противу законовъ во всѣхъ земляхъ и, такимъ образомъ, представляютъ они свободу умертвить кого либо, что,
                однако, во всѣхъ земляхъ всемѣрно наказуется.
            </p>

            <table>
                <row>
                    <cell>
                        <pb xml:id="p100" n="100" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/100.jpg"/>
                        Доказательства противу сего.
                    </cell>
                    <cell>Копія съ книги оной секты.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>
                        <p> Что они въ первой статьѣ изображаютъь, то прекословятъ самимъ себѣ, ибо утверждаютъ, что
                            Богъ превращается даже въ того, кто зло дѣлаетъ; слѣдовательно, человѣкъ воли имѣть не можетъ.
                            — Что они далѣе говорятъ, то сіе есть доказательство, что они совсѣмъ не разумѣютъ, что такое
                            есть честь Божія, - и чрезъ честь Божію разумѣется токмо честь тому, что Богъ сотворилъ, а
                            не самому Богу. Истинное доказательство на то находимъ мы въ 3 книге Моисея, 9 гл. 4, 6, 24
                            ст., гдѣ и объяснеіие на то есть.</p>
                    </cell>
                    <cell>
                        <p>1) первое у человѣка есть, что онъ имѣетъ волю въ дѣяніяхъ. Въ разсуждеіии сей воли должны
                            всѣ его мысли быть преданы Всемогущему  Богу. Ибо 2) Богъ есть вездѣсущъ и 3) во всѣхъ
                            дѣлахъ есть Божія жизнь. И такъ, всякая любовь и страхъ и всѣ другія происхожденія на свѣте
                            суть всѣ по волѣ Всемогущаго:  даже всѣ злыя дѣла, въ свѣтѣ происходящія. И такъ 4) не
                            должно никого любить, 5) страшиться, чтить, кромѣ токмо одного Бога. Равномѣрно, 6) ежели
                            кто что говоритъ, то не  самъ человѣкъ говоритъ, но жизнь, въ немъ сущая, а жизнь есть самъ
                            Богъ, слѣдовательно Богъ говоритъ изъ него.</p>
                    </cell>
                </row>
            </table>
            <p> 3-е, что они изображаютъ — есть весьма несправедливая мысль, ибо при каждой вещи есть сотворенное Богомъ, а не
                жизнь самого Бога, ибо иная есть токмо въ тѣхъ, которые преставились и для того имѣютъ они вѣчную жизнь; но не
                въ другихъ, которыхъ жизнь имѣетъ цѣль. – Равно что они изображають 4-е, то преступаютъ тѣмъ, что именно въ Священномъ писаніи
                повелѣно (Моисея 3 кн. 19 гл. 18 ст.; Моисея 5 кн. 10 гл. 19 ст.): „И возлюбиши ближняго своего, яко самъ
                сѣбѣ!" – Мы даже находимъ еще: „И возлюбиши пришельца". – И такъ, какъ могуть они противорѣчить вещамъ, которыя почитаются
                всякою націею справедливою. — Что они изображаютъ, чтобы токмо имѣть страхъ предъ Богомъ! — сіе есть противу
                всякаго разума: ибо находимъ нашихъ праотцевъ и многихъ другихъ, имъ подобныхъ, что они передь начальниками
                своими и передь другими имѣли страхъ, а именно Авраамъ, когда шелъ въ Египетъ; Исаакъ, когда шелъ въ городъ
                Гроръ; Іаковъ, когда онъ съ своими возвращался въ домъ отца своего; такимъ же образомъ и Моисей, когда онъ убѣгъ
                изъ Египта. И такъ, какъ можетъ секта утверждать, что ни передъ какимъ человѣкомъ, кромѣ Бога, страха имѣть не
                должно? — Что они хотятъ утверждать, 6) что Богъ изъ каждаго человѣка говоритъ! – Сіе есть невозможность Ибо такимъ образомъ,
                ежели кто ложно говоритъ или злыя рѣчи, то можно ли утверждать, что Богъ изъ него говоритъ? Короче сказать, я по
                ихъ мнѣніямъ совсѣмъ не могу знать, какую они
                <pb xml:id="p101" n="101" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/101.jpg"/>
                имѣютъ вѣру, поелику они такъ
                различно утверждаютъ, ибо иногда утверждаютъ, что рѣчь есть Творецъ, а иногда, что въ мысляхъ человѣческихъ есть
                Творецъ. — Иначе быть не можетъ, когда они сами себя почитаютъ божествомъ, и оттого то употребляютъ они въ своемъ
                писаніи, когда пишутъ къ своему старшинѣ, слово Богъ.
            </p>
            <table>
                <row>
                    <cell>Доказательства противъ сего.</cell>
                    <cell>Копія изъ книги оной секты.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>
                        <p>Утвержденіе ихъ, чтобы при молитвѣ Богъ совершенно соединялся съ человѣкомъ, есть
                            чрезмѣрное воображеніе, ибо ни въ Моисеѣ, ниже во всѣхъ великихъ пророкахъ не находимъ мы,
                            чтобы они вѣрили, якобы они соединялись при молитвѣ съ Творцомъ. Совсѣмъ напротивъ, – ибо мы
                            находимъ, что Моисей говорилъ. (5 кн. Моисея 3 гл.): Азъ молился Богу, и Богъ рече ему:
                            довлѣетъ ти, не приложи къ сему словеси сего.</p>
                    </cell>
                    <cell>
                        <p>Когда кто молится, то превращается Творецъ въ слова молитвы. И для того долженъ всякій
                            молиться съ веселіемъ и какъ можно болѣе къ тому усиливаться: чрезъ то соединяется человекъ
                            совершенно съ Богомъ, ибо чрезъ силы, которыя долженъ употребить къ молитвѣ, выговариваетъ
                            онъ слова, а въ слова превратился Творецъ. Оттого то во время молитвы человѣкъ совершенно
                            соединяется съ Богомъ.</p>
                    </cell>
                </row>
            </table>
            <p>И такъ изъ сего явствуетъ, что онъ при молитвѣ своей не былъ соединенъ съ Богомъ. Равномѣрно, ежели простой
                человѣкъ говоритъ съ весьма знатнымъ господиномъ, можетъ ли онъ вообразить себѣ, что уже онъ совершенно
                соединенъ с нимъ? И сверхъ всего сего ежели бы было такъ, какъ секта утверждаетъ, что они совершенно соединяются съ Богомъ,
                то надлежало бы имъ имѣть и вечную жизнь.</p>
            <table>
                <row>
                    <cell>Доказательства противнаго.</cell>
                    <cell>Копія съ книги оной секты.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>
                        <p>Что они здѣсь изображаютъ, якобы въ той вещи, къ которой человѣкъ имѣетъ вожделѣніе,
                            есть сношеніе для исполненія души своей, – изъ сего явствуетъ весьма хорошо, что они суть совсѣмъ особенная секта.</p>
                    </cell>
                    <cell>
                        <p>Всѣ вещи, къ которымъ человѣкъ имѣетъ склонность и вожделѣніе, чтобы то ни было, должны непремѣнно
                            съ тою же вещію имѣть сношеніе, которое онъ долженъ имѣть для исполненія своей души.</p>
                    </cell>
                </row>
            </table>
            <p>Ибо сіе всякому извѣстно, что человѣкъ токмо для того рожденъ, дабы содержать душу свою въ порядке и дабы всѣ вещи, которыя къ содержанію души принадлежатъ, съ порядкомъ  исправлять; слѣдовательно, всякій долженъ стараться исполнять cіe. — И такъ какъ секта изображаетъ, что

                <pb xml:id="p102" n="102" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/102.jpg"/>
                то, къ чему есть вожделѣніе, въ той вещи есть сношеніе для исполненія души, такимъ образомъ опровергаютъ они
                явно десять заповѣдей, ибо, по ихъ мыслямъ, позволяютъ они пріобрѣтать чужую вещь, ежели имѣютъ вожделѣніе къ
                оной, поелику говорятъ, что въ оной скрывается сношеніе для исполненія души; такимъ образомъ, позволятъ они себѣ
                разбой, воровство, блудодѣйство, ложную борьбу и лжесвидѣтельство, ежели возъимѣютъ токмо къ такимъ вещамъ
                вожделѣніе! И такъ какъ они позволяютъ, что всякій приобрести можетъ то, къ чему имѣетъ вожделѣніе, то никто не
                безопасенъ въ разсужденіи своей собственности. И такъ, кто можетъ ихъ худыя дела видѣть и ихъ не порочить?
            </p>
            <table>
                <row>
                    <cell>Доказательства противу сего.</cell>
                    <cell>Копія изъ книги оной секты.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>
                        <p>Что они здѣсь въ разсужденіи злыхъ мыслей
                            изображаютъ, тому находимъ мы совершенно противное въ Св. писаніи, ибо мы находимъ у Якова (1 кн. Моисея, гл.
                            28, ст. 13—14—15 и гл. 31, ст. 3), что при всемъ увѣреніи, въ которомъ его Богъ увѣрялъ, имѣлъ онъ страхъ, какъ мы оное
                            именно находимъ... (слѣдуетъ рядъ библейскихъ текстовъ).</p>
                    </cell>
                    <cell>
                        <p>Иногда искушаютъ человѣка злыя мысли, то-есть онѣ внушаютъ ему, якобы онъ сотворилъ великій
                            грѣхъ, хотя-бъ то было единственно мірское запрещеніе: то человѣкъ не долженъ огорчаться темъ, но выгнать оное изъ
                            мыслей, дабы не навлечь себѣ печали. Равномѣрно, ежели кто молится Богу то весьма дурно, ежели онъ при томъ плачеть.</p>
                    </cell>
                </row>
            </table>
            <p>И такъ, есть доказательство, что человѣкъ всегда долженъ быть въ страхѣ, хотя-бъ онъ и не противу Бога погрѣшилъ; но не
                такъ, какъ секта изображаетъ, что страхъ въ самомъ дѣлѣ есть ничто, а происходитъ токмо отъ злыхъ мыслей. По
                моему мнѣнію, я такъ полагаю, что хотя бы подлинно злыя мысли увѣряли человѣка, что онъ не согрѣшилъ, однако онъ
                не долженъ пріять сіе за истину, ибо мы находимъ (Іереміи, 2 гл. 34-35 ст.): что они всѣ согрѣшили и рекла еси:
                неповинна есмь, но да отвратится ярость Твоя отъ меня, се азъ суждуся съ Тобою, всегда
                <sic>рещи,Тебѣ</sic>, не согрѣшихъ.
                Также находимъ мы (Іезекіиля, 18 гл.): и въ оно время храмъ раззоренъ, и они выгнаны изъ жилищъ своихъ, — сіе
                доказываетъ, что они были грѣшники, и что сіе было токмо внушеніемъ ихъ злыхъ мыслей, что они рекли къ Богу: неповинны есмы, не согрѣшихъ.
                Равномѣрно, что секта утверждаетъ, что при молитвѣ плачъ не годится, тѣмъ показываютъ они противное; ибо мы
                находимъ (Псалмъ 6, ст. 7) — царь Давидъ рекъ: отступите отъ мене вси, дѣлающіе беззаконіе, яко услыша Господь гласъ
                плача моего! Такимъ же образомъ, рекъ онь: утрудихся воздыханіемъ моимъ, измыю на всяку ночь ложе мое, слезами
                моими постелю мою омочу. — Слѣдовательно видно,
                <pb xml:id="p103" n="103" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/103.jpg"/> что при
                молитвѣ къ Богу плачь не вреденъ. Даже мы находимъ (Іоиля гл. 2, ст. 7), что при молитвѣ плачь повелѣнъ, ибо мы
                находимъ: между степеньми жертвенника восплачутся жрецы, служащіе Господу, и рекутъ: пощади, Господи, люди
                Твоя. – И такъ, я не могу иначе расположить оное, какъ такъ, что секта сія для того учредила между собою быть всегда
                веселу и никогда не помышлять о печали, что они къ нѣкоторымъ возмущеніямъ отношеніе имѣютъ.
            </p>
            <p>Я бы могъ по сочиненіямъ и учрежденіямъ ихъ между собою еще болѣе доказать, но за недостаткомъ мѣста долженъ я
                сократить оное, а доказательства, которыя я противу ихъ приводилъ, нарочно ясными я представилъ, дабы они были
                легче понимаемы, а доводы въ ихъ приложенной у сего книгѣ помѣтилъ для познанія знакомъ *.</p>
            <p> Справедливо изъяснено всѣми нашими предками, что ежели кто-либо у Вышняго имѣетъ искать милости, то не тотчасъ
                долженъ явиться съ просьбою своею, но долженъ прежде съ проницательностью и разумомъ показать оному его силу и
                мощь, а его что побуждаетъ къ сей просьбѣ; доказательство того находимъ мы у Моисея (Моисея кн. 5, гл. 3, ст.
                23, 24, 25). Когда онъ Бога молилъ: Господи Боже, Ты началъ еси показывать Твоему рабу крѣпость Твою, и силу
                Твою, и руку крѣпкую, и мышцу высокую; кто бо есть Богъ на небеси и на земли, иже сотворитъ, яко же сотворилъ еси
                Ты, и по крѣпости Твоей; прешедъ убо увижду землю благую сію — Слѣдовательно, ежели Моисей просьбу свою такимъ
                образомъ произвель, какъ же мнѣ, низкому осмѣлиться представить мою просьбу нашему Государю надо всѣми
                государями, великомощному Императору <persName ref="Павел_I">Павлу Первому</persName>!
                Токмо великая милость, которую уже имѣлъ я счастіе дважды
                насладиться по малой учености моей, даетъ мнѣ поводъ и сей разъ представить подданѣйше мою просьбу Вашему
                Императорскому Величеству съ нѣкоторою ученостію.</p>
            <p> „Страхъ Господенъ чистъ пребываяй въ вѣкъ. Судьбы Господни истинны, оправданны въ купѣ" (Псаломъ 19, ст. 10) — Чрезъ сіе
                Давыдъ хотѣль сказать, гдѣ страхъ есть передъ Богомъ, тамъ и судьбы Господни истинны. Чрезъ сіе означаетъ онъ,
                что есть два рода судебъ отъ Бога постановленныхъ — однѣ для судей, а другія для императоровъ и королей, дабы они
                чрезъ великій ихъ умъ, внушенный имъ отъ Бога, могли по благоугодности своей, при случающейся вещи вовсе безъ
                свидѣтелей судить, дабы народы оказывали страхъ и повиновеніе къ управляющимъ ими императорамъ и королямъ. Тоже
                самое находимъ мы и у царя Давыда, а именно (Самуила 2 кн., 12 гл.)... (слѣдуетъ
                <sic>причта</sic> пророка Натана).</p>
            <p> Слѣдовательно, по рѣшенію Давыдову, осудилъ онъ онаго мужа болѣе, нежели то повелѣваютъ законы! Но сіе есть
                доказательство, что царствующіе могутъ про себя судить особенно тѣхъ, которые имѣютъ злой нравъ: дабы сіе
                послужило другимъ къ
                <pb xml:id="p104" n="104" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/104.jpg"/>
                удержанію другихъ. Таковыхъ
                примѣровъ находимъ мы (Кн. Царствъ, гл. 3, ст. 27, 28) болѣе у царя Давыда и у царя Соломона, чрезъ что примѣчается,
                что царствующіе безъ свидѣтелей и не повелѣвая взять присягу о случившейся вещи по благоизволенію судить могутъ:
                чего однако опредѣленные царствующими судьи не такъ судить должны, но должны слушать свидѣтелей или по дѣлу
                требовать присяги: — ибо царствующихъ собственный судъ производить, что весь народъ имѣетъ страхъ зло творить,
                хотя-бъ и не было при томъ свидѣтелей; ибо мы находимъ (1 Кн. Царств, 3 гл. 28 ст.): судъ царя раздался между
                всѣмъ народомъ, и они страшились его, — ибо они видѣли, что въ немъ есть премудрость Божія, дабы судити.
            </p>
            <p> Для того то повелѣлъ и Моисей (Моисея 5 кн. гл. 17 ст. 12): И человѣкъ иже сотворитъ, въ гордости же не
                послушати жреца, предстоящаго служити во имя Господа своего, или судіи, иже въ тыя дни будетъ, да умреть
                человѣкъ той. На сіе ссылался Давыдъ, глаголя: судьбы Господни истинны, оправданы вкупѣ, то есть однѣ судей, а
                другія царствующихъ, судящихъ про себя, по благоизволенію.</p>
            <p> Равнымъ образомъ и Государь нашъ, великомощный милостивый Императоръ постановилъ для всѣхъ своихъ подданныхъ
                справедливые и вѣрные законы и передастъ ихъ судьямъ, дабы судить народу по онымъ и приводить ихъ оными на путь
                истины. Но ежели кто изъ нихъ захотѣлъ бы быть худымъ, то могъ бы онъ оными же ко злу вести. — Въ доказательство
                находимъ мы, что Богъ рекъ къ Моисею (Моисея кн. 5): „виждь, Азъ далъ имъ праведные и истинные законы". Послѣ сего речетъ
                пророкъ Іосія (Іосія гл. 14 ст. 10): „Кто премудръ и разумѣетъ сія, и смысленъ и увѣсть сия; яко правы путіе
                Господни и праведніе пойдутъ въ нихъ, а нечестевіи изнемогутъ ихъ," — что значатъ то, что преступники съ тѣмъ,
                что имъ повелѣно для учрежденія добра, могутъ вести по дорогѣ къ преступленію; — и для того повелѣлъ Моисей
                (Книга Моисея гл. 18 ст. 21) — чтобы выбирать въ судьи людей справедливыхъ и имѣющихъ страхъ Божій. — Сіе же разумѣлъ и царь
                Давыдъ, когда сложилъ слова „Страхъ Божій чистъ, судьбы Господни праведны". Сіе значитъ то, что не иначе законы
                праведны быть могутъ, какъ тогда, когда есть страхъ.</p>
            <p> Теперь съ трепетомъ пріемлю великую смѣлость и принесу мою жалобу предъ великій престоль Вашего
                Императорскаго Величества.</p>
            <p> Когда я избранъ оберъ раббиномъ въ
                <placeName ref="Пинск">Пинске</placeName> и въ тридцати къ оному принадлежащихъ городахъ, долженъ я
                признаться, что я съ явившеюся тамо сектою никакого обращенія имѣть не хотѣлъ, что и было мнѣ особенно пріятно.
                Я старался даже крайне моими, къ нимъ дѣланными штрафными проповѣдями
                <note type="gloss" place="end">Буквальный переводь съ
                    еврейскаго выражения שםךאן וייד (Strofreid), т. е. нравоучительныя рѣчи, увѣщанія.</note>
                вывести
                <pb xml:id="p105" n="105" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/105.jpg"/> ихъ
                изъ заблужденія, дабы ихъ привести опять на путь истины. Но какъ я послѣ того
                увидѣль, что сіе ни малѣйшаго дѣйствія въ нихъ не производитъ, а попались мнѣ въ руки ихъ тайно-напечатанныя
                книги, въ которыхъ они съ особенною вольностію изъясняли противу всѣхъ законовъ, то привело меня сіе въ
                смятеніе, поелику не зналъ я про себя, какъ бы ихъ уничтожить, ибо хотя я и былъ ихъ оберъ-раббиномъ, но какъ во всѣхъ вѣдомству моему
                подлежавшихъ городахъ большая часть была уже той секты, то и не могъ я себѣ присвоить столько власти, дабы сжечь
                ихъ книги публично. Но я былъ принужденъ увѣдомить о семъ приключеніи покойнаго высокоученнаго
                <persName ref="Эліас">Эліаса</persName> въ <placeName ref="Вильно">Вильнѣ</placeName>,
                поелику онъ былъ разумнѣйшій изъ всѣхъ нашихъ ученыхъ, какъ въ священномъ писаніи такъ и въ тайномъ писаніи. Я объявилъ ему содержаніе книгъ оной
                секты и просилъ его, дабы онъ сдѣлалъ мне помощь добрымъ совѣтомъ своимъ, ибо я опасался, поелику столько они
                дурнаго и такія вольности помѣстили въ книгахъ своихъ, называя себя нашими собратіями, чтобы сіе не дошло до
                высокаго правленія и чтобы тогда не пострадалъ невинный за виннаго. Кромѣ того доказалъ я ему, что поелику въ
                книгахъ ихъ помѣщено отводить добровольнаго съ пути истиннаго, то по законамъ нашимъ надлежало оныя книги
                публично сжечь. Сіе и исполнили они въ
                <placeName ref="Вильно">Вильнѣ</placeName> и велѣли книги оной секты публично передь домомъ молитвы
                сжечь. Когда секта сіе узнала и примѣтила, что я весьма противу ихъ мыслей, возстали они всѣ однимъ союзомъ
                противъ меня, разстроили мои доходы и уговорили напослѣдокъ другихъ, дабы они не отдавали мнѣ принадлежащее мнѣ:
                и кто бы такой не учинилъ къ таковому совѣту вниманія? Оттого обнищалъ я наикрайнѣйше; даже въ трехъ городахъ, а именно въ
                <placeName ref="Злобин">Злобинѣ</placeName>. <placeName ref="Столин">Столинѣ</placeName> и
                <placeName ref="Добрович">Добровичѣ</placeName>, которые были подъ моимъ надзоромъ, но коихъ были
                старшины оной секты, исходатайствовали они отъ господь оныхъ городовъ свободу, что мнѣ запрещено
                многажды пріѣзжать туда. Послѣ того умножились они въ
                <placeName ref="Пинск">Пинскѣ</placeName> весьма, и прежде еще, нежели время мое прошло къ смѣнѣ мѣста оберь раббина,
                отняли они у меня оное насильно, и съ величайшимъ мнѣ сдѣланнымъ стыдомъ взяли подобающій мне въ доме молитвы
                стулъ и положили на мѣсто онаго песокъ и землю, — что имѣло подобіе съ тѣми, которые извѣстны о томъ, какъ они
                поступали,— ибо по іудейской религіи введено, что тотъ кто оберъ раббинское мѣсто занимаетъ, хотя бы и на
                опредѣленное время принятъ былъ, никогда не можетъ быть отставленъ отъ онаго: но оная секта не уважила того, но
                вернули меня съ величайшимъ стыдомъ за два года еще передъ истеченіемъ принятаго мною срока и отняли у меня всѣ
                доходы. Какъ я сей поступокъ увидѣль, который они со мною произвели безъ всякаго суда и законовъ, не допрося
                меня прежде въ томъ, – принесъ я жалобу на нихъ по высочайшему Вашего Императорскаго Величества повелѣнію въ тамошній
                магистратъ, на

                <pb xml:id="p106" n="106" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/106.jpg"/>
                что оный повелѣлъ, дабы въ нашемъ домѣ
                молитвы публично вызовомъ было возвѣщено, чтобы я мое прежнее мѣсто оберъ рабина столь долго занималъ, пока
                дѣло сіе кончено будетъ судомъ. Дабы сіе исполнить, послалъ магистратъ своего секретаря въ домъ молитвы, дабы въ его
                присутствіи сіе повелѣніе извѣщено было.
            </p>
            <p> Когда узнала о томъ секта, то заклялись они между собою уничтожить предположеніе магистрата и избрали между
                собою одного, яко старшину, и какъ секретарь съ симъ извѣщеніемъ хотѣлъ войти въ домъ молитвы, то воспротивились они
                тому наикрайнѣйше и не впустили его.-- А какъ по Высочайшему Вашего Императорскаго Величества повелѣнію
                постановлено, чтобы въ каждомъ городѣ, гдѣ нашей религіи кто находится, были бы изъ іудеевъ судьи, дабы судить
                дѣла, касающіяся до религіи. Симъ же людямъ надлежитъ быть въ религіе учеными. Но таковыхъ отвергнула секта, а
                избрали по ихъ угодности людей такихъ, которые ни малѣйшаго опыта въ томъ
                <sic>неимѣютъ</sic>, и избрали въ старшины „Гершеля
                Колоднера" — единственно для того, что онъ со всею его фамиліею есть той же секты. Онъ же поѣхалъ въ
                <placeName ref="Минск">Минскъ</placeName> къ Губернатору
                <persName ref="Неплюев">Неплюеву</persName> и досталъ отъ него, чрезъ ложные доносы, учиненные имъ на
                меня, повелѣніе, чтобы все мои
                недонятыя деньги за 6 лѣтъ, которыя надлежало мне получить изъ городовъ бывшихъ подъ моимъ надзоромъ, также и
                тѣ, что впредь мнѣ слѣдовало получить, не выдавать мнѣ, — сверхъ того, приказалъ онъ, также по повелѣнію
                Губернатора, публично <sic>прибыть</sic> листы, чтобы всякій, кто токмо можетъ на меня доказать, что я
                неправильно съ нимъ
                поступилъ, или что я отъ кого нибудь неправильно взялъ деньги, явился въ магистратъ и у Губернатора. — Что хотя и
                было мнѣ стыдно, но въ то же время меня веселило, поелику я увѣренъ былъ, что никто о мнѣ, даже изъ секты,
                ничего несправедливаго сказать не можетъ, ибо моего намѣрения не было никогда подкрѣпить богатаго, когда онъ
                несправедливъ былъ, и забыть чрезъ то бѣднаго; но мое стараніе было всегда по обстоятельствамъ дѣла дабы
                заступить бѣднаго. И потому, какъ по истеченіи полугода съ прибытія оныхъ листовъ никто не явился съ
                доказательствомъ на меня, то получилъ я о моемъ добромъ поведеніи свидѣтельство отъ Губернатора. А какъ
                напослѣдокъ магистратъ усмотрѣлъ, что мое дѣло справедливо, то проволочили оные соперники мое дѣло около 6 ти лѣтъ, въ
                каковое время однако не упускалъ я являться въ судъ, требуя отъ нихъ 3000 червонныхъ, которые я за нихъ выдалъ,
                и они сами дали, безъ расходовъ, также и то, что терялъ въ моихъ доходахъ съ того время, какъ секта завела со
                мною ссору, — оное простирается до 10000 червонныхъ со всѣхъ городовъ подъ надзоромъ моихъ бывшихъ, что я могу
                доказать моею совѣстію. Хотя же я после и былъ болѣе десяти разъ въ
                <placeName ref="Минск">Минскѣ</placeName> и приносилъ въ магистратъ повелѣнія
                изъ губернскаго правленія, также и отъ генералъ-губернатора
                <persName ref="Тутолмин">Тутельмана</persName>"), дабы мое дѣло
                <note type="gloss" place="end">Тутолминъ.</note>.
                <pb xml:id="p107" n="107" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/107.jpg"/>
                окончить, но и сіе все не помогало, а дѣло мое токмо
                болѣе проволочивалось, пока я чрезъ то въ бѣднѣйшее попалъ состояніе и былъ принужденъ напослѣдокъ, по бѣдности
                моей, всѣ мои пожитки продать, такъ что у меня съ семействомъ ничего болѣе не осталось, какъ наши бѣдныя души.
                Однако, я подумалъ, не стану на то вопіять къ Богу, — ибо написано (2 кн. Моисея, 22 гл. 23 ст: „А ще же злобою
                озлобите я, и возстенавши вопіютъ ко мнѣ, услухомъ услышу гласъ ихъ". — А думалъ я, мы имѣемъ, ведь, слава Богу,
                вышніе законы, где притѣсненный можетъ получить удовлетвореніе, и кто можетъ быть болѣе, какъ нашъ великомощный
                Императоръ <persName ref="Павел_I">Павелъ Первый</persName>, котораго Богъ возвелъ намъ на земли, дабы быть ему Государемъ надъ всѣми Государями,
                коего сердце открыто для всякаго справедливаго дѣла, яко двери на небеси, и отъ него есть источникъ правосудія,
                разума и страха, — ибо онъ любитъ токмо то, что справедливо: также какъ мы находимъ (Даниила гл. 2 ст. 21): „даяй
                премудрость мудрымъ и разумъ вѣдущимъ смышленіе“,— и даже могъ онъ отгадывать всякаго человѣка мысли, что всякій
                имѣющій умъ усмотрѣть можетъ,
            </p>
            <p> И для того то приближаюсь я съ моимъ отягченнымъ, огорченнымъ сердцемъ просить подданѣйше и покорнѣйше Ваше
                Императорское Величество. Въ прежнія времена былъ я богать и имущъ, а нынѣ на старости моей повергнутъ со всѣмъ моимъ
                семействомъ въ бѣднѣйшее состояние, и такъ желаю токмо имѣть рѣшеніе Вашего Императорскаго Величества, ибо мнѣ
                невозможно свидѣтелями доказать тотъ уронъ, который причинила мнѣ секта. Ибо убытокъ, причиненный мнѣ ими,
                состоитъ между тѣми, которыхъ имѣлъ я въ оберъ-рабинствѣ во всѣхъ городахъ. гдѣ болѣе десяти тысячъ людей были. — Тоже
                пророчествовалъ и царь Саломонъ (Притчей Саломоновыхъ гл. 29 ст. 14): „Царю, воистинне судящему нищимъ, престолъ
                его во свидѣтельство устроится" — Чрезъ сіе полагаетъ онъ, что всякій царствующій можетъ судить безъ
                свидѣтелей.</p>
            <p> Сверхъ того секта не была еще довольна моимъ паденіемъ но какъ они знали, что въ
                <placeName ref="Вильно">Вильнѣ</placeName> ихъ вольныя книги сожжены, то
                сдѣлали и тамъ союзъ между собою противу ученыхъ іудейскихъ судей и городскихъ старшинъ: избрали изъ своей секты
                двухъ по именамъ
                <persName ref="Меіер_Рафалович">Мейеръ Рафалсъ</persName> и
                <persName ref="Нохим_Ицкович">Нахумъ</persName>: оные приносили ложныя жалобы на городскихъ старшинъ таковымъ,
                открывь имъ свое намѣреніе, а оные нашли то за благо и заступились за секту, такъ что вышеупомянутые старшины
                изъ
                <placeName ref="Вильно">Вильны</placeName> выбыли, отчего тѣ которые были противу секты, потеряли более 10000 червонныхъ; отчего наипаче бѣдные,
                бывшіе противу мыслей оной секты, страдали. Сіи поступки оной секты, соединенные съ вольностію и съ союзомъ между
                собою, усмотрѣлъ и бывшій въ
                <placeName ref="Вильно">Вильнѣ</placeName> губернаторъ, о чемъ и сюда далъ знать. Послѣ того потребованъ сюда оной
                секты старшина
                <persName ref="alter-rebbe">Саломонъ</persName>
                <pb xml:id="p108" n="108" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/108.jpg"/>
                изъ
                <placeName ref="Лозна">Лошни</placeName>
                <note type="gloss" place="end">Указаніе на
                    первый арестъ р.
                    <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> изъ
                    <placeName ref="Лозна">Ліозна</placeName> въ 1798 г. и допросъ его въ
                    <placeName ref="Петербург">Петербургѣ</placeName> по доносу о деньгахъ, отсылаемыхъ имъ въ
                    <placeName ref="Палестина">Палестину</placeName>. См. дальше, докум. № <ref
                      target="/collections/dubnov/documents/257.html" role="documentViewer">10</ref>.
                </note>.
                Какъ его между
                прочимъ допросили, по какой причинѣ онъ отъ секты ежегодно столько денегъ береть и посылаетъ ихъ въ
                <placeName ref="Турция">Турцію</placeName>? то отвѣчалъ онъ,
                что сіе обыкновеніе издавна заведено между іудеями, — что однако есть противно. Правда, что издавна заведено
                ежегодно изъ того города, гдѣ іудеи, нѣсколько туда посылать поелику въ Св. писаніи написано (Моисея, 5. кн. гл.
                15, ст. 11): „Отверзая отверзи руцѣ твои брату твоему нищему и просящему на земли твоей" — что однако значитъ,
                чтобы сперва тѣмъ помочь, которые около насъ находятся, а после тѣмъ, которые тамо суть, — что и никогда болѣе
                не составляло, какъ изъ знатнаго города ежегодно по 5-ти или по 6-ти рублей. Оной же секты старшина беретъ
                ежегодно отъ каждой фамиліи по 10-ти и по 15-ти рублей, дабы пересылать ихъ въ
                <placeName ref="Турция">Турцію</placeName>; поелику тамо есть истинное
                начало ихъ секты, и нынѣ особливо многіе тамо находятся. Тѣмъ же бѣднымъ, которые находятся около, не
                вспомоществуютъ они ни малѣйше, ежели они не ихъ секты,— каковые поступки и по сію пору продолжаютъ. Ибо прежде
                всегда было у насъ въ обыкновеніи, чтобы токмо наши ученые рѣшили дѣла, которыя и не продолжались никогда долго,
                поелику все по Св. писанию рѣшимо было, и такъ самобольшее дѣло по большей мѣрѣ въ три дня кончалось. — Что и
                покойная Государыня утвердила при вступленіи на престолъ, дабы іудейскія спорныя дѣла были рѣшены учеными
                іудеями. — Но богатые люди, которымъ сіе не нравилось, довели происками своими до того, что сила іудейскаго суда
                въ спорныхъ дѣлахъ осталась тщетна, – ибо у насъ именно повелѣно (Моисей, 3 кн. гл. 19, ст. 15):
                „Не сотворите неправды въ судѣ, да не пріимеши
                лица нищаго, ниже почудишися лица могущаго: по правдѣ, да судиши ближнему твоему". Сіе значитъ то, чтобы ни в малѣйшемъ не давать
                преимущества богатому передь бѣднымъ. А что касается до іудейскихъ спорныхъ дѣлъ, то никто ихъ лучше судить не
                можетъ, какъ тоть, кто есть собратъ ихъ, поелику онъ тотчасъ уразумѣть можетъ, кто правъ и кто виноватъ. И въ
                самомъ дѣлѣ, ежели-бъ нынѣ такъ было, какъ прежде, чтобъ дѣла іудеевъ решались токмо учеными, между ихъ, и что
                касается до государственныхъ повелѣній, вследствіе высочайшихъ предписанныхъ законовъ, — то на такомъ основаніи
                конечно бы уничтожили, ежели-бъ единственные возмутились противъ Бога и Его помазанниковъ. — Я же токмо имѣю мою
                надежду на высокую милость В. И. В., поелику Ваше желаніе есть исполнять все съ величайшимъ порядкомъ и
                правосудіемъ. И сіе должно тѣмъ скорѣе случиться, ежели по Высочайшему Вашему именному повелѣнію определены
                будутъ судьи, къ которымъ должно болѣе оказывать покорности, нежели къ тѣмъ, которые избраны другими.
                <pb xml:id="p109" n="109" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/109.jpg"/> О томъ же
                пророчествовалъ и царь Саломонь (Притчей Соломоновыхъ гл. 16 ст. 12): „мерзость цареви творяй злая; съ правдою
                бо уготовляется престолъ начальства. Приятны царю устне праведны, словеса же правыя любитъ Господь".
            </p>
            <p> Мне весьма извѣстно, что я не въ состояніи писать такъ, какъ подобаетъ передь В. И. В., и сверхъ того, принявъ
                смѣлость толикими писаніями утруждать В. И. В., какъ возможно, чтобы въ толикихъ рѣчахъ не сдѣлать ошибки?
                Однако Божіею помощью полагаюсь я на великую милость нашего Великаго Императора
                <persName ref="Павел_I">Павла I</persName>, который есть государь
                надъ всѣми государями на земли, подобно ангелу Божию: онъ усмотритъ, что мои рѣчи проистекали отъ чистаго
                сердца. А ежели я имѣю его великую милость, то не страшусь никого на земли. — Также не для того сочинилъ я cіe
                писаніе, дабы поучить В. И. В. Какъ могу я сіе, будучи нижайшимъ изо всѣхъ низкихъ и самоглупѣйшимъ, а
                человѣческаго разума нѣтъ во мнѣ. Я не учился премудрости, и что свято, того я не знаю. Оттого не знаю я, какимъ
                образомъ располагать такое писаніе. — Ежели-жъ бы я не такъ учинилъ, какъ подобаетъ чести толико великомощнаго
                императора, то о великой славѣ Вашей показано, какъ Давыдъ рекъ къ Богу (Псалмъ 106, ст. 2): „Кто возглаголетъ
                силы Господни, слышаны сотворитъ вся хвалы Его!" Такимъ же образомъ никакъ не возможно изъяснить великую честь
                и славу В. И. В.</p>
            <p>Сочинено на еврейскомъ языкѣ  подданѣйшимъ рабомъ
                <persName ref="Авигдор">Абигдоромъ</persName>, бывшимъ оберъ-рабиномъ въ
                <placeName ref="Пинск">Пинскѣ</placeName>, сыномъ
                <persName ref="Хаим">Хаима</persName>, рабина въ
                <placeName ref="Калич">Каличѣ</placeName>: въ
                <placeName ref="Петербург">С.-Петербурге</placeName>, гдѣ онъ надѣется увидѣть животворный свѣтъ. Ибо у тебя есть
                источникъ жизни. Источникъ жизни въ руцѣ праведнаго, и въ твоемъ свѣтѣ видимъ мы
                свѣтъ. . . . . . . . . . . . . (Еврейская подпись).
            </p>
            <p>Переведено съ еврейскаго подданѣйшимъ рабомъ, здѣшнимъ мѣщаниномъ
                <persName ref="Бернгард">Петромъ Бернгардомъ</persName>.</p>
            <signed>С. Дубновъ</signed>
            <p>(Окончаніе слѣдуетъ).</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
