<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author><persName role="namesViewer" target="/names/Кутузов.html">Кутузов</persName></author>
        <editor role="transcriber"><persName role="namesViewer" target="/names/VK.html">Василий Когаловский</persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher><ptr target="www.alter-rebbe.org"/></publisher>
        <availability status="free"><licence><ab><ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
        >Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref></ab></licence></availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc><p>Facsimile</p></sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>
          № 10. Донесение <persName role="namesViewer" target="/names/Кутузов.html">Кутузова</persName> <persName role=
          "namesViewer" target="/names/Обольянинов.html">Обольянинову</persName> о существовании <orgName role=
          "namesViewer" target="/names/Хасиды.html">секты „Каролинов" (Хасидов)</orgName>, которая подвергалась гонениям
          но признана правительством безвредной
        </p>
        <p>
          Документ <ref role="documentViewer" target="/collections/rgia2213/documents/031.html">031</ref> в РГИА 2213
        </p>
      </abstract>
      <creation><date when="1800-07-30">1800-07-30</date></creation>
      <langUsage><language ident="ru"/></langUsage>
      <correspDesc><correspAction><persName role="namesViewer" target="/names/Обольянинов.html">Обольянинову</persName>
      </correspAction></correspDesc>
      <calendarDesc><calendar xml:id="julian"><p>Julian calendar</p></calendar></calendarDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <p rendition="document-header">
      <l>
        <p>
          № 10. Донесение <persName role="namesViewer" target="/names/Кутузов.html">Кутузова</persName> <persName role=
          "namesViewer" target="/names/Обольянинов.html">Обольянинову</persName> о существовании <orgName role=
          "namesViewer" target="/names/Хасиды.html">секты „Каролинов" (Хасидов)</orgName>, которая подвергалась гонениям
          но признана правительством безвредной
        </p>
        <p>
          Документ <ref role="documentViewer" target="/collections/rgia2213/documents/031.html">031</ref> в РГИА 2213
        </p>
      </l>
      <l>Дата: 1800-07-30</l>
      <l>Кто: <persName role="namesViewer" target="/names/Кутузов.html">Кутузов</persName></l>
      <l>Кому: <persName role="namesViewer" target="/names/Обольянинов.html">Обольянинову</persName></l>
    </p>
    <head>
      <pb xml:id="p257" rendition="page" role="facsimileViewer" target="/collections/dubnov/facs/257.html#p257"/> № 10.
      Донесеніе <placeName role="namesViewer" target="/names/Литва.html">Литовскаго</placeName> губернатора <persName
      role="namesViewer" target="/names/Кутузов.html">Кутузова</persName> генералъ-прокурору <persName role=
      "namesViewer" target="/names/Обольянинов.html">Обольянинову</persName> о существованіи <orgName role="namesViewer"
      target="/names/Хасиды.html">секты „Каролиновъ" (Хасидовъ)</orgName>, которая подвергалась гоненіямъ но признана
      правительствомъ безвредною.
    </head>
    <salute>
      Милостивый Государь мой <persName role="namesViewer" target="/names/Обольянинов.html">Петръ
      Хрисанфовичъ</persName>:
    </salute>
    <p>
      Хотя и сообщено отъ меня вашему высокопр-ву отъ <date when="1800-07-12">12 сего мѣсяца</date> изъясненіе жалобы
      бывшаго въ <placeName role="namesViewer" target="/names/Пинск.html">Пинскѣ</placeName> оберъ-рабина <persName
      role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html">Хаима</persName> на притѣсненія, чинимыя ему послѣдователями секты
      Шабзусъ-Цвинкусъ, по свѣденію, доставленному ко мнѣ отъ <placeName role="namesViewer" target=
      "/names/Минская_губерния.html">Минскаго</placeName> гражданскаго губернатора,— но нынѣ, вслѣдствіе замѣчаній, въ
      отношеніи вашего высокопр. ко мнѣ за <fw type="docNum">№ 5859</fw> сдѣланныхъ, собиралъ я разныя справки и ничего
      не нашелъ такого, чтобы происходило во время россійскаго правленія въ здѣшнемъ краѣ, относительно помянутой секты
      и самого жалобщика, какъ изъ нижеслѣдующаго въ дополненіе перваго усмотрѣть изволите. Помянутая еврейская секта,
      прежде называвшаяся Шабза-Цвинъ, по имени основателя ея Сабатай Севи, жившаго въ минувшемъ вѣкѣ въ турецкихъ
      областяхъ, около Смирны, а нынѣ болѣе между евреями извѣстная подъ названіемъ Эдамъ<note type="gloss" place="end"
      >Эдомъ — символическое названіе секты Франкистовъ въ <placeName role="namesViewer" target="/names/Польша.html"
      >Польшѣ</placeName> послѣ крещенія Якова Франка (1759). „Религія Эдома" — смѣсь еврейско-мессианскихъ и
      христіанско-католическихъ началъ.</note> , никогда не распространялась до здѣшнихъ предѣловъ, не имѣла и не имѣетъ
      послѣдователей, развѣ крайне скрытыхъ, но и то быть не можетъ; поелику сія секта, существующая и теперь въ
      странахъ Офенбаха, Дюссельдорфа и Дудерштата, куда принесъ ее извѣстный по исторіи Яковъ Франкъ, долгое время въ
      коронной <placeName role="namesViewer" target="/names/Польша.html">Польшѣ</placeName>, въ городе Ченстоховѣ, подъ
      карауломъ содержавшійся, состоитъ у здѣшнихъ евреевъ въ общемъ омерзеніи"<note type="gloss" place="end">Вѣрныя въ
      общемъ свѣдѣнія. Во время составленія этого донесенія (1800). Якова Франка уже не было въ живыхъ, и во главѣ
      сектантовъ стояла его дочь Ева Франкъ, въ Оффенбахѣ.</note>. <fw type="pageNum" place="right">17</fw>
    </p>
    <p>
      <pb xml:id="p258" rendition="page" role="facsimileViewer" target="/collections/dubnov/facs/257.html#p258"/> Но изъ
      обстоятельствъ и происшествій, въ жалобѣ оберъ-рабина <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html"
      >Хайма</persName> показанныхъ, заключить должно, что подъ наименованіемъ Шабзусъ-Цвинкусъ разумѣетъ онъ извѣстную
      здѣсь секту евреевъ, <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">каролинами</orgName> называемыхъ,
      коихъ въ <placeName role="namesViewer" target="/names/Литва.html">Литовской</placeName>, <placeName role=
      "namesViewer" target="/names/Минская_губерния.html">Минской</placeName>, <placeName role="namesViewer" target=
      "/names/Подольская_губерния.html">Подольской</placeName> и <placeName role="namesViewer" target=
      "/names/Белоруссия.html">Бѣлорусской</placeName> губерніяхъ не малое число; о сей сектѣ въ прошедшемъ 1798 году,
      по вступившему къ предмѣстнику вашему, бывшему господину генералъ-прокурору князю <persName role="namesViewer"
      target="/names/Лопухин.html">Лопухину</persName>, доносу отъ нѣкоего еврея <persName role="namesViewer" target=
      "/names/Гирш_Давидович.html">Гирши Давыдовича</persName><note type="gloss" place="end">Этимъ опровергается
      традиціонная версія, что и доносъ 1798 г. былъ учниненъ <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html"
      >Авигдоромъ</persName>. Ср. ниже примѣч. къ № <ref role="documentViewer" target=
      "/collections/dubnov/documents/277.html">25</ref>. Коррективъ къ преданіямъ, сообщеннымъ мною въ ст. „Религіозная
      борьба", Восх. 1893, кн. I, стр. 41 сл.</note>, показавшаго себя изъ <placeName role="namesViewer" target=
      "/names/Вильна.html">Вильны</placeName>, но въ оной совсѣмъ не найденнаго и никогда не бывшаго, о вредныхъ для
      государства поступкахъ рабина ихъ <persName role="namesViewer" target="/names/alter-rebbe.html">Зельмана
      Боруховича</persName>, <placeName role="namesViewer" target="/names/Белоруссия.html">Бѣлорусской
      губерніи</placeName> въ мѣстечкѣ <placeName role="namesViewer" target="/names/Лиозно.html">Лоснѣ</placeName><note
      type="gloss" place="end">Ошибочно вместо Ліозно. Здѣсь дается ретроспективное описаніе перваго ареста <persName
      role="namesViewer" target="/names/alter-rebbe.html">Залмана</persName> и его сообщниковъ въ 1798 г., содержащее
      очень цѣнныя оффиціальныя свѣдѣнія объ этомъ эпизодѣ.</note> жительствующаго, по которому къ бывшему <placeName
      role="namesViewer" target="/names/Литва.html">Литовскому</placeName> гражданскому губернатору <persName role=
      "namesViewer" target="/names/Булгаков.html">Булгакову</persName> послѣдовало высочайшее И. В. повелѣніе, чрезъ
      упомянутаго господина Генералъ-Прокурора объявленное, произвести изслѣдованіе и главнѣйшихъ здѣшнихъ сообщниковъ
      рабина <persName role="namesViewer" target="/names/alter-rebbe.html">Боруховича</persName> прислать за крѣпкимъ
      карауломъ въ <placeName role="namesViewer" target="/names/Петербург.html">Петербургъ</placeName>, о каковой
      присылкѣ и самого рабина было предписано <placeName role="namesViewer" target="/names/Белоруссия.html"
      >Бѣлорусскому</placeName> гражданскому губернатору; вслѣдствіе чего забрано было подъ караулъ 22 человѣка евреевъ,
      <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">каролинской секты</orgName> придерживающихся, частію въ
      <placeName role="namesViewer" target="/names/Вильна.html">Вильнѣ</placeName> и частію по повѣтамъ живущихъ; изъ
      нихъ семеро, главными сообщниками начальника ихъ рабина <persName role="namesViewer" target=
      "/names/alter-rebbe.html">Боруховича</persName> признанные, отправлены были въ <placeName role="namesViewer"
      target="/names/Петербург.html">С.-Петербургъ</placeName>, а прочихъ допросы токмо представлены, сами же оставались
      здѣсь<note type="gloss" place="end">"Здѣсь", т. е. въ <placeName role="namesViewer" target="/names/Вильна.html"
      >Вильнѣ</placeName>.</note> подъ карауломъ. Чинимое изслѣдованіе не открыло ничего, со стороны ихъ для государства
      вреднаго. — Между тѣмъ, какъ оное здѣсь производилось, доставленный изъ <placeName role="namesViewer" target=
      "/names/Белоруссия.html">Бѣлоруссіи</placeName> въ <placeName role="namesViewer" target="/names/Петербург.html"
      >Петербургъ</placeName> рабинъ <persName role="namesViewer" target="/names/alter-rebbe.html"
      >Боруховичъ</persName>, начальникъ <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">каролинской
      секты</orgName>, подалъ на еврейскомъ языкѣ показаніе о всемъ, касающемся <orgName role="namesViewer" target=
      "/names/Хасиды.html">каролиновъ</orgName>, которое, по неотысканіи тамъ переводчика еврейскаго языка, по
      высочайшему повелѣнію было сюда прислано для перевода; здѣсь по переводѣ на французскій языкъ <date when=
      "1798-11-01">1-го ноября 1798</date> года отправлено къ господину генералъ-прокурору. Отправленные въ <placeName
      role="namesViewer" target="/names/Петербург.html">Петербургъ</placeName> отсюда семь евреевъ, не доѣхавъ туда, на
      дорогѣ, въ <placeName role="namesViewer" target="/names/Рига.html">Ригѣ</placeName>, были остановлены и назадъ
      возвращены, а въ отношеніи господина ген.-прокурора къ бывшему губернатору <persName role="namesViewer" target=
      "/names/Булгаков.html">Булгакову</persName> изъяснено, что при всеподданѣйшемъ <pb xml:id="p259" rendition="page"
      role="facsimileViewer" target="/collections/dubnov/facs/257.html#p259"/> отъ него Государю Императору докладѣ
      всѣхъ обстоятельствъ, оказавшихся при изслѣдованіи, произведенномъ по случаю заведенной евреями секты, называемой
      <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">каролины</orgName>, и объясненія рабина <persName role=
      "namesViewer" target="/names/alter-rebbe.html">Зельмана Боруховича</persName>, „Е. И. В., не усматривая въ
      поведеніи евреевъ, коихъ считаютъ въ сектѣ той, ничего вреднаго для государства, ни же развратнаго въ правахъ и
      нарущающее общее спокойствіе, всемилостивѣйше повелѣть соизволилъ всѣхъ ихъ освободить, ежели не откроется чего
      подозрительнаго въ дѣяніяхъ ихъ или злонамѣреній противу пользъ государства, имѣя однакоже какъ за ними, такъ имъ
      подобными строгое наблюденіе, нѣтъ ли и не будетъ ли отъ нихъ какихъ потаенныхъ сношеній или переписокъ съ
      развратно толкующими о правительствѣ и о образѣ правленія". Вслѣдствіе чего бывшіе подъ карауломъ евреи сей секты,
      ни въ чемъ подозрительными и виновными не оказавшіеся, были изъ подъ караула освобождены.
    </p>
    <p>
      Чрезъ нѣсколько времени послѣ того бывший господинъ Ген. прокурорь <persName role="namesViewer" target=
      "/names/Беклешов.html">Беклешовъ</persName>, по поводу присланнаго къ нему на высочайшее Государя Императора имя
      прошенія отъ отрѣшеннаго <placeName role="namesViewer" target="/names/Вильна.html">виленскаго</placeName>
      кагальнаго старшины <persName role="namesViewer" target="/names/Мовша_Ошерович.html">Мойжеша Ошеровича</persName>
      съ товарищемъ, о уничтоженіи <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">каролинской секты</orgName> и
      о другихъ исканіяхъ, въ отношеніи своемъ отъ <date when="1799-12-07">7 декабря</date> прошлаго года<note type=
      "gloss" place="end">1799 г. Рѣчь идеть о кагальной распрѣ между хасидами и миснагидами въ самой <placeName role=
      "namesViewer" target="/names/Вильна.html">Вильнѣ</placeName>. Выше, стр. 86, примѣч.</note> <placeName role=
      "namesViewer" target="/names/Литва.html">Литовскому</placeName> гражданскому губернатору далъ знать, что <orgName
      role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">секту каролиновъ</orgName> надлежитъ оставить по точнымъ словамъ
      высочайшаго повелѣнія, вышеизображеннаго.
    </p>
    <p>
      Старшина <persName role="namesViewer" target="/names/alter-rebbe.html">Саломонъ</persName>, о которомъ упоминаетъ
      оберъ-рабинъ <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html">Хаймъ</persName> въ своей жалобѣ, по мнѣнію
      моему, не можетъ быть ни кто иной, какъ тотъ самый рабинъ изъ <placeName role="namesViewer" target=
      "/names/Лиозно.html">Лосна</placeName> <persName role="namesViewer" target="/names/alter-rebbe.html">Зелманъ
      Боруховичъ</persName>, который есть начальникомъ <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html"
      >каролинской секты</orgName> и былъ призыванъ въ <placeName role="namesViewer" target="/names/Петербург.html"
      >Петербургъ</placeName>, а о Саломонѣ здѣсь никакого свѣдѣнія нѣтъ.
    </p>
    <p>
      Что жъ касается до <persName role="namesViewer" target="/names/Элиас.html">Еліаша</persName>, о коемъ говорить
      <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html">Хаймъ</persName>, то онъ былъ в <placeName role=
      "namesViewer" target="/names/Вильна.html">Вильнѣ</placeName> престарѣлыхъ лѣтъ еврей, который ученостію своею,
      пронырствомъ и фанатизмомъ успѣлъ снискать себѣ почтеніе и довѣренность въ народѣ еврейскомъ и прославиться
      святошею.<note type="gloss" place="end">Знаменитый <placeName role="namesViewer" target="/names/Вильна.html"
      >виленскій</placeName> „Гаонъ" Илія. Характеристика — явно пристрастная, инспирированная хасидами.</note>. Всѣ
      почти евреи, исключая <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">каролиновъ</orgName>, вѣрили словамъ
      и внушеніямъ его, подобно пророку. Великолѣпное его содержаніе и удовлетвореніе всѣхъ его прихотей стоили евреямъ
      великихъ суммъ. Онъ, находя <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">секту каролинскую</orgName>
      противною своему мнѣнію, призналъ ее вреднымъ расколомъ, питалъ непреоборимую къ ней ненависть и всякими гоненіями
      притѣснялъ придерживающихся оной. Умирая, въ прошломъ 797 году, сдѣлалъ завѣщаніе окружившимъ тогда его евреямъ,
      что трудно умирать <fw type="pageNum" place="right">17*</fw> <pb xml:id="p260" rendition="page" role=
      "facsimileViewer" target="/collections/dubnov/facs/257.html#p260"/> ему единственнно потому, что не успѣлъ при
      жизни своей совершенно истребить <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">каролиновъ</orgName>, и
      для того требуетъ, чтобы по смерти его непремѣнно было то приведено въ дѣйство и тѣмъ даровано ему въ гробѣ
      спокойствіе. Исполненіе таковаго его завѣщанія надъ могилою его клятвою было подтверждено, а отъ сего, наиболѣе по
      невѣжеству евреевъ, и возродились новыя на <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html"
      >каролиновъ</orgName> гоненія, для производства коихъ учрежденъ былъ духовный судъ, изъ пяти особъ
      составленный<note type="gloss" place="end">См. „Исторія хасидскаго раскола", Восходъ 1891, кн. XII, стр.
      109</note>, продолжавшійся до начала прошлаго 1799 года, въ которомъ, чрезъ отрѣшеніе бывшихъ тогда въ <orgName
      role="namesViewer" target="/names/Виленский_кагал.html">Виленскомъ кагалѣ</orgName> старшинъ, уничтожался и тотъ
      судъ, в коемъ былъ предсѣдательствующимъ извѣстный еврей <persName role="namesViewer" target=
      "/names/Мовша_Ошерович.html">Мойжешь Ошеровичъ</persName>, одинъ изъ ревностнѣйшихъ учениковъ и послѣдователей
      <persName role="namesViewer" target="/names/Элиас.html">Еліаша</persName>. Но чтобъ всѣ сіи происшествія доходили
      въ то время до свѣденія начальства, о томъ нигдѣ не найдено никакихъ слѣдовъ, а сдѣлались они извѣстными тогда,
      когда своевольныя гоненія духовнаго суда на <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html"
      >каролиновъ</orgName>; учинясь явными по жалобамъ послѣднихъ, которыя начальствомъ и прекращены. Также въ дѣлахъ
      предмѣстниковъ моихъ и того не найдено, да и никому изъ находящихся тогда чиновниковъ по губерніи не было
      извѣстно, чтобы съ <sic>свѣдѣнія</sic> и распоряженія правительства, какъ объявляетъ рабинъ <persName role=
      "namesViewer" target="/names/Авигдор.html">Хаймъ</persName>, были публично въ <placeName role="namesViewer"
      target="/names/Вильна.html">Вильнѣ</placeName> предъ домомъ молитвы сожжены книги секты Шабзусъ-Цвинкусъ. Теперь
      только чрезъ развѣдыванія узнано, что дѣйствительно при жизни еще святоши <persName role="namesViewer" target=
      "/names/Элиас.html">Еліаша</persName>, по приговору его, въ еврейской школѣ при собраніи многихъ евреевъ, была
      сожжена книга <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">каролинской секты</orgName> подъ названіемъ
      Цывось-рывось, что значитъ духовное завѣщаніе рабина <persName role="namesViewer" target=
      "/names/Баал_Шем_Тов.html">Израйля</persName>. Сей рабинъ былъ основателемъ <orgName role="namesViewer" target=
      "/names/Хасиды.html">каролинской секты</orgName> и назывался <persName role="namesViewer" target=
      "/names/Баал_Шем_Тов.html">Израиль большумъ</persName><note type="gloss" place="end">Израиль Баалшемъ, т. е. Бештъ
      („Баалъшемъ-товъ").</note>, что значитъ по еврейски кабалиста, а означенную книгу, содержавшую въ себѣ правила
      нововведеннаго имъ раскола, сочинилъ онъ для своихъ учениковъ. Начальное основаніе своей секты, какъ утверждаютъ,
      съ прошлаго 1760-го до 1765-го года въ <placeName role="namesViewer" target="/names/Подольская_губерния.html"
      >Подоліи</placeName>, въ мѣстечкѣ <placeName role="namesViewer" target="/names/Меджибож.html"
      >Медзибоже</placeName>, где имѣлъ жительство рабинъ <persName role="namesViewer" target="/names/Баал_Шем_Тов.html"
      >Израиль</persName><note type="gloss" place="end">Неправильная дата: <persName role="namesViewer" target=
      "/names/Баал_Шем_Тов.html">Израиль Бештъ</persName> умеръ въ 1760 г. Его, повидимому, смѣшали съ <persName role=
      "namesViewer" target="/names/maggid.html">Беромъ</persName> изъ <placeName role="namesViewer" target=
      "/names/Мезеричи.html">Межерича</placeName>, дѣйствовавшимъ въ 1760–72 г. въ качествѣ его преемника; <persName
      role="namesViewer" target="/names/maggid.html">Беръ</persName> былъ непосредственнымъ учителемъ <persName role=
      "namesViewer" target="/names/alter-rebbe.html">Залмана</persName>, <persName role="namesViewer" target=
      "/names/Арон.html">Арона Карлинскаго</persName> и др.</note> . По смерти его, нѣкоторые изъ учениковъ онаго
      учредили школу свою въ <placeName role="namesViewer" target="/names/Каролины.html">Каролинѣ</placeName>,
      предмѣстіи города <placeName role="namesViewer" target="/names/Пинск.html">Пинска</placeName>, <placeName role=
      "namesViewer" target="/names/Минская_губерния.html">Минской губерніи</placeName>, а оттого и называютъ нынѣ той
      секты евреевъ <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">каролинами</orgName><note type="gloss"
      place="end">Обь Аронѣ Карлинскомъ и первыхъ кружкахъ хасидовъ въ <placeName role="namesViewer" target=
      "/names/Литва.html">Литвѣ</placeName> (1772 г и слѣд.) см. „Истор. Хасид, раскола", Восх. 1890, кн. III, стр. 85
      сл. Въ еврейскихъ манускриптахъ такжѣ имѣется прозвище „Карлинеръ" для <placeName role="namesViewer" target=
      "/names/Литва.html">литовскихъ</placeName> хасидовъ того времени. Тамъ же, примѣч.</note> . — Въ <placeName role=
      "namesViewer" target="/names/Минская_губерния.html">Минской губерніи</placeName> называютъ ихъ также китаевцами,
      по <pb xml:id="p261" rendition="page" role="facsimileViewer" target="/collections/dubnov/facs/257.html#p261"/>
      обстоятельству тому, что ученнѣйшіе между ими, по особенному правилу, не могутъ носить инаго платья, какъ изъ
      бумажной матеріи, и потому носятъ обыкновенно китайчатое.
    </p>
    <p>
      Изъ всего выше изъясненнаго ваше высокопр-во увидите, что здѣсь нетъ послѣдователей секты Шабзусъ-Цвинкусъ, какъ
      <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html">Хаймъ</persName> въ своей жалобѣ объясняеть, а ежели
      подъ симъ именемъ онъ разумѣетъ <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">"каролиновъ"</orgName>, то
      секта ихъ ничего противнаго не токмо правительству, ниже самой ихъ религіи въ себѣ не заключаетъ, кромѣ
      отриновенія ими нѣкоторыхъ заблужденій, помѣщаемыхъ въ послѣдней, о чемъ давно уже извѣстно Е. И. В. изъ
      прописанныхъ происшествій. Слѣдственно, по полученіи при отношеніи вашего высокопревосходительства просьбы
      <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html">Хайма</persName>, и полагалъ я, что секта
      Шабзусъ-Цвинкусъ совсѣмъ другаго рода отъ <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">секты
      Каролинской</orgName> и, здѣсь не открывъ послѣдователей оной, относился къ Минскому гражданскому губернатору; но
      нынѣ вижу что <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html">Хаймъ</persName> подъ названіемъ
      Шабзусъ-Цвинкусь разумѣетъ <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">Каролиновъ</orgName>, о коихъ
      было уже производимо слѣдствіе, высочайше разсмотрѣнное и рѣшенное. Что-жъ касается до другихъ его претензій, то
      объ оныхъ въ предъидущемъ отношеніи моемъ изъяснено, равно какъ и о томъ, что они, будучи прихотливы, совершенно
      неудобовозможны ко удовлетворенію.
    </p>
    <closer>
      <p>
        Съ совершеннымъ почтеніемъ и преданностію имѣю честь быть, Милостивый Государь мой, вашего
        высокопревосходительства всепокорнѣйшимъ слугою <persName role="namesViewer" target="/names/Кутузов.html"
        >Михайла Голенищевъ Кутузовъ</persName>.
      </p>
      <dateline>
        № 1865, <placeName role="namesViewer" target="/names/Вильна.html">Вильна</placeName>. <date calendar="#julian"
        when="1800-07-30">30 июля 1800 года</date>. Его высокопр-ву <persName role="namesViewer" target=
        "/names/Обольянинов.html">Обольянинову</persName>.
      </dateline>
    </closer>
  </body></text>
</TEI>
