<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <author>?</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
                </publisher>
                <date>?</date>
                <availability status="free">
                    <licence>
                        <ab>
                            <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                                Creative Commons Attribution 4.0 International License
                            </ref>
                        </ab>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Facsimile</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <calendarDesc>
                <calendar xml:id="julian">
                    <p>Julian calendar</p>
                </calendar>
            </calendarDesc>
            <abstract><p>Приложение к документу No 20.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="ru">
        <body>
            <pb xml:id="p272" n="272" facs="../facsimiles/272.jpg"/>
            <p>Приложение. (Среди дель Рижской цензуры найдень следующий переводь выписокъ изъ книги Залмана"): .</p>
            <p>Выписка изъ книги сочиненной евреемъ Соломономъ ) и изданной отъ него въ печать. конце I главы изображено
                следующее: „Что касается до тела еврея, то въ ономъ заключается некоторымъ образомъ две души. Первая производитъ
                своеначало отъ всякаго блага, такъ что она подобие съ ангеломъ, а вторая составлена изъ всякихъ худыхъ качествѣ.
                Сiе происходитъ отъ древарайскаго, посредствомъ котораго можно было различить добро отъ зла. Относительно же
                народовъ христианскихъ, то тело ихъ составлено единственно изъ всякихъ нечистыхъ и злыхъ существѣ, не вмещающихъ
                въ себе ни малѣйшаго добраго качества. И все, что они добраго ни позорять, делаютъ они единственно для себя
                самихъ или изъ тщеслания".</p>
            <p>-й главе между прочимъ прописываетъ онъ слѣдующее: . Есть двоякаго рода злыхъ духовъ, которые разделяются въ
                два разряда, одинъ другого ниже. Нижний разрядъ состоитъ изъ трехъ особливо злыхъ духовъ, самаго злейшаго
                свойства, такъ что въ нихъ ни малѣйшаго добра не вмещается. Отъ сихъ то духовъ производить начало и основанiе
                свое духъ всѣхъ христіанскихъ народовъ на свете. Сей духъ рождается отъ такихъ скверно созданныхъ, чтожидамъ не
                позволено употреблять въ пищу. Но тело евреевъ происходить единственно отъ весьма добраго начала".</p>
            <p>-й главе приводитъ онъ между прочимъ: „Мудрость другихъ народовъ еще больше содержитъ въ себе нечистаго, нежели
                сквернословие. Ибо сіе последнее оскверняеть только нравы, а мудрость христіанскихъ народовъ оскверняеть даже
                основание и корень истинной мудрости и божескихъ наукъ”.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
