<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author><persName role="namesViewer" target="/names/alter-rebbe.html">Алтер Ребе</persName></author>
        <editor role="transcriber"><persName role="namesViewer" target="/names/VK.html">Василий Когаловский</persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher><ptr target="www.alter-rebbe.org"/></publisher>
        <availability status="free"><licence><ab><ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
        Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref></ab></licence></availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc><p>Facsimile</p></sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract><p>
        № 25. Жалоба <persName role="namesViewer" target="/names/alter-rebbe.html">Залмана</persName> на ложные доносы
        <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html">Авигдора</persName>, разорительные для жалобщика и
        хасидов, и просьба о наказании клеветников
      </p></abstract>
      <creation><date when="1801-05">май 1801 (не позднее 21го - даты получения)</date></creation>
      <langUsage><language ident="ru"/></langUsage>
      <correspDesc><correspAction><persName role="namesViewer" target="/names/Александр_I.html">Александру I</persName>
      </correspAction></correspDesc>
      <calendarDesc><calendar xml:id="julian"><p>Julian calendar</p></calendar></calendarDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <head>
      <pb xml:id="p277" rendition="page" role="facsimileViewer" target="/collections/dubnov/facs/277.html#p277"/> № 25.
      Жалоба <persName role="namesViewer" target="/names/alter-rebbe.html">Залмана</persName> на ложные доносы <persName
      role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html">Авигдора</persName>, разорительные для жалобщика и хасидовъ, и
      просьба о наказаніи клеветниковъ.<note type="gloss" place="end">Этотъ документъ бросаетъ свѣтъ на второй арестъ
      <persName role="namesViewer" target="/names/alter-rebbe.html">Залмана</persName> <date when="1800-11-??">въ ноябре
      1800 г.</date>, а также на болѣе ранній арестъ 1798 г. Изъ него явствуетъ, что и послѣ отпущенія <persName
      role="namesViewer" target="/names/alter-rebbe.html">Залмана</persName> изъ <placeName role="namesViewer"
      target="/names/Петербург.html">Петербурга</placeName> <date when="1801-03-??">въ концѣ марта 1801 г.</date>, дѣло
      его въ <orgName role="namesViewer" target="/names/Сенат.html">Сенатѣ</orgName> еще разсматривалось (<date
      when="1801-05-??">въ маѣ 1801 г.</date>). Оно еще не было окончено и <date when="1801-08">въ августе 1801
      г</date>, какъ видно изъ слѣдующаго документа (№ <ref role="documentViewer"
      target="/collections/dubnov/documents/279.html">26</ref>).</note>
    </head>
    <p>Получено <date when="1801-05-21">21 мая 1801</date> г.</p>
    <p>
      Всепресвѣтлѣйшій Державнѣшій Великій Государь Императоръ <persName role="namesViewer"
      target="/names/Александр_I.html">Александръ Павловичъ</persName>, Самодержецъ Всероссійскій Государь <sic
      >Всемилостивѣйшій</sic>.
    </p>
    <p>
      Проситъ <placeName role="namesViewer" target="/names/Белоруссия.html">Бѣлорусской губерніи</placeName> местечка
      <placeName role="namesViewer" target="/names/Лиозно.html">Ліозны</placeName> еврей <persName role="namesViewer"
      target="/names/alter-rebbe.html">Зельманъ Боруховичъ</persName>, а о чемъ тому слѣдуютъ пункты:
    </p>
    <p>
      1-е) Если Правительствующему <orgName role="namesViewer" target="/names/Сенат.html">Сенату</orgName> благоугодно
      будетъ обратить вниманіе, несомненно увидитъ невинность мою въ дѣле имѣющемся подъ <sic>расморѣніемъ</sic> Его, по
      поводу доносовъ именующагося Оберъ Раввиномъ еврея <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html"
      >Абикдора Хаймовича</persName> на меня и на великое множество евреевъ, называемыхъ имъ <orgName role="namesViewer"
      target="/names/Хасиды.html">Каролиновъ</orgName>, – поелику всѣ его <persName role="namesViewer"
      target="/names/Авигдор.html">Хаймовича</persName> противу меня доносы не только что моимъ объясненіемъ
      опровергнуты, но даже и сами по себе будучи пустые недостойны уваженія. Онъ <persName role="namesViewer"
      target="/names/Авигдор.html">Хаймовичъ</persName> не справедливымъ доносомъ своимъ причиною моего страданія, и я
      при старости лѣтъ моихъ былъ взятъ изъ дома моего подъ строжайшій карауль, не иначе какъ бы важнѣйшій преступникъ,
      препровожденъ въ <placeName role="namesViewer" target="/names/Петербург.html">Санктпетербургъ</placeName><note
      type="gloss" place="end"><date when="1800-11-??">Въ ноябрѣ 1800 г.</date> (см. выше № <ref role="documentViewer"
      target="/collections/dubnov/documents/263.2.html">14</ref>).</note>; здѣсь по притерпѣніи мною двухъ недѣльнаго
      подъ тайнымъ арестомъ содержанія, къ крайнему моему разоренію, изнуренъ около пятнадцати недѣль, не имѣя
      позволенія изъ города выѣзжать<note type="gloss" place="end">Невольное пребываніе въ <placeName role="namesViewer"
      target="/names/Петербург.html">Петербургѣ</placeName> отъ конца ноября до конца марта. (Ср. ниже № <ref
      role="documentViewer" target="/collections/dubnov/documents/279.html">26</ref>).</note> до разрѣшенія дѣла; то
      сколько по сему обстоятельству имѣю я право жаловаться на него доносчика <persName role="namesViewer"
      target="/names/Авигдор.html">Хаймовича</persName> и просить удовлетворенія, столько ужъ не могу умолчать и о томъ
      что –
    </p>
    <p>
      2-е) Два года назадъ тому<note type="gloss" place="end">Осенью 1798 г., за два года до ареста 1800 г.</note>, какъ
      по несправедливымъ доносамъ одного недоброжелателя<note type="gloss" place="end">Отсюда также видно, что первый
      доносъ 1798 г., вопреки преданію, былъ учиненъ не <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html"
      >Авигдоромъ</persName>: иначе доносчикъ былъ-бы тутъ названъ. Ср. выше, примѣчаніе къ № <ref role="documentViewer"
      target="/collections/dubnov/documents/257.html">10</ref>, а также дальше- № <ref role="documentViewer"
      target="/collections/dubnov/documents/279.html">26</ref>.</note> былъ <pb xml:id="p278" rendition="page"
      role="facsimileViewer" target="/collections/dubnov/facs/277.html#p278"/> я взятъ въ бывшую <orgName
      role="namesViewer" target="/names/Тайная_экспедиция.html">Тайную Экспедицію</orgName> подъ розыскъ; я оказался
      невиннымъ и освобожденъ съ дозволеніемъ мнѣ отправлять богослуженіе по прежнему; но справедливость осталась безъ
      должнаго воздаянія, — посему поводу вступилъ онъ <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html"
      >Хаймовичъ</persName> въ доносъ, не опасаясь ничего, а довольствуясь тѣмъ, что неизбежно будетъ причинено мнѣ
      вновь розыскъ и страданіе. Побудительною же тому причиною была и есть его ненависть, которую имѣетъ онъ на евреевъ
      Хоседовъ, называемыхъ имъ <orgName role="namesViewer" target="/names/Хасиды.html">Каролинами</orgName> за то, что
      они жительствуя въ городѣ <placeName role="namesViewer" target="/names/Пинск.html">Пинскѣ</placeName>, гдѣ онъ
      <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html">Хаймовичъ</persName> содержалъ на откупѣ доходы
      раввинскіе, не хотѣли по истеченіи срока далѣе его къ торгу допустить, ибо излишнее вынуждалъ и перебиралъ и въ
      разсужденіи частаго употребленія горячихъ напитковъ, о чемъ изъ повальнаго обыска тамъ учиненнаго дѣйствительно
      значится; да и въ опредѣленіи <placeName role="namesViewer" target="/names/Пинск.html">Пинскаго</placeName>
      Городоваго Магистрата упомянуто о томъ (съ коего копія прислана къ Санктпетербургскому Гражданскому Губернатору
      для объявленія ему <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html">Хаймовичу</persName> недавно). Итакъ,
      если строгое правосудіе не заставило его <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html"
      >Хаймовича</persName> въ своей ненависти раскаиваться, то мое спокойствіе останется навсегда неогражденнымъ и
      колеблющимся отъ разнообразныхъ недоброжелателей, а доносы и ненависть расплодятся, чего ради всеподданѣйше прошу:
    </p>
    <p>
      Дабы Высочайшимъ В. И. В. указомъ повелѣно было сіе мое прошеніе Прав. <orgName role="namesViewer"
      target="/names/Сенат.html">Сената</orgName> въ 3-мъ департаментѣ принять и по уваженію всѣхъ прописанныхъ
      обстоятельствъ, въ разсужденіи того, что секта хоседовъ, имѣя свое по правиламъ преднастоятелей евреевъ въ
      молитвахъ Богу служеніе преподанное съ начала, навсегда сохраняетъ вѣрность подданническую Самодержавной власти,
      то съ нимъ <persName role="namesViewer" target="/names/Авигдор.html">Хаймовичемъ</persName> за недѣльные и
      умышленные доносы поступить такъ, какъ законы В. И. В. повелѣваютъ, запретивъ при томъ дѣлать помѣшательства мнѣ и
      прочимъ хоседамъ въ отправленіи Богослуженія по прежнему обряду. За причиненные же разореніе и обносъ во всемъ
      удовольствовать.
    </p>
    <p>Всемилостивѣйіий Государь! прошу Вашего Импер. Величечества о семъ моемъ прошеніи рѣшеніе учинить.</p>
    <p><date when="1801-05-??">Maія... дня 1801 г.</date></p>
    <p>
      Къ поданію надлежитъ Прав. <orgName role="namesViewer" target="/names/Сенат.html">Сената</orgName> въ 3-ій
      Департаментъ.
    </p>
    <p>Прошеніе переписывалъ канцеляристъ Рождественскій. — Cіе прошеніе вѣрю подать еврею Митушу Eвковичу.</p>
  </body></text>
</TEI>
