<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName ref="alter-rebbe">Алтер Ребе</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
     <?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI
	xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<author>
					<persName ref="alter-rebbe">Алтер Ребе</persName>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
				</publisher>
				<date>?</date>
				<availability status="free">
					<licence>
						<ab>
							<ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
						</ab>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Facsimile</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="ru"/>
			</langUsage>
			<calendarDesc>
				<calendar xml:id="julian">
					<p>Julian calendar</p>
				</calendar>
			</calendarDesc>
			<abstract>
				<p>No 26. Новое прошенiе Залмана (августъ 1801 г.) объ обузданiи клеветниковъ и объ обезпеченiи ему и
        хасидамъ спокойнаго существованія 
					<ref target="#p279n1">1)</ref>
				</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="ru">
		<body>
			<pb xml:id="p279" n="279" facs="../facsimiles/279.jpg"/>
			<p>Всепресвѣтлѣйшій Державнейшій Великiй Государь Императоръ 
				<persName ref="Александр_I">Александръ Павловичъ</persName>, Самодержецъ Всероссійскій
        Государь Всемилостивейший.
			</p>
			<p>Просить Лозинскій равинъ 
				<persName ref="alter-rebbe">Залманъ Боруховичъ</persName>, а о чемъ тому слѣдуютъ пункты:
			</p>
			<p>1</p>
			<p>Небезъизвѣстно Правительствующему Сенату о причиненныхъ мнѣ отъ ложнаго доноса 
				<persName ref="Авигдор">Вигдера Хаймовича</persName>, называемаго
        Пинскаго рабина, нетерпимыхъ убыткахъ и безпокойной жизни, навелъ (на) меня напрасно при блаженной памяти
        покойнаго государя 
				<persName ref="Павел_I">Павла Петровича</persName>
				<ref target="#p279n2">2)</ref>, что будто я и Хосиды, что онъ назвалъ Каролинами, будто бы они вредъ
        государству, на что былъ приведенъ въ Тайную канцелярію во (Экспедицiю), которая изслѣдовала и оказалось, что никакого
        вреда государству, равно и обществу нѣтъ, на что и блаженной памяти Государь отослалъ во оной Прав. Сенатъ, а
        меня освободя изъ подъ стражи съ тѣмъ чтобы я изъ 
				<placeName ref="Петербург">Петербурга</placeName> не выѣхалъ, а по скончанiи государя 
				<persName ref="Павел_I">Павла Петровича</persName>
        освободили меня совсѣмъ, и господинъ Генералъ-Прокурорь 
				<persName ref="Беклешовъ">А. А. Беклешовъ</persName> далъ знать Бѣлорусскому Гражданскому
        Губернатору, что по Именному повелѣнію меня освободили совсѣмъ и оставили меня по прежнему, на что и дано отъ
        упомянутаго Господина Граждан. Губернатора въ томъ свидѣтельство, съ котораго при семъ копію прилагаю.
			</p>
			<p>2-е</p>
			<p>Нѣсколько годовъ назадъ былъ также доносъ 
				<ref target="#p279n3">3)</ref> на Хосидовъ, что также назвали ихъ Каролинами, равно былъ я
        приведенъ во оную Тайную Экспедицiю, и оказался также пустымъ доносомъ, по которомъ отпустили меня домой.
        Однако, не терпя, нѣкоторые Виленскiе жители по ненависти осмѣлились утруждать опять блаженной памяти 
				<persName ref="Павел_I">Государя</persName>,
        — и бывъ въ то время нынѣшний Ген-Прокурорь А. А. господинъ 
				<persName ref="Беклешовъ">А. А. Беклешовъ</persName> – о уничтоженіи Хосидовъ, называемыхъ ими Каролинами,
        — на что имъ отказано по Именному повелѣнію, и сказано въ предписаніи Литовскому Гражданскому Губернатору для
        объявленія просителямъ между прочимъ, что называемые Каролины должны быть терпимы. И какъ изъ прилагаемой копіи
        съ копіи, данной отъ
			</p>
			<note xml:id="p279n1" type="gloss">1) См. примѣчаніе къ заголовку No 25. Здѣсь также важны ретроспективныя сведѣния о доносахъ и арестахъ 1798
        и 1800 г.</note>
			<note xml:id="p279n2" type="gloss">2) Доносъ 1800 года.</note>
			<note xml:id="p279n3" type="gloss">3) Доносъ 1798 года.</note>
			<pb xml:id="p280" n="280" facs="../facsimiles/280.jpg"/>
			<p>онаго господина Граждан. Губернатора Фризеля 
				<ref target="#p280n1">1)</ref> въ Виленскую Городовую Полицию предписаніе свое (?), – а какъ
        нынѣ дѣло мое по доносу упомянутаго 
				<persName ref="Авигдор">Хаймовича</persName> находится во ономъ Прав. Сената Департаментѣ 
				<note xml:id="p280n2" type="gloss">2)</note> отосланнымъ по
        Именному повелѣнію блаженной памяти Государя, для постановленія съ прочими кагалами. А ныне извѣстился я,
        что оный 
				<persName ref="Авигдор">Хаймовичъ</persName> опять хочетъ затѣять утружденiемъ нынѣшняго 
				<persName ref="Александр_I">Государя Императора</persName>, чтобы мне и Хосидамъ навести безпокойство и дѣлать великія разоренiя, — въ такомъ случаѣ осмѣлился просить:
			</p>
			<p>Дабы Высочайшимъ В. И. В. указомъ повелѣно было сіе мое прошеніе Прав. Сената въ 3-й Департаменть принять и
        дѣло мое рѣшить, а между тѣмъ, предписать повсемѣстно, гдѣ евреи есть, чтобы никто не осмѣлился тревожить
        меня, равно и Хосидовъ такими пустыми доносами, дабы я могъ спокойно жить, и не доводилъ бы меня и семейство
        мое съ малолѣтними детьми на старости лѣтъ моихъ до крайняго разоренія, равно и не лишилъ бы всѣхъ Хосидовъ отъ
        своихъ промысловъ и торговли, а начальство осталось спокойно; за его такіе затѣйные пустые доносы и утружденiя
        блаженной памяти Государя поступили бы съ нимъ Хаймовичемъ по законамъ, а лишь велѣть возвратить понесенные мною
        убытки, какъ я могу по чистой моей совести показать подъ присягою.</p>
			<p>Всемилостивѣйший Государь, прошу Вашего Импер. Величества о семъ моемъ прошеніи рѣшеніе учинить.</p>
			<p><date when="1800-08-??">Августа... дня 1801 </date>года.</p>
			<p>Къ поданiю подлежитъ Прав. Сенатъ въ 3-ій Департаментъ. Прошеніе переписывалъ канцеляристъ Алексѣевъ.</p>
			<p>А сiе мое прошеніе вѣрю подать Полоцкому жителю Герцу Израилевичу.</p>
			<note xml:id="p280n1" type="gloss">1) См. выше, приложеніе Б. къ документу № 21.</note>
			<note xml:id="p280n2" type="gloss">2) Отсюда видно, что и въ августѣ 1801 г. дѣло еще небыло окончено.</note>
		</body>
	</text>
</TEI>
    </body>
  </text>
</TEI>
  
