<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName>?</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="he"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <abstract><p>No 27. Пророчество о гибели французскихъ "мятежниковъ" и о побѣдѣ импер. Павла I (безъ даты *)</p>
       <p>Документ <ref target="/collections/rgia2213/documents/047.html" role="documentViewer">047</ref> в РГИА 2213</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="he">
    <body>
      <pb xml:id="p280" n="280" facs="../facsimiles/280.jpg"/>
      <p> כל הנביאת שנכתב בשירות האזינו והעד כם השמים והארץ (דגריס קפי" פסוק י"ט) הכל הם ברמן וסוד, והעד על זה כתיב :
        ועתה כתבו לכם השירה הזאת ולמדה את בני ישראל שימה בפיהם. ודאי מלבד הפשט הנודע מתוך </p>
      <note>Залман на отдельномъ полулисть, исписанномъ печатными еврейскими буквами, частью съ пунктуацией. Сущность
        „пророчества" заключается въ томъ, что стихи 41—42 главы XXXII Второзаконiя предвещають „гибель мятежниковь", и
        затемъ въ фразе: . Главари французскихъ мятежниковъ въ начал в преуспьютъ, но потомъ осрамятся, ибо истинный
        царь отомстить </note>
      <pb xml:id="p281" n="281" facs="../facsimiles/281.jpg"/>
      <p>הכתב יש עוד רמזים שצריך ללמדם וסודות שצריך לשום בפיהם: וכל רמז היותר פשט בחכמה הוא אמת: וכל הרמזים שכתבתי הם
        בדקדוק לשון הקודש. ויהוה אמת ותורתו אמת ינחנו בדרך אמת. תורת יהוה שנתן על ידי משה נביאו נאמן ביתו. (בילת סיזינו
        ספר חמש קפיטל נ"ג פסוק מ) אם שנותי ברק חרבי ותאחז במשפט ידי אשיב נקם לצרי ולמשנאי אשלם. אשכיר חצי מדם וחרבי תאכל
        בשר מדם חלל ושביה מראש פרעות אויב. באותן ו אותיות עצמן תם ד תיבות, כן הם ברמז בלי חסר ויתר וחלף, למפלת המורדים,
        ועשיתי סימנים כדי שנקל להבין: ראשי מורדי צרפת בראשית יצליחו. אבל לאחריה הם מבישו , שמלכי אמת ונקם גם ידקרם בחרב
        ויכבשו ויאבד איש באנפרט או עולם נח שש ושמח. תפילה ותהלה וסוד אנלה: אדני אל רחום וחנון פנה אל אדונינו הקיסר הגדול
        פאוויל הראשון וחגגו ותן עוך והושיעה לו ועשה עמו אות לטובה ויראו שונאי ויבושו כי אתה והווה בעזרתו. וכן דוד התפלל
        על עצמו (תכניס ס") ויהוה מלא. </p>
      <note>
        <p part="F"> чемъ и покорить, и погибнеть мужь Бонапа : тогда міръ успоконтся и возрадуется". Въ „молитве"
          говорится: „Боже милосердный, обратись къ нашему владыкъ великому царю Павлу I, и дай ему мощь Твою, и помоги
          ему, и пусть увидять враги мои и посрамятся" и т.д. Трудно сказать, кто сочинилъ это пророчество и молитву и
          когда это Я склоненъ отнести этотъ загадочный документь къ тому ответу, который Залманъ подалъ Павлу I осенью
          1798 г. (во время его перваго ареста; см. „Религ. борьба", указ. м., стр. 46 сл.), когда готовилась война
          Россiи и европейской коалиции съ Бонапартомъмогъ попасть, какъ риесе Justificative, изъ дѣла 1798 г. въ дѣло
          1800—1801 г. Можно было бы допустить, что эта вещь написана одною изъ сторонъ, Авигдоромъ или Залманомъ, въ
          1800 г. (причемъ имѣлась въ виду сарiatio benevolentiae Павла I; но какъ известно въ то время Павель не
          воевалъ съ Наполеономъ и „французскими мятежниками", и для излияний раввиновъ не было повода. Дальньйшие
          розыски должны разрешить эту на гадку, </p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
