<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Къ пророчеству о Бонапарте</title>
        <author>
          <persName ref="Каган">М. Каган</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p427" n="427" facs="../facsimiles/427.jpg"/>

      <p>Къ статье „Вмешательство русскаго правительства въ антихасидскую борьбу" приложенъ, между прочимъ, документь за
        No 27, заключающий „пророчество" о гибели Бонапарта. („Евр. Стари <pb xml:id="p428" n="428"
          facs="../facsimiles/428.jpg"/> на", годъ II, вып. II, стр. 280-1). Тамъ приводятся стихи XXXII главы
        Второзаконія въ еврейскомъ тексте, и за симъ—самое „пророчество", предсказывающее гибель Бонапарта, изложенное
      </p>
      <p> ראשי מורדי צרפת בראשית יצליחו, אבל לאחרית הם מבישו אמה ינקם בם ידקרם בחרב ויכבשו, ויאבד איש באנפרט; אז עולם נח
        שש </p>
      <p> Считаю нужнымъ обратить внимание на эту своеобразную комбинацию словъ. Мы имѣемъ здесь дело, безъ сомнѣнiя, съ
        шарадой. Она состоитъ въ томъ, что приведенные библейские стихи, заключающiе въ себе 24 слова изъ 96 буквъ,
        путемъ перестановки буквъ скомбинированы въ другія 24 слова, въ которыхъ и выражено понадобившееся автору
        пророчество. Трудный фокусь удался составителю парады довольно хорошо, за исключенiемъ одного слова, въ которомъ
        и редакция „Евр. Старины" поставила вопросительный знакъ, справедливо усматривая ошибку или ошиску. Слова "лета
        с не могло быть, во-первыхъ, потому, что въ распоряженiи составителя шарады было свободныхъ всего 3 буквы: ст:
        во-вторыхъ — онъ нарушилъ бы тогда свое правило: выразить свое пророчество 96-ю буквами. Имеется еще одинъ
        маленькiй грехъ — ему не хватило буквы " въ одномъ мѣстѣ, но такія вольности допускаются "). Долженъ заметить,
        что такого рода парады были въ ходу въ еврейской письменности. Встречаются следы ихъ въ Талмуде и Мидраше.
        Изъ-за „цензурныхъ" соображений приходилось иногда путемь парадь замаскировать свои слова. Въ испанский періодъ
        мастеромъ на такія литературныя шалости Любопытнымъ въ напечатанномъ . пророчестве" является отличное знакомство
        автора шарады съ библейскимъ языкомъ. Надо полагать, что авторъ жилъ въ Шклов, где въ конце 18-го века
        находились лучшие гебраисты Белорусскаго края; оттуда , пророчество" это, вероятно, было доставлено и приобщено
        къ делу о хасидахъ. М. Кагань. </p>

      <note>1). Такое же замечание по поводу , шарады" мы получили и отъ г. Давида Кога на нать Одессы, имѣстѣ съ
        другими объяснениями отмеченныхъ нами дефектныхъ мѣстъ еврейскаго текста въ докуменТахты на яванной Вы ШЕ
        СТАТЬИ, Ped,</note>
    </body>
  </text>
</TEI>
