<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<store n="271" type="org.opentorah.collector.Manuscript">
  <title>Дело о <persName ref="Моше">рабине Леоне Шнеере</persName></title>
  <abstract>1820 год. История <persName ref="Моше">Моше</persName>, сына <persName ref="alter-rebbe">Алтер
  Ребе</persName>. Переписка чиновников, пересказ жалобы сыновей <persName ref="alter-rebbe">Алтер Ребе</persName> на
  насильственное крещение <persName ref="Моше">Моше</persName>.</abstract>
  <body>
    <p>Фотографии предоставила Елена Волк.</p>
    <p> Описание в <ref target="http://cahjp.nli.org.il/">CAHJP</ref> </p>
    <p>  О <persName ref="Моше"> рабине Леоне Шнеере</persName>, желающем присоединиться к христианской церкви…: </l>
    <p>   Корреспонденция, поступившая к председателю Римско-католической духовной коллегии Российской империи, 
      архиепископу и митрополиту С. Сестренцевичу-Богушу, в связи с переходом в католицизм сына р. Шнеура-Залмана, 
      раввина м. Улла, Моше Шнеерсона (в деле - Мовша Шнеер, Моисей Залманович Шнеерсон, после крещения Леон Юльевич Шнеер, 
      по другой версии - Петр Александрович), 16.07.1820-8.09.1821, 35 л. (в копии 54 с.).</l>
     <l>Национальный исторический архив Беларуси (НИАБ)</l>
      <l>Могилевская римско-католическая консистория </l>
      <l>Перечень документов с их краткими аннотациями: </l>
       <l>No.1. (лл.1-2об) - Отношение Витебского гражданского губернатора А. Бутовича
      к митрополиту С. Сестренцевичу-Богушу от 13.08.1820 с изложением собственной переписки по делу о крещении раввина
      м. Уллы Моисея Залмановича Шнеерсона, в том числе о прошениях его братьев Шнеерсонов Дов-Бера и Авраама и
      Витебского кагала, которые объясняют этот поступок душевной болезнью Моше о признании ксендзом м. Бешенковичи
      Зраницким совместно с местным врачем душевного заболевания Моше и о передаче его на попечение родных о
      необходимости провести дополнительное медицинское освидетельствование в Могилевской врачебной управе.</l>
      <l>No.2. (лл.3-5об) - Отношение обер-прокурора Синода А. Н. Голицына к митрополиту С. Сестреневечу-Богушу от 24.01.1821 в
      связи с просьбой еврейских депутатов о передаче Моше на попечение родственников, здесь же - о признании
      Могилевской римско-католической консисторией совершения обряда перехода Моше в католицизм, об освидетельствовании
      его столичными врачами и признании душевно больным, о возможности продолжения пребывания Моше в доме митрополита
      Сестреневича-Богуша в Петербурге до его окончательного выздоровления.</l>
      <l>No.3. (л.6 с об) - Отношение обер-прокурора Синода А. Н. Голицына к митрополиту С. Сестреневечу-Богушу от 28.08.1821 
      в связи с указанием императора о  невозвращении Моше евреям с тем, чтобы "он был поручен 
      [проповеднику и миссионеру И. Е.] Госнеру для назидания в       божественной истине, а [доктору И. С.] Орлаю для лечения,
      зависящего от медицины".</l>
      <l>No. 4. (л.9 с об) - Отношение обер-прокурора Синода А. Н. Голицына к митрополиту С. Сестреневечу-Богушу 
       от 5.09.1821 - о переводе Моше из дома архиепископа по его просьбе в другое место, которое "г. Орлай найдет приличным его здоровью и удобным для его
      лечения" в связи с тем, "что припадки его болезни становятся сильнее".</l>
      <l>No.5 . (л.11) - Письмо врача И. Орлая к митрополиту С. Сестреневечу-Богушу с сообщением о его действиях по переводу Моше 
       в городскую больницу.</l>
      <l>No.6. (л.12 с об) - Рапорт Полоцкого декана А. Сушинского на имя метрополита С. Сестреневича-Богуша 
       от 16.07.1820 (по-польски) - о желании раввина м. Уллы перейти в христианство и противодействии этому со стороны евреев, 
      которые в течение 2-х лет содержат его под охраной, с просьбой об оказании помощи ему В деле совершения обряда крещения.</l>
      <l>No.7. (л.13 с об) - Объявление (копия), от 1.07.1820, Уллянского раввина Моисея Зельмановича Шнеерсона о переходе в католицизм
      по собственному желанию с подписями свидетелей.</l>
      <l>No.8. (лл.16-17об) - Мнение (копия), от 21.08.1820, духовного депутата каноника Ф.-О. Добровольского, поданное в Комиссию 
      при Могилевской врачебной управе о необходимости нового освидетельствования Мовши Шнеера после "освобождении" его от "власти 
      евреев" по меньшей мере на 6 недель "для вернейшего узнания о здравом его рассудке".</l>
      <l>No.9. (лл. 18 с об, 21) - Рапорт каноника Ф.-О. Добровольского на
      имя метрополита С. Сестреневича-Богуша от 24.07.1820 (по-польски) - о желании сына раввина из Лиозны, проживающего
      в м. Улле объявить себя христианином и о противодействии этому евреев, объявивших его душевнобольным.</l>
      <l>No.10. (лл.19-20об) - Копия рапорта от 27.08.1820 (по-польски), поданного в Консисторию каноником Добровольским, о
      собственном участии в освидетельствовании Мовши Шнеера, и его ответах о том, что он верит, что Иисус есть Мессия,
      он отдает предпочтение христианству, но желает остаться евреем, по мнению Добровольского, Моше выглядит
      душевнобольным, поскольку окружающие евреи заставляют его играть эту роль из боязни того, что вслед за крещением
      раввина тысячи евреев обратятся в христианство.</l>
      <l>No.11. (лл. 22-25) - Отношение Могилевского гражданского губернатора Ф. Меллера-Закомельского к 
      митрополиту С. Сестреневечу-Богушу от 25.08.1920 - о пребывании Мовши Залмановича Шнеерсона, признанного несколькими 
      медицинскими освидетельствованиями душевнобольным, в м. Любавичи, о распоряжениях в отношении него, полученных от 
      Сестреневича-Богуша и от А.Н. Голицына.</l>
      <l>No.12. (лл.26-27об) - Прошение Дов-Бера и Абрама Шнеерсонов к митрополиту Сестреневичу-Богушу (ранее 8.09.1920), 
      посланное с еврейским депутатом Бейнишем Лабковским - о передаче Моше на попечение родных в связи с его душевной болезнью,
      с подробным описанием истории болезни Моше и ее обострения в 1812 г. при аресте Моше французскими войсками по подозрению в
      шпионаже, о насильственном крещении душевнобольного подполковником Пузановым в отмщение за предоставление ему
      квартиры в Улле не в каменном, а в деревянном доме.</l>
      <l>No.13. (л.28)- Рапорт Витебского декана М. Полонского на имя метрополита С. Сестреневича-Богуша от 24.09.1820 - 
      об объявлении братьям Шнеерсонам о нежелании митрополита Сестреневича-Богуша "входить в рассмотрение обстоятельств, 
      изъясненных в их прошении".</l>
      <l>No.14. (лл.30-33об) - Рапорт католическому митрополиту С. Сестреневечу-Богушу от священослужителей Могилевской 
       римско-католической консистории в связи с пожеланием "исраелита" Моисея Шнеерсона "быть в христианском законе 
      греко-российского исповедания", поддержанным Могилевской греко-российской духовной консисторией, о действительно состоявшемся 
      обряде перехода Моисея Шнеерсона в католицизм с присвоением ему имени Леона Юльевича.</l>
      <l>15. (лл. 34-35об) - Рапорт от 23.12.1820 (на польском и русском языках) на имя митрополита Сестреневича-Богуша от 
      прелата А. Мацеевича, выражающий протест против признания тремя членами специальной комиссии душевного здоровья Моше Шнеера 
      и правильности совершения акта его крещения, несмотря на явную его душевную болезнь и множество нарушений,
      допущенных при процедуре крещения, с требованием наказать тех лиц, которые подтвердили здоровье Моше Шнеера и
      законность его крещения.</l> 
      <l>מדף/סרט/תיק RU-2684</l>
      <l>מספר מערכת 990052696660205171</l>
  </p>
      </body>
  <by selector="document" directory="niab271"/>
</store>
