<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt>
      <author/>
      <editor role="transcriber"><persName ref="AW">Alina Wolska</persName></editor>
      <editor role="encoder"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
    </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract><p>
        <orgName ref="Виленский_кагал">Кагальная</orgName> ухвала (постановление) <orgName ref="Виленский_кагал"
        >Виленского кагала</orgName> о расходовании собранных средств - на иврите с переводом на польский язык;
        подписана кагальным старшиной <persName ref="Еремиаш_Нохимович">Еремиашем Нохимовичем</persName>
      </p></abstract>
      <creation><date when="1798-01-28">28 января 1798 года</date></creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="pl"><body>
    <pb n="255-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">255</fw>
    <fw type="note" place="left margin">тарь</fw>
    <head>B:</head>
    <table>
      <row>
        <cell><unclear>???</unclear><note place="end">Текст на иврите</note></cell>
        <cell>
          <head><l>Tłómaczenie Uchwały <date when="1798-02-28">Dnia 28 Februarij<lb/>
             1798. Roku nastałey</date>, względem Exakcyi</l></head>
          <p>
            <l>w Zględem zabronienia dawnieyszego, że nie wolno</l>
            <l>żadney człowieczey Osobie Arędowania Dochodow</l>
            <l><placeName ref="Вильна">Miasta tuteyszego</placeName> bez pozwolenia Siedmo komple-</l>
            <l>towego <orgName ref="Виленский_кагал">kahału</orgName>. Teraz zaś, gdy się zblizają Dni</l>
            <l>bycia Licytacyi Exakcyi <placeName ref="Вильна">Miasta tuteyszego</placeName>, za-</l>
            <l>czym stanowisię Uchwała od <orgName ref="Виленский_кагал">Kahału</orgName> Siedmo</l>
            <l>kompletowego, y przedaiesię takie pozwolenie</l>
            <l>w Warunkach po niżey wyrażonych, ato</l>
            <l>iest: że od czasu ninieyszego należy czwarta część</l>
            <l>z kontraktu, któren będzie teraz uczyniony, pomie-</l>
            <l>nionemu nabywcy y umocowanemu od onego — ato iest:</l>
            <l>że bądź iedna Osoba abądź wielu, którzy ze-</l>
            <l>chcą Arędować y brać kontrakt na Exakcyą</l>
            <l>tuteyszą bądź całkowitą, a bądź w części, obowiąza-</l>
            <l>ny dać czwartą część pomienionemu nabywcy</l>
            <l>y następcy onego. A Nabywca obowiązany będzie</l>
            <l>dać biorącemu kontrakt czwartą część Expen-</l>
            <l>sow iego, nawzaiem zać biorący kontrakt po-</l>
            <l>winien będzie dać pomienionemu nabywcy trzy</l>
            <l>czwierci z ilosci Sumy którą daie teraz pomie-</l>
            <l>niony nabywca za takie pozwolenie do kassy ka-</l>
            <l>halney. Y takowy bydź ma porządek: wyżpomieniony</l>
            <l>nabywca y umocowany od niego obwiesci każdego —</l>
            <l>chcącego isć do Licytacyi y brać kontrakt, pod</l>
            <l>wszelką Srogoscią Jnstygatora Sekretnego, iż nie wol</l>
            <l>no przychodzić, powinien więc biorący kon-</l>
            <l>trakt, spólność z onym zawrać, iako wyżey wyra-</l>
            <l>żono, a ieżeliby zaś niechciał bydź skłonnym, tedy</l>
            <l>będzie w mocy nabywcy y umocowanych iego uczynić</l>
            <l>mu wszelki przymus, choćby włożeniem do Xię-</l>
            <l>gi czarney, y dalszemi przyciśnieniami wszakże ieżeli</l>
          </p>
        </cell>
      </row>
      <pb n="255-2"/>
      <row>
        <cell><unclear>???</unclear><note place="end">Текст на иврите</note></cell>
        <cell><p>
          <l>zechce biorący kontrakt dać mu czwartą część y za-</l>
          <l>płacić mu iak wyżey udeterminowano, lecz by nie-</l>
          <l>zgodzilisię o Expensa w tedy maią przyiść przed</l>
          <l>wiadomych Sędziow. Tudzież ieżeliby wyż pomieniony</l>
          <l>nabywca nie uwierzył biorącemu kontrakt o ilość</l>
          <l>Schedy iego, również przychodzić będą przed Sędziow</l>
          <l>wiadomych y będzie przysięgać biorący kontrakt</l>
          <l>trzymaiąc Sprzęt czyli Xięgę w ręku na realność</l>
          <l>Schedy Swoiey._ Jeżeli zaś przez żaden sposob nie</l>
          <l>mogli by wiadomi Sądziowie między onemi ukoń-</l>
          <l>czyć, tedy w mocy Sędziow będzie uczynić zgo-</l>
          <l>dę wiele ma powrócic biorący kontrakt dla -</l>
          <l>nabywcy pomienionego naddatku nad to, co dał</l>
          <l>do kassy kahalney._ a Jeżeliby nie chciał do-</l>
          <l>pełnić podług Decyzyi Sądziow, bądź przez Dekret</l>
          <l>bądź przez ugodę, więc uzna się za Sprzecznego y Są-</l>
          <l>dzony będzie wszelkim Rygorem y Jnstygatorem</l>
          <l>taiemnym y czarną Xięgę przez pomienionego naby-</l>
          <l>wcy y następcow iego aż poki się nie ujsci._</l>
          <l>Jeżeliby zaś nabywca y następca iego nie chcieli</l>
          <l>wyiawiać się przed biorącym kontrakt, rownie te-</l>
          <l>dyż Sędziowie w tą w zierać będą, czy słuszne</l>
          <l>nabywca okaże przyczyny tedy uczynią zgodę, wiele</l>
          <l>dawać ma dla nabywcy, a ieśli nie dopełni ugody,</l>
          <l>posądzony będzie iako nie posłuszny podług po-</l>
          <l>wyższego wyrazu. Zaktóre takowe pozwolenie za-</l>
          <l>płacił wyż pomieniony nabywca Trzysta-</l>
          <l>Czerwonych Złotych. od tąd zaś nie wolno żadnemu</l>
          <l>człowiekowi mieć Sobie iakiey częstki w kontra-</l>
          <l>kcie bądź to iawnie, abądź to podstępnie. J tem nie</l>
          <l>wolno żadnemu człowiekowi do Licytowania przychodzić!</l>
        </p></cell>
      </row>
      <pb n="256-1"/>
      <fw type="pageNum" place="right">256.</fw>
      <fw type="note" place="left margin">Па</fw>
      <row>
        <cell><unclear>???</unclear><note place="end">Текст на иврите</note></cell>
        <cell><p>
          <l>chodzić bez pozwolenia nabywcy y nastęcy iego</l>
          <l>dla uskutecznienia iak wyżey wyrażono, y chociaż-</l>
          <l>by dostał się <note type="gloss">|: uchoway Boże :|</note> całkowity kontrakt</l>
          <l>do Rąk takiego, któren nie iest Ƶydem, nie wolno</l>
          <l>będzie żadnemu Człowiekowi bydź z onemi</l>
          <l>w radzie ani też bynaymniey dotknąć się do tegoż</l>
          <l>Dochodu, ani też nawet bydź wiernikiem, ani</l>
          <l>pod żadnym nazwiskiem czynnym, pod żadnym</l>
          <l>pretekstem, bądź u Chrzścianina abądź to u żyda</l>
          <l>nie posłusznego, bez pozwolenia nabywcy y nastę-</l>
          <l>pcy iego, pod rygorem wyż opisanym. Ogółem</l>
          <l>się rzecz Stanowi, że odtąd wszelki rygor Srogo-</l>
          <l>sci wmocy nabywcy y następcy iego do uczynie-</l>
          <l>nia każdemu przestępuiącemu na iakikolwiek</l>
          <l>punkt z punktow wyż wyrażonych wszelkie przy-</l>
          <l>naglenie aż do mieysca poki moc Jzraelska ścią-</l>
          <l>gać może._ Pisarz y Pisarze Sądowe, Szkolnicy</l>
          <l>y Szkolnicy Sądowe wszyscy powinne bydź po-</l>
          <l>słuszni Dellatorowi y nastęcy iego względem De-</l>
          <l>lacyi czyli prześladowania tego, któryby prze-</l>
          <l>stąpił z powyższych wyrazow albo naszczegul-</l>
          <l>ne punkta tey Uchwały od początku aż</l>
          <l>do ostatku, bądź o Jnstygacyi tayney, abądź o wpi-</l>
          <l>sywanie onego do czarney Xięgi bądź też Jn-</l>
          <l>szych uciskow y znaglenia dla każdego doty-</l>
          <l>kaiącego się ku umnieyszeniu ażeby naymnieyszego</l>
          <l>punktu z uchwały ninieyszey od początku aż-</l>
          <l>do końca, y że nie iest w mocy żadnego Sądu</l>
          <l>wielkiego <hi rend="superscript">y małego, Congregacyi wielkiey y małey oraz Siedmo</hi> kompletowego
          kahału ani żadnego na-</l>
          <l>zwiska Starszyzna kassować ninieyszą Uchwałę</l>
          <l>wewszystkich warunkach wyż opisanych ani —</l>
          <l>całkowicie ani też w naymnieyszey części,</l>
        </p></cell>
      </row>
      <pb n="256-2"/>
      <row>
        <cell><unclear>???</unclear><note place="end">Текст на иврите</note></cell>
        <cell><p>
          <l>atym pewniey że mocni nie będą oswobodzić</l>
          <l>wzgardziciela z czarney Xięgi y dalszych przy-</l>
          <l>nagleń, w żadnym czasie lecz tylko nabywca</l>
          <l>y następca z mocy iego będą go uwalnić z czar-</l>
          <l>ney Xięgi, a tym <choice><sic>barziey</sic><corr>bardziey</corr></choice> że żaden z nich mo-</l>
          <l>cnym nie będzie dawać pozwolenie y rozgrzesze-</l>
          <l>szenie naymnieysze lecz owszem dopełnić się konie-</l>
          <l>nie ma podług powyższych wyrazow._ a Je-</l>
          <l>żeliby pomieniony Dochod nikomu za arędo-</l>
          <l>wany niebył, wtedy rzeczony nabywca y nastę-</l>
          <l>pca iego ma mieć pewność na kassę kahalną</l>
          <l>y będącey Starszyzny, <hi rend="superscript">y Ewikcyonalnie należeć będą do niego y następcy iego-</hi>
          wszystkie dochody kahalne</l>
          <l>ilości Summy iego odpowiadaiącey, aż poki mu</l>
          <l>zapłacone będzie, nie wolno zaś będzie Szkol-</l>
          <l>nikom akceptować żadney uchwały kahalney</l>
          <l>y Starszyzny przyszłey, aż poki nie uczynią</l>
          <l>w przódy Uchwałę ku utwierdzeniu Uchwały</l>
          <l>ninieyszey, z uczynieniem pewności okazuiącey miey</l>
          <l>sca ku opłaceniu wyż wymienioney Summy ku-</l>
          <l>picielowi y następcom iego w zdarzeniu nie za-</l>
          <l>arędowaniu zgoła tegoż Dochodu jak wyżey</l>
          <l>opisano. Dopióro zaś wyraźnie zabezpieczasię</l>
          <l>y lokuie się takowa Summa na karbonie krop-</l>
          <l>ki od koszernego mięsa, ato iest: że ieżeli</l>
          <l>za Arędowany Dochód pomieniony nie będzie</l>
          <l>tedy opłacona ma być mu z karbony po-</l>
          <l>mienioney._ Na takowe wszystkie opisane wa-</l>
          <l>runki rosciąga się wszelki rygor Srogosci iżby-</l>
          <l>ztego wszystkiego nie uięto naymnieyszey makuły</l>
          <l>podobnież, w każdym czasie obowiązany będzie</l>
        </p></cell>
      </row>
    </table>
    <pb n="257-1"/>
    <fw type="pageNum" place="right">257</fw>
    <fw type="note" place="left margin">велъ</fw>
    <p>
      <l>Pisarz kahalny ma za akceptować wszystkie baspieczęstwo Srogie</l>
      <l>które podawać będzie pomieniony kupiciel y następca iego bądź</l>
      <l>na <orgName ref="Виленский_кагал">kahał</orgName>, czyli na Wodzow lub też na zgromadzaiącego do skasso-</l>
      <l>wania ninieyszey Uchwały lub usłabić oney, lecz w zupełnosci</l>
      <l>ma bydź uskuteczniona. Sędziowie zaś Synagogi tuteyszey maią</l>
      <l>za aprobować to wszystko co uczynionym zostało w zględem prze</l>
      <l>daży pozwolenia powyższe iżby w naymnieyszym punkcie Uchwa-</l>
      <l>ła Siedmo kompletowego kahału nie odpadała._</l>
      <l><signed>Jcko Szkolnik Leybowicz._ Moyżesz Markowicz mayzł Szkolnik</signed></l>
      <l>Zgodno z Authentykiem Hebreyskim_</l>
      <l><signed><persName ref="Еремиаш_Нохимович">Jeremiasz Noch<hi rend="superscript">im</hi>owicz</persName> Syndyk
      <orgName ref="Виленский_кагал">Kahału Wilenskiego</orgName>_</signed></l>
      <l>Te Tłumaczenie z moiey ręki przepisane ze jest zgodne</l>
      <l>z Autentykiem poswiadczam <persName ref="Еремиаш_Нохимович">Jeremiasz Nochimowicz</persName></l>
      <l>Syndyk <orgName ref="Виленский_кагал">Kahału Wilen<note place="end">Wilenskiego</note></orgName></l>
    </p>
    <pb n="257-2" missing="true" empty="true"/>
  </body></text>
</TEI>
