<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt>
      <author><persName ref="Обольянинов">Обольянинов</persName></author>
      <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
    </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>
          № 8. Отношение <persName ref="Обольянинов">Обольянинова</persName> к <persName ref="Кутузов">Кутузову
          </persName> о необходимости отыскать старое дело о сектантах в <placeName ref="Вильна">Вильне</placeName>
        </p>
        <p>Документ <ref target="/rgia2213/028">028</ref> в РГИА 2213</p>
      </abstract>
      <creation><date when="1800-07-09">1800-07-09</date></creation>
      <correspDesc><correspAction><persName ref="Кутузов" role="addressee">Кутузову</persName></correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <head>
      <pb n="255"/> № 8. Отношеніе <persName ref="Обольянинов">Обольянинова</persName> къ <placeName ref="Литва"
      >Литовскому</placeName> <persName ref="Кутузов">губернатору</persName> о необходимости отыскать старое дѣло о
      сектантахъ въ <placeName ref="Вильна">Вильнѣ</placeName>.
    </head>
    <salute>Милостивый государь мой <persName ref="Кутузов">Михайло Иларіоновичъ</persName>!</salute>
    <p>
      Получивъ почтеннѣйшее отношеніе вашего высокопревосходительства съ извѣщеніемъ, что вы доставленную отъ меня
      жалобу оберть-раббина <persName ref="Авигдор">Хаима</persName>, по упоминаемому въ ней городу <placeName
      ref="Пинск">Пинску</placeName> почитая принадлежащею до разсмотрѣнія <placeName ref="Минская_губерния">Минской
      губерніи</placeName>, отправили оную къ тамошнему гражданскому губернатору <persName ref="Карнеев">
      Карнѣеву</persName>, обязываюсь изъяснить вашему высокопревосходительству, что оная бумага препровождена на ваше
      разсмотрѣніе для того, какъ изъ ней же усмотрѣть изволите, что онъ <persName ref="Авигдор">Хаимъ</persName> о
      соблазнительныхъ книгахъ секты Шабзусъ - Цвинкусъ представлялъ къ нѣкоему <persName ref="Элиас">Еліасу</persName>,
      в <placeName ref="Вильна">Вильнѣ</placeName> жившему, и его просилъ довести къ свѣдѣнію вышняго начальства,
      которыя представленія просителя разсмотрѣны и книги публично предъ домомъ молитвы сожжены въ <placeName
      ref="Вильна">Вильнѣ</placeName>, и что поступки оной секты видѣль бывшій въ <placeName ref="Вильна">Вильнѣ
      </placeName> губернаторъ и требовалъ къ себѣ изъ <placeName ref="Лиозно">Лошни</placeName> старшину той секты
      <persName ref="alter-rebbe">Саломона</persName>. По каковымъ обстоятельствамъ съ большею вѣроятностью полагая быть
      большему свѣдѣнію объ означенной сектѣ въ дѣлахъ предмѣстниковъ вашего высокопревосходительства, прошу васъ,
      милостивый государь мой, приказать отыскать оныя и отобравъ откуда слѣдуѣтъ для соображенія подлежащія справки, о
      всемъ, согласно первому отношенію моему, <pb n="256"/> почтить меня увѣдомленіемъ, пріобща къ оному и то, что
      <placeName ref="Минская_губерния">Минскій</placeName> губернаторъ по отношенію вашего высокопревосходительства
      можетъ быть откроеть. Съ истиннымъ почтеніемъ есмь . . . .
    </p>
    <dateline>
      <persName ref="Кутузов">Кутузову</persName>. <date when="1800-07-09">Іюля 9 дня 1800 г.</date> <fw type="docNum">№
      5859</fw>.
    </dateline>
  </body></text>
</TEI>
