<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt>
      <author><persName ref="Кутузов">Кутузов</persName></author>
      <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
    </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>
          № 9. Сообщение <persName ref="Кутузов">Кутузова</persName> <persName ref="Обольянинов">Обольянинову</persName>
          о сведениях от <persName ref="Карнеев">Карнеева</persName>, что секта „Шабсус-Цвинкус" или Китаевая ведет себя
          в <placeName ref="Минская_губерния">Минской губернии</placeName> спокойно
        </p>
        <p>Документ <ref target="/collections/rgia2213/documents/029.html">029</ref> в РГИА 2213</p>
      </abstract>
      <creation><date when="1800-07-12">1800-07-12</date></creation>
      <correspDesc><correspAction><persName ref="Обольянинов" role="addressee">Обольянинову</persName></correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <head>
      <pb xml:id="p256" n="256" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/256.jpg"/> № 9. Сообщеніе
      <placeName ref="Литва">Литовскаго</placeName> <persName ref="Кутузов">губернатора</persName> <persName
      ref="Обольянинов">Обольянинову</persName> о свѣдѣніяхъ отъ <placeName ref="Минская_губерния">Минскаго</placeName>
      губернатора, что секта „Шабсусъ-Цвинкусъ" или Китаевая ведетъ себя въ губерніи спокойно.
    </head>
    <salute>Милостивый государь мой <persName ref="Обольянинов">Петръ Хрисанфовичъ</persName>!</salute>
    <p>
      Вслѣдствіе почтеннейшаго отношенія ко мне вашего высокопревосходительства отъ <date when="1800-06-07">7-го
      Іюня</date>, съ изображеніемъ въ ономъ высочайшаго Е. И. В. повелѣнія о приведеніи въ ясность всѣхъ обстоятельствъ
      жалобы бывшаго въ <placeName ref="Пинск">Пинскѣ</placeName> оберъ-раббина <persName ref="Авигдор">
      Хаима</persName>, увѣдомить васъ честь имѣю, что по изысканіямъ моимъ, въ <placeName ref="Литва">Литовской
      губерніи</placeName> послѣдователей секты Шабзусъ-Цвинкусъ не находится, а потому какъ <placeName ref="Пинск">
      Пинскъ</placeName> состоитъ въ <placeName ref="Минская_губерния">Минской губерніи</placeName>, гдѣ послѣдователи
      помянутой секты должны быть, сообщилъ я къ <placeName ref="Минская_губерния">Минскому</placeName> гражданскому
      губернатору съ требованіемъ на жалобу <persName ref="Авигдор">Хаима</persName> объясненія, который увѣдомляетъ
      меня изъ числа претензій его: на 1-ю, заключающуюся въ томъ, чтобы секта по ученому Шабзусъ-Цвинкусъ, а по просту
      называемая Китаевою, истреблена была, по причинѣ, что она имѣетъ правила, въ молитвахъ и въ жизни несходныя съ
      древними іудеями, поелику они удаля всякую боязнь и печаль, хотятъ все творить съ веселіемъ и спокойствіемъ духа,
      а древніе евреи со страхомъ и трепетомъ, противу чего въ прежнее польское правленіе отъ <persName ref="Авигдор">
      оберъ-раббина сего</persName> многіе были доносы въ <placeName ref="Вильна">Вильну</placeName> и книги китаевцевъ
      тамъ сожигаемы, хотя въ прочемъ секта сія, равно древней ихъ, существуя по городамъ <placeName
      ref="Минская_губерния">Минской губерніи</placeName>, ведетъ себя покойно и всѣ государственныя подати платитъ
      равно съ другими, отправляя молитвы свои и прочее безъ всякаго препятствія отъ древней. На 2-ю, что онъ за
      отрѣшеніе его отъ оберъ-рабинства, бывшаго надъ 30-ю городами неизвѣстно когда, но по замѣчанію въ польское
      правленіе, считаетъ убытка себѣ до десяти тысячъ червонныхъ, но доказывать никакими свидѣтельствами не можетъ, а
      только утверждаетъ присягою и желаетъ, чтобы никто другой, а самъ Государь Императоръ рѣшилъ его дѣло: поелику
      убытокъ сей не въ разграбленіи чего-либо, но въ потеряніи предполагаемыхъ отъ оберъ-рабинства доходовъ
      заключается, то и остается сомнительнымъ; — и на 3-ю, чтобы одни ученнѣйшіе евреи судили во всѣхъ дѣлахъ евреевъ,
      а не иной кто изъ другого закона, — таковое желаніе противно устроенному порядку правленія. Съ симъ мнѣніемъ
      <placeName ref="Минская_губерния">Минскаго</placeName> гражданскаго губернатора бывъ совершенно согласенъ, съ
      своей стороны до <pb xml:id="p257" n="257" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/257.jpg"/>
      полню то только, что и всѣ три пункта желаній просителя не основаны ни на какихъ правилахъ, соотвѣтствующихъ
      общимъ положеніямъ, и совершенно, кажется, невозможны къ исполненію. Въ прочемъ препровождая при семъ всѣ
      присланныя ко мнѣ бумагн обратно, и предоставляя оныя, равно какъ и все вышеписанное собственному разсмотрѣнію
      вашему, съ совершеннымъ почтеніемъ имѣю честь быть М. Г. мой, вашего высокопр. всепокорнѣйшій слуга
    </p>
    <dateline>
      <persName ref="Кутузов">Михайла Голенищевъ-Кутузовъ</persName> № 1419, <placeName ref="Вильна">Вильна</placeName>,
      <date calendar="#julian" when="1800-07-12">Іюля 12 дня, 1800 года</date>. Его высокопр. <persName
      ref="Обольянинов">Обольянинову</persName>.
    </dateline><note type="gloss" place="end">На отношении <persName ref="Кутузов">Кутузова</persName> подъ <fw
    type="docNum">№ 1419-мъ</fw> наложена резолюция: „Ожидать на послѣднее отношеніе отвѣтствiя".</note>
  </body></text>
</TEI>
