<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt>
      <author><persName ref="Северин">Северин</persName></author>
      <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
    </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>
          № 14. Сообщение <persName ref="Северин">Северина</persName> <persName ref="Обольянинов">Обольянинову
          </persName> об отправке хасидского „начальника” <persName ref="alter-rebbe">Боруховича</persName> в <placeName
          ref="Петербург">Петербург</placeName>
        </p>
        <p>Документ <ref target="/rgada/276">276</ref> в РГАДА</p>
        <p>Документ <ref target="/rgia413/008">008</ref> в РГИА 413</p>
      </abstract>
      <creation><date when="1800-11-13">1800-11-13</date></creation>
      <correspDesc><correspAction><persName ref="Обольянинов" role="addressee">Обольянинову</persName></correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <head>
      <pb n="263"/> № 14.<note type="gloss" place="end">Документы съ № <ref target="/dubnov/263.2">14</ref> до конца
      скопированы из дел 3-го Депармента <orgName ref="Сенат">Сената</orgName>, I отд. за 1800—1801 гг. (№№ 328 и
      413).</note> Сообщеніе <placeName ref="Белоруссия">Бѣлорусскаго</placeName> <persName ref="Северин"
      >губернатора</persName> <persName ref="Обольянинов">генералъ-прокурору</persName> объ отправкѣ хасидскаго
      „начальника” <persName ref="alter-rebbe">Боруховича</persName> въ <placeName ref="Петербург"
      >Петербургъ</placeName>
    </head>
    <fw>Секретно.</fw>
    <salute>Ваше Превосходительство, Милостивый Государь!</salute>
    <p>
      Вслѣдствіе почтеннѣйшаго Вашего отношенія отъ <date when="1800-10-30">30-го прошедшаго октября</date>, отправилъ я
      <date when="1800-11-09">9 числа сего мѣсяца</date> къ Вашему Высокопревосходительству, съ двумя сенатскими
      курьерами <persName ref="Петров">Петровымъ</persName> и <persName ref="Сукин">Сукинымъ</persName>, требуемаго
      начальника <orgName ref="Хасиды">каролинской секты или хосадовъ</orgName>, ев- <pb n="264"/> рея <persName
      ref="alter-rebbe">Боруховича</persName>, имѣлъ честь донести, что о прочемъ въ томъ отношеніи изображенномъ рѣшено
      будетъ точное и непремѣнное исполненіе. Нынѣ же долгомъ поставляю почтеннѣйше В. В-ву донести, что секретно
      входилъ я въ тончайшее испытаніе и изысканіе въ образѣ жизни и поведеніи <orgName ref="Хасиды">секты
      Каролинской</orgName> и Россійскихъ раскольниковъ, но ничего такого между ними соблазнительнаго, или неповиновенія
      къ власти не токмо не замѣчается, но и надѣяться сего совершенно невозможно: ибо во всѣхъ мхъ существуетъ
      непоколебимое вѣрноподданичество къ Высочайшему Е. И. В. престолу, истинное и безропотное повиновеніе къ власти, и
      по самой сектѣ ихъ ничего подобнаго къ соблазнамъ, или противнаго общей тишинѣ и спокойствію не предусматривается.
      Да и самой начальникъ <orgName ref="Хасиды">Каролинской секты</orgName> <persName ref="alter-rebbe"
      >Боруховичъ</persName>, по засвидѣтельствованію <placeName ref="Белоруссия">Бѣлорусскаго</placeName> Губернскаго
      Еврейскаго Кагала, родившись въ мѣстечкѣ <placeName ref="Лиозно">Лиошзнѣ</placeName>, ни въ чемъ другомъ
      упражнялся, какъ въ единственномъ чтеніи духовныхъ книгъ и богомоленіи, входя <sic>прп</sic> томъ самымъ краткимъ
      образомъ, безъ письменнаго какого либо производства, по общему ссорющихся сторонъ согласію, въ разборъ нѣкоторыхъ
      ихъ претензій, которыя, какъ тотъ же Кагалъ удостовѣряетъ, рѣшалъ споры и удовлетворялъ такимъ образомъ, что обѣ
      стороны оставались всегда довольны, и жалобъ на то нигдѣ не производили, что еще удостовѣряется и даннымъ ему
      <persName ref="alter-rebbe">Боруховичу</persName> письменнымъ приказомъ, <date when="1798-02-08">8 числа февраля
      1798 года</date> подъ <fw type="docNum">№ 624</fw>, отъ бывшаго <placeName ref="Белоруссия"
      >Бѣлорусскаго</placeName> Губернатора и Кавалера <persName ref="Жегулин">Жегулина</persName>, по делу <placeName
      ref="Витебск">Витебскихъ</placeName> купцовъ Гирши Нохимивича и Нохима Гиршановича.
    </p>
    <p>
      За симъ остается мнѣ почтеннѣйше Ваше, Высокопр-ство удостовѣрить, что въ ввѣренной управленію моему <placeName
      ref="Белоруссия">Бѣлорусской губерніи</placeName> нѣтъ и быть не можетъ никакихъ неблагонамѣренныхъ къ Высочайшему
      Е. И. В-ва престолу людей, но всѣ суть вѣрноподанные, повинующіеся во всякихъ случаяхъ Высочайшей Государя
      Императора волѣ и власти, всегда готовые пожертвовать собою въ <sic>испонелніи</sic> премудрыхъ Его Величества
      учрежденій и сохраняющіе тишину и спокойствіе.
    </p>
    <p>
      Съ истиннымъ высокопочитаніемъ Вашего Высокопр-ства всепокорнѣйшій слуга <persName ref="Северин">Петръ
      (Северинъ)</persName>. <date calendar="#julian" when="1800-11-13">Ноября 13 дня 1800 года</date>. Его
      Высокопр-ству Ген.-прокурору <persName ref="Обольянинов">Петру Хрисанфовичу Обольянинову</persName>.
    </p>
  </body></text>
</TEI>
