<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt>
      <author><persName ref="Авигдор">Авигдор</persName></author>
      <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
    </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>
          № 20. Дополнительное прошение <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> <persName ref="Обольянинов">
          Обольянинову</persName> с доносом на Хасидов
        </p>
        <p>Документ <ref target="/collections/rgia413/documents/021.html">021</ref> в РГИА 413</p>
      </abstract>
      <creation><date when="1800-12">декабрь 1800, не позднее 28го</date></creation>
      <correspDesc><correspAction><persName ref="Обольянинов" role="addressee">Обольянинову</persName></correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <head>
      <pb xml:id="p271" n="271" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/271.jpg"/> № 20.
      Дополнительное прошеніе <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName> на имя <persName ref="Обольянинов">
      генералъ-прокурора</persName> съ доносомъ на Хасидов.
    </head>
    <salute>Ваше Высокопревосходительство, Милостивый Государь!</salute>
    <p>
      Къ производящемуся въ силу Высочайшаго Е. И. В. повелѣнія, по всеподданнѣйшей просьбѣ моей на <orgName
      ref="Хасиды">Каролинскную секту</orgName>, поданы къ Вашему Выс-ву отъ меня противъ начальника оной <persName
      ref="alter-rebbe">Залмана Боруховича</persName> вопросные пункты, относящіеся до той секты<note type="gloss"
      place="end">См. выше № <ref target="/collections/dubnov/documents/264.html">15</ref>.</note>; въ дополненіе коихъ
      осмѣливаюсь при семъ В-му В-ву почтеннѣйше поднесть выписку изъ книги, сочиненной онымъ <persName
      ref="alter-rebbe">Боруховичемъ</persName><note type="gloss" place="end">См. дальше <ref
      target="/collections/dubnov/documents/272.1.html">приложеніе</ref> къ этому №.</note> единственно для помянутой
      <orgName ref="Хасиды">Каролинской секты</orgName> на еврейскомъ языкѣ, съ которой всепокорнѣйше прошу благоволите
      повелѣть здѣлать переводъ на Россійскій діалектъ, при чемъ для вѣрности и дозволить съ моей стороны быть моему
      повѣренному, котораго я имѣю представить. Изъ чего окажется, сколь не токмо противна оная секта нашему еврейскому
      закону, но и зловредна благосостоянію государства. А какія противъ моихъ вопросныхъ пунктовъ онъ, <persName
      ref="alter-rebbe">Боруховичъ</persName>, объясненія далъ, то всепокорнѣйше прошу съ нихъ дать мнѣ на еврейскомъ
      языкѣ съ переводомъ Россійскаго копію, дабы я могъ на все то въ достовѣрность доказательства мои представить. Отъ
      него же, <persName ref="alter-rebbe">Боруховича</persName>, истребовать книгу, въ которой записывано имъ какъ
      приходъ вымогаемыхъ отъ евреевъ денегъ, такъ и расходъ онымъ пересылкою отъ него за границу, къ сотоварищамъ секты
      ево (sic) въ чужіе края. Равнымъ образомъ прочихъ послѣдователей <orgName ref="Хасиды">Каролинской же
      секты</orgName> начальниковъ, въ другихъ Россійской имперіи губерніяхъ находящихся, по моему показанію съ таковыми
      же книгами повелѣть доставить сюда, ибо тѣмъ самымъ обнаружится, какая немаловажная сумма изъ Россійской Имперіи
      внѣ государства вывозится денегъ. — Сверхъ того имѣю Вашему Высокопр-ву донести и то, что оные начальники
      малосвѣдущихъ въ законѣ евреевъ привлекаютъ въ свою секту развратительную отъ настоящаго нашего закона, а болѣе
      всего тѣмъ соблазнивъ малолѣтнихъ дѣтей приводятъ ихъ въ непослушаніе своихъ родителей и къ похищенію отъ нихъ
      имѣнія. -- На все оное, въ надеждѣ милостиваго высокой особы Вашей снисхожденія, съ глубочайшимъ моимъ
      высокопочтеніемъ Вашего В-ства, Милостивѣйшаго Государя, всепокорнѣйшій и нижайшій <persName ref="Авигдор"
      >Авигдоръ Хаймовичъ</persName> Оберъ-Рабинъ <placeName ref="Пинск">Пинскій</placeName> (еврейская подпись)
    </p>
    <p><date when="1800-12-??">Декабря . . дня 1800 года</date>.</p>
    <p>
      <pb xml:id="p272" n="272" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/272.jpg"/> Отдано мнѣ лично
      Его Высокопревосходительствомъ Господиномъ <persName ref="Обольянинов">Генералъ-Прокуроромъ</persName> въ <orgName
      ref="Сенат">Сенатѣ</orgName> для пріобщенія къ дѣлу. <date when="1800-12-28">28 декабря 1800 г.</date> <persName
      ref="Оленин">Оберъ-Прокурорь Оленинъ</persName>.
    </p>
  </body></text>
</TEI>
