<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt>
      <author><persName ref="Авигдор">Авигдор</persName></author>
      <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
    </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract><p>
        Приложение к документу № <ref target="/collections/dubnov/documents/271.html" role="documentViewer">20</ref>
      </p></abstract>
      <creation><date when="1800-12">декабрь 1800, не позднее 28го</date></creation>
      <correspDesc><correspAction><persName ref="Обольянинов" role="addressee">Обольянинову</persName></correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <head>
      <pb xml:id="p272" n="272" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/272.jpg"/> Приложение к
      документу № <ref target="/collections/dubnov/documents/271.html" role="documentViewer">20</ref>. (Среди дѣлъ
      <placeName ref="Рига">Рижской</placeName> цензуры найденъ следующій переводъ выписокъ изъ книги <persName
      ref="alter-rebbe">Залмана</persName><note type="gloss" place="end">Этотъ отрывокъ, стоящій особнякомъ въ
      сенатскомъ „Дѣлѣ", присоединенъ мною къ предшествующему прошенію <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName>, въ
      предположеніи, что это и есть та „выписка", о которой въ прошеніи говорится. Она содержитъ цитаты изъ книги
      „Tanio" <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>, изданной въ 1796 г. Возбуждаетъ однако сомнѣніе то, что
      эти же цитаты (о томъ, что христіане имѣютъ второстепенную душу, состоящую „изъ всякихъ худыхъ качествъ" и т.п.)
      служили, по преданію, уликами противъ <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> и при допросѣ 1798 г. и тоже
      прошли черезъ рижскую цензуру (см. „Религіозная борьба" Восх. 1893, кн. І, стр. 46–481).</note>:
    </head>
    <p>
      „Выписка изъ книги сочиненной евреемъ <persName ref="alter-rebbe">Соломономъ Боруховичемъ</persName> въ <placeName
      ref="Лозна">Лохнѣ</placeName> (?) и изданной отъ него въ печать. Въ концѣ I главы изображено слѣдующее: „Что
      касается до тѣла еврея, то въ ономъ заключается нѣкоторымъ образомъ двѣ души. Первая производитъ свое начало отъ
      всякаго блага, такъ что она имѣетъ подобіе съ ангеломъ, а вторая составлена изъ всякихъ худыхъ качествъ. Сіе
      происходитъ отъ древа райскаго, посредствомъ котораго можно было различить добро отъ зла. Относительно же народовъ
      христіанскихъ, то тѣло ихъ составлено единственно изъ всякихъ нечистыхъ и злыхъ существъ, не вмѣщающихъ въ себѣ ни
      малѣйшаго добраго качества. И все, что они добраго ни позорятъ (?), дѣлаютъ они единственно для себя самихъ или
      изъ тщеславія".
    </p>
    <p>
      Въ 6-й главѣ между прочимъ прописываетъ онъ слѣдующее: „Есть двоякаго рода злыхъ духовъ, которые раздѣляются въ
      два разряда, одинъ другого ниже. Нижній разрядъ состоитъ изъ трехъ особливо злыхъ духовъ, самаго злѣйшаго
      свойства, такъ что въ нихъ ни малѣйшаго добра не вмѣщается. Отъ сихъ то духовъ производитъ начало и основаніе свое
      духъ всѣхъ христіанскихъ народовъ на свѣтѣ. Сей духъ рождается отъ такихъ скверно созданныхъ (?), что жидамъ не
      позволено употреблять въ пищу. Но тѣло евреевъ происходитъ единственно отъ весьма добраго начала".
    </p>
    <p>
      Въ 8-й главѣ приводитъ онъ между прочимъ: „Мудрость другихъ народовъ еще больше содержитъ въ себѣ нечистаго,
      нежели сквернословіе. Ибо сіе послѣднее оскверняетъ только нравы, а мудрость христіанскихъ народовъ оскверняетъ
      даже основаніе и корень истинной мудрости и божескихъ наукъ”.
    </p>
  </body></text>
</TEI>
