<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt>
      <author><persName ref="alter-rebbe">Алтер Ребе</persName></author>
      <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
    </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract><p>
        № 25. Жалоба <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> на ложные доносы <persName ref="Авигдор">
        Авигдора</persName>, разорительные для жалобщика и хасидов, и просьба о наказании клеветников
      </p></abstract>
      <creation><date when="1801-05">май 1801 (не позднее 21го - даты получения)</date></creation>
      <correspDesc><correspAction><persName ref="Александр_I" role="addressee">Александру I</persName></correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <head>
      <pb xml:id="p277" n="277" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/277.jpg"/> № 25. Жалоба
      <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> на ложные доносы <persName ref="Авигдор">Авигдора</persName>,
      разорительные для жалобщика и хасидовъ, и просьба о наказаніи клеветниковъ.<note type="gloss" place="end">Этотъ
      документъ бросаетъ свѣтъ на второй арестъ <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> <date when="1800-11-??">
      въ ноябре 1800 г.</date>, а также на болѣе ранній арестъ 1798 г. Изъ него явствуетъ, что и послѣ отпущенія
      <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> изъ <placeName ref="Петербург">Петербурга</placeName> <date
      when="1801-03-??">въ концѣ марта 1801 г.</date>, дѣло его въ <orgName ref="Сенат">Сенатѣ</orgName> еще
      разсматривалось (<date when="1801-05-??">въ маѣ 1801 г.</date>). Оно еще не было окончено и <date when="1801-08">
      въ августе 1801 г</date>, какъ видно изъ слѣдующаго документа (№ <ref
      target="/collections/dubnov/documents/279.html">26</ref>).</note>
    </head>
    <p>Получено <date when="1801-05-21">21 мая 1801</date> г.</p>
    <p>
      Всепресвѣтлѣйшій Державнѣшій Великій Государь Императоръ <persName ref="Александр_I">Александръ
      Павловичъ</persName>, Самодержецъ Всероссійскій Государь <sic>Всемилостивѣйшій</sic>.
    </p>
    <p>
      Проситъ <placeName ref="Белоруссия">Бѣлорусской губерніи</placeName> местечка <placeName ref="Лозна">Ліозны
      </placeName> еврей <persName ref="alter-rebbe">Зельманъ Боруховичъ</persName>, а о чемъ тому слѣдуютъ пункты:
    </p>
    <p>
      1-е) Если Правительствующему <orgName ref="Сенат">Сенату</orgName> благоугодно будетъ обратить вниманіе,
      несомненно увидитъ невинность мою въ дѣле имѣющемся подъ <sic>расморѣніемъ</sic> Его, по поводу доносовъ
      именующагося Оберъ Раввиномъ еврея <persName ref="Авигдор">Абикдора Хаймовича</persName> на меня и на великое
      множество евреевъ, называемыхъ имъ <orgName ref="Хасиды">Каролиновъ</orgName>, – поелику всѣ его <persName
      ref="Авигдор">Хаймовича</persName> противу меня доносы не только что моимъ объясненіемъ опровергнуты, но даже и
      сами по себе будучи пустые недостойны уваженія. Онъ <persName ref="Авигдор">Хаймовичъ</persName> не справедливымъ
      доносомъ своимъ причиною моего страданія, и я при старости лѣтъ моихъ былъ взятъ изъ дома моего подъ строжайшій
      карауль, не иначе какъ бы важнѣйшій преступникъ, препровожденъ въ <placeName ref="Петербург">
      Санктпетербургъ</placeName><note type="gloss" place="end"><date when="1800-11-??">Въ ноябрѣ 1800 г.</date> (см.
      выше № <ref target="/collections/dubnov/documents/263.2.html">14</ref>).</note>; здѣсь по притерпѣніи мною двухъ
      недѣльнаго подъ тайнымъ арестомъ содержанія, къ крайнему моему разоренію, изнуренъ около пятнадцати недѣль, не
      имѣя позволенія изъ города выѣзжать<note type="gloss" place="end">Невольное пребываніе въ <placeName
      ref="Петербург">Петербургѣ</placeName> отъ конца ноября до конца марта. (Ср. ниже № <ref
      target="/collections/dubnov/documents/279.html">26</ref>).</note> до разрѣшенія дѣла; то сколько по сему
      обстоятельству имѣю я право жаловаться на него доносчика <persName ref="Авигдор">Хаймовича</persName> и просить
      удовлетворенія, столько ужъ не могу умолчать и о томъ что –
    </p>
    <p>
      2-е) Два года назадъ тому<note type="gloss" place="end">Осенью 1798 г., за два года до ареста 1800 г.</note>, какъ
      по несправедливымъ доносамъ одного недоброжелателя<note type="gloss" place="end">Отсюда также видно, что первый
      доносъ 1798 г., вопреки преданію, былъ учиненъ не <persName ref="Авигдор">Авигдоромъ</persName>: иначе доносчикъ
      былъ-бы тутъ названъ. Ср. выше, примѣчаніе къ № <ref target="/collections/dubnov/documents/257.html">10</ref>, а
      также дальше- № <ref target="/collections/dubnov/documents/279.html">26</ref>.</note> былъ <pb xml:id="p278"
      n="278" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/278.jpg"/> я взятъ въ бывшую <orgName
      ref="Тайная_экспедиция">Тайную Экспедицію</orgName> подъ розыскъ; я оказался невиннымъ и освобожденъ съ
      дозволеніемъ мнѣ отправлять богослуженіе по прежнему; но справедливость осталась безъ должнаго воздаянія, — посему
      поводу вступилъ онъ <persName ref="Авигдор">Хаймовичъ</persName> въ доносъ, не опасаясь ничего, а довольствуясь
      тѣмъ, что неизбежно будетъ причинено мнѣ вновь розыскъ и страданіе. Побудительною же тому причиною была и есть его
      ненависть, которую имѣетъ онъ на евреевъ Хоседовъ, называемыхъ имъ <orgName ref="Хасиды">Каролинами</orgName> за
      то, что они жительствуя въ городѣ <placeName ref="Пинск">Пинскѣ</placeName>, гдѣ онъ <persName ref="Авигдор">
      Хаймовичъ</persName> содержалъ на откупѣ доходы раввинскіе, не хотѣли по истеченіи срока далѣе его къ торгу
      допустить, ибо излишнее вынуждалъ и перебиралъ и въ разсужденіи частаго употребленія горячихъ напитковъ, о чемъ
      изъ повальнаго обыска тамъ учиненнаго дѣйствительно значится; да и въ опредѣленіи <placeName ref="Пинск">Пинскаго
      </placeName> Городоваго Магистрата упомянуто о томъ (съ коего копія прислана къ Санктпетербургскому Гражданскому
      Губернатору для объявленія ему <persName ref="Авигдор">Хаймовичу</persName> недавно). Итакъ, если строгое
      правосудіе не заставило его <persName ref="Авигдор">Хаймовича</persName> въ своей ненависти раскаиваться, то мое
      спокойствіе останется навсегда неогражденнымъ и колеблющимся отъ разнообразныхъ недоброжелателей, а доносы и
      ненависть расплодятся, чего ради всеподданѣйше прошу:
    </p>
    <p>
      Дабы Высочайшимъ В. И. В. указомъ повелѣно было сіе мое прошеніе Прав. <orgName ref="Сенат">Сената</orgName> въ
      3-мъ департаментѣ принять и по уваженію всѣхъ прописанныхъ обстоятельствъ, въ разсужденіи того, что секта
      хоседовъ, имѣя свое по правиламъ преднастоятелей евреевъ въ молитвахъ Богу служеніе преподанное съ начала,
      навсегда сохраняетъ вѣрность подданническую Самодержавной власти, то съ нимъ <persName ref="Авигдор">Хаймовичемъ
      </persName> за недѣльные и умышленные доносы поступить такъ, какъ законы В. И. В. повелѣваютъ, запретивъ при томъ
      дѣлать помѣшательства мнѣ и прочимъ хоседамъ въ отправленіи Богослуженія по прежнему обряду. За причиненные же
      разореніе и обносъ во всемъ удовольствовать.
    </p>
    <p>Всемилостивѣйіий Государь! прошу Вашего Импер. Величечества о семъ моемъ прошеніи рѣшеніе учинить.</p>
    <p><date when="1801-05-??">Maія... дня 1801 г.</date></p>
    <p>Къ поданію надлежитъ Прав. <orgName ref="Сенат">Сената</orgName> въ 3-ій Департаментъ.</p>
    <p>Прошеніе переписывалъ канцеляристъ Рождественскій. — Cіе прошеніе вѣрю подать еврею Митушу Eвковичу.</p>
  </body></text>
</TEI>
