<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt>
      <author><persName ref="Дубнов">Дубнов</persName></author>
      <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
    </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc><abstract><p>Послесловие</p></abstract></profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <p>
      <pb xml:id="p281" n="281" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/281.jpg"/> Много свѣта вносятъ
      всѣ вышеприведенные оффиціальные документы въ темное „дѣло <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName>"
      1798—1801 г., т. е. въ исторію достопамятной борьбы между хасидами и миснагидами. Выдѣленные изъ архивнаго хаоса,
      правильно сгруппированные (какъ мы это старались сдѣлать въ настоящѣй статьѣ) и сопоставленные съ еврейскими
      источниками, эти документы ри <pb xml:id="p282" n="282"
      facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/282.jpg"/> суютъ яркую картину тогдашней междоусобицы въ
      средѣ россійскихъ евреевъ и той деморализаціи, которую вносило туда вмѣшательство русскаго правительства. Роль
      анти-хасидовъ въ этой борьбѣ была бы ужъ очень позорна, если бы можно было допустить, что <persName ref="Авигдор">
      Авигдоръ</persName> былъ ихъ уполномоченнымъ; но оффиціальные документы показываютъ, что раввинъ-доносчикъ
      дѣйствовалъ болѣе изъ личныхъ корыстныхъ побужденій, и нигдѣ не видно, чтобы за его спиною стояла организованная
      партія. Личность <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> въ процессѣ освѣщается съ выгодной стороны. Роль
      же правительства, ворвавшагося въ совершенно чуждую ему религіозную борьбу, сводится къ обычной миссіи русской
      бюрократіи въ подобныхъ дѣлахъ: полная неосвѣдомленность о внутренней жизни евреевъ и, вслѣдствіе этого,
      благосклонность къ доносамъ, рядъ произвольныхъ арестовъ, обысковъ, допросовъ, безконечная переписка между
      вѣдомствами — для того, чтобы наконецъ убѣдиться, что возбужденное „дѣло" къ потрясенію основъ русской
      государственности никакого отношенія не имѣетъ.
    </p>
    <p>С. Дубновь.</p>
  </body></text>
</TEI>
