<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/xslt/teibp.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>
          <persName>?</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ptr target="www.alter-rebbe.org"/>
        </publisher>
        <date>?</date>
        <availability status="free">
          <licence>
            <ab>
              <ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International License
              </ref>
            </ab>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <ab xml:id="navigation">
          <ref xml:id="list" target="../index.html">list</ref>
          <ref xml:id="prev" target="255-1.xml">255-1</ref>
          <ref xml:id="self" target="255-2.xml">255-2</ref>
          <ref xml:id="next" target="256.xml">256</ref>
        </ab>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Facsimile</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="julian">
          <p>Julian calendar</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
      <creation>
        <date when="1800-07-09">1800-07-09</date>
      </creation>
      <abstract><p>No 8. Отношенiе 06ольянинова къ Литовскому губернатору о необходимости
        отыскать старое дѣло о сектантахъ въ Вильне</p></abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <pb xml:id="p255" n="255" facs="../facsimiles/255.jpg"/>
      <salute>Милостивый государь мой Михайло Иларіоновичъ:</salute>
      <p>Получивъ почтеннейшее отношение вашего высокопревосходительства съ извещенiемъ, что вы доставленную отъ меня
        жалобу оберть-раббина Хаима, по упоминаемому въ ней городу Пинску почитая принадлежащею до разсмотрения Минской
        губернiи, отправили оную къ тамошнему гражданскому губернатору Карнееву, обязываюсь изъяснить вашему
        высокопревосходительству, что оная бумага препровождена на ваше разсмотренiе для того, какъ изъ ней же усмотреть
        изволите, что онъ Хаимъ особлазнительныхъ книгахъ секты ПП абзу съ - Цв инку съ представлялъ къ некоему Елi асу,
        в ть Вильн в жившему, и его просилъ довести къ свѣдѣнію вышняго начальства, которыя представления просителя
        разсмотрены и книги публично предь домомъ молитвы сожжены въ Вильне, и что поступки оной секты видель бывший въ
        Вильне губернаторъ и требовалъ къ себе изъ Лошни старшину той секты Саломона. По каковымъ обстоятельствамъ съ
        большею вероятностью полагая быть большему сведению объ означенной сект въ длахъ предместниковъ вашего
        высокопревосходительства, прошу васъ, милостивый государь мой, приказать отыскать оныя и отобравъ откуда
        следуетъ для соображения подлежащiя справки, о всемъ, согласно первому отношению моему, <pb xml:id="p256"
          n="256" facs="../facsimiles/256.jpg"/> почтить меня уведомленiемъ, прiобща къ оному и то, что Минскій
        губернаторъ по отношенію вашего высокопревосходительства можетъ быть откроеть. Съ истиннымъ почтенiемъ есмь . .
        . . </p>
      <dateline>Кутузову.
        <date calendar="#julian" when="1800-07-09">Iюля 9 дня 1800 г.</date>
        No 5859.</dateline>
    </body>
  </text>
</TEI>
