<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader><fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <publisher><ptr target="www.alter-rebbe.org"/></publisher>
        <availability status="free"><licence><ab><ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref></ab></licence></availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc><p>Facsimile</p></sourceDesc>
    </fileDesc></teiHeader>
  <text><body><person xml:id="Бениш_Янкелевич" role="jew">
        <persName>Бениш Янкелевич</persName>
        <p>Из кн. О. Минкиной "«Сыны Рахили»: Еврейские депутаты в Российской империи. 1772—1825": "Бейнуш Лапковский (в документации, связанной с выборами 1818 г., «Бейнуш Янкелевич Лапковский (или Лабковский)»; в делопроизводственных документах конца XVIII в. «Бениш Янкелевич»), третьей гильдии купец из Витебска, происходил из состоятельного и родовитого семейства. Дед его, Лейба Лапковский, упоминается в документах, относящихся к 1764 г., в числе глав витебского кагала, наряду с будущим «поверенным белорусских евреев» Цалкой Файбишовичем. Таким образом, Бейнуш Лапковский по происхождению принадлежал к верхушке еврейской общины Витебска, занимавшей в конце XVIII в. враждебную позицию по отношению к хасидам. Тем примечательнее его переход в число последователей цадика Шнеура Залмана, очевидно сопровождавшийся семейным конфликтом. В 1800 г. «витебский купец» Лапковский, наряду с другими богатыми хасидами, пытался добиться облегчения участи арестованного Шнеура Залмана. Особенно полезны хасидам оказались его тесные связи с местной администрацией"</p>
        <p>В Еврейской энциклопедии Брокгауза и Ефрона указан как Бейниш Лапковский (Барац) https://ru.wikisource.org/wiki/ЕЭБЕ/Депутаты_еврейского_народа_в_России</p>
        <p>В документах "Сословия по оказанию помощи пострадавшим от войны 1812 года" указан как "витебский град. голова Бейниш Лапковский", получил от "Сословия" 4 тыс. руб. - л. 42 об. https://www.prlib.ru/item/355883</p>
        <p rendition="mentions">
          <ref target="/names.html#Бениш_Янкелевич" role="namesViewer">[...]</ref>
          <l>
            <emph>Дубнов:</emph>
            <ref target="/collections/dubnov/documents/273.html" role="documentViewer">273</ref>
          </l>
        </p>
      </person></body></text>
</TEI>