<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt>
      <author><persName ref="alter-rebbe">Шнеура Залмана</persName></author>
      <editor role="transcriber"><persName ref="IA">Ифрах Абрамов</persName></editor>
      <editor role="fragment-transcriber"><persName ref="BG">Борух Горкин</persName></editor>
    </titleStmt></fileDesc>
    <profileDesc><abstract><p>
      Собственноручные письменные показания <persName ref="alter-rebbe">Шнеур Залман</persName>
    </p></abstract></profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="he"><body>
    <pb n="059-1"/>
    <p>Допрос <persName ref="alter-rebbe">Шнеура Залмана</persName> (свободный перевод с иврита)</p>
    <p>
      Согласно тому, что мною услышано с ясностью, все это уже было выяснено следствием, которое вело Правление города
      <placeName ref="Минск">Минска</placeName>; там, в свою очередь, было установлено, что вся еврейская религия –
      едина, и нет никакой новой религии, не дай Б-г. Но для того, чтобы только исполнить желание Его Величества,
      министров, членов <orgName ref="Сенат">Сената</orgName>, и для большего понимания корня и глубины самой сути идеи,
      необходимо немного расширить мои объяснения. Из-за чего прошу прощения, за доставленные трудности, уповая на их
      великое милосердие и доброту!
    </p>
    <p>
      <l>На 1-й пункт</l>
      <l>То, что называется на русском языке, в нашей стране, молиться Б-гу. Эта идея подразделяется у нас, у всех
      евреев, на две части:</l>
      <l>а) Изучение и чтение Танаха и Талмуда с Мидрашем с их комментариями, Мефоршим и Поским, сокращенных законов
      Талмуда, иногда с дополнениями, или книг, глубже раскрывающих все законы Талмуда, и на это есть у нас несколько
      сотен книг, которые пишутся во всех поколениях (с уточняющими комментариями и дополнениями, уточняющими понимание
      законов Геморы); чтобы прийти в конечном итоге к их постижению, требуется понимание всех этих комментариев и
      дополнений.</l>
      <l>б) Вторая часть — это молитва. Каждый, кто хоть немного понимает и знает книгу (молитвенник), может молиться,
      как положено, и правильно, с намереньем сердца. Потому что большинство молитв является собранием глав и строк из
      Теилим Царя Давида и других Пророков. И все они возвеличивают Творца Живого и Превечного, и огромное величие его,
      и управление большим количеством ангелов и названиями верхних небес, и оживление их всех – и все воинство небесное
      перед его лицом преклоняется. На земле и в глубине ее нет никого кроме Него, и царствует Он над царями и царствами
      их. И упоминания милосердия Творца, которое проявил Он по отношению к нам, когда вывел из Египта, есть
      свидетельства нашей любви к Б-гу всем сердцем и душой и из самой их глубины, и также страха перед Б-гом. А также
      стремления исполнять все заповеди, которые нам заповеданы, а именно отклониться от дурного, и делать добро как в
      глазах Всесильного, так и в глазах человека, и чтобы эта доброта проявлялась во всем, как в общем, так и в
      частном, с добрым сердцем. И Он, делающий добро нам во всем и защищающий нас под тенью крыльев своих, Его
      Величество Царь милосердный, и управляющий царством своим в самом верху, и не являющийся тем, кто дает благо по
      принуждению, не дай Б-г. И в этом также Величие Творца, который именуется Царь Царей над Царями. Так например,
      Слава Царя более значима по сути, чем власть Царя над министрами, и более того, что он является Главным правителем
      над разного рода чиновниками и служителями. Таковой же и Слава Творца является, и именуется Он Царем Царей над
      Царями. И так установлено для нас молиться за мир и спокойствие царства.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 2-й пункт</l>
      <l>Молитва с сосредоточением, которая упомянута выше, является помощью и поддержкой человеку в противостоянии
      дурному началу в течение всего дня и исполнении всех заповедей Всевышнего – отдалиться от плохого и делать добро,
      как указано выше. И поэтому остается помнить об этом разумом и сердцем своим весь день. Однако не всякий молится с
      сосредоточением, как сказано выше, даже если он изучает весь день талмудические законы и другие книги – возможно,
      он выполняет то, что учит, а может быть и не выполняет и даже преступает иногда заповеди Всевышнего. Однако, даже
      если человек ничего не нарушает, в любом случае, нехорошо молиться Б-гу во втором лице, обращаясь к нему
      "Благословен Ты, Б-г", в то время как сердце говорящего сосредоточено на всевозможных будничных делах; и поэтому в
      течение молитвы, а она очень длинная и написана на языке, которым обычно не пользуемся мы в течение дня, посещают
      его посторонние мысли.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 3-й пункт</l>
      <l>Намерению в молитве — Кавоне, упомянутому выше, нужно учиться от мудрого и ученого человека, чтобы понять и
      уяснить каждому, в соответствии с его пониманием, в чем смысл слов молитвы и как правильно молиться с
      сосредоточением сердца. Особенно же тому, чтобы уяснить понятия Величия и Милосердия Творца, и идею Любви, так как
      в словах молитвы есть сильно укороченные намеки, полученные от пророков в виде кратких изречений. Одним реченьем
      пророка обобщается множество толкований, как известно тем, кто изучает Танах (Тора, Пророки и Писания), и поэтому
      на знающих, именующихся раввинами, возлагается обязанность преподавать и объяснять всв это тем, кто не обладает
      соответствующими знаниями. А также читать им проповеди из нравоучительных книг (Мусаар), дабы пробудить и обратить
      сердца к Б-гу, чтобы они могли просить прощения за прегрешения с полным сосредоточением сердца. Окончание молитвы
      у всех евреев — это просьба о проявлении милости Всевышнего, несмотря на грехи молящегося, а также об
      удовлетворении различных человеческих потребностей, таких как исцеление и заработок. Все это описано в Талмуде, а
      также в мидрашах и у комментаторов, однако не каждый является знатоком в этом вопросе, и пониманию нужно учиться у
      мудреца Торы.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 4-й пункт</l>
      <l>Повсюду, где имеются еврейские сообщества, во всех городах, есть два важных здания для проведения молитвы: Дом
      Собрания (далее: Бейс Кнессет или Синагога) и дом учения (Бейс Мидраш).</l>
      <l>В Синагоге собираются люди, которые в основном весь день работают и занимаются своими професиональными делами.
      Большинство из них не знает никаких талмудических книг.</l>
      <l>В Бейс Мидраш приходят люди, знающие, как молиться с сосредоточением сердца и продолжительно, каждый в
      соответствии с его возможностью, постижением разума и сердца. И даже в книгах, которые написали наши мудрецы еще в
      XV веке, объяснено, сколь длительной в то время была ежедневная утренняя молитва: около двух часов и более, с
      продолжительными Кавонот (особые намерения) с выражением эмоций и чувств сердца.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 5-й пункт</l>
      <l>Однако вслед за тем встали у нас на должности раввины, не отличающиеся большими талантами, и купили или
      арендовали должности в раввинских советах у городских чиновников за определенные сумму. И так – в каждом городе и
      во всем Царстве Польском, потому что Польский король закрывал на это глаза, а министры из-за корысти. За деньги
      раввин получал письмо, или так называемое Соглашение, делающее его управителем в городе над евреями по всем
      вопросам, касающимся их религии, который должен также рассматривать судебные дела по искам от одних евреев к
      другим. Даже если этот управитель не разбирался в тонкостях законов, изложенных в Торе, а также в вопросах
      молитвы, никому не разрешалось начать молитву, пока раввин не придет в синагогу или в дом учения, даже если он
      появится там после полудня. Жителям местечек или городков было предписано поставить таких управителей во главе
      городских раввинских советов.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 6-й пункт</l>
      <l>Назначенные раввины не желали особо утруждать себя молитвой с сосредоточением, как сказано выше. И и для того
      чтобы не быть презренными в глазах людей, начали они принижать достоинство молитвы, и возвышать важность изучения
      Талмуда. Учиться приходилось также в то время, которое ранее было предназначено для молитвы. Поэтому молились как
      заблагорассудится и без сосредоточения – и сразу вслед за тем вместе с учениками принимались за изучение глубоких
      смыслов Талмуда, с усердием, чтобы показать свою мудрость, и прославить себя в городе. Этот обычай продолжили
      также и те, кто знает как нужно молиться, и сделали это из страха перед раввинами или безразличия. Так было,
      потому что власть над общиной получал назначенный раввин. Лишь небольшая группа людей, ставшие избранными перед
      всем народом, несмотря ни на что, молились сосредоточенно и продолжительно, с намерением, назывались они испокон
      веков хосидами (добродетельными).</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 7-й пункт</l>
      <l>Так происходило до тех пор, пока не снизошло на нас милосердие В-всевышнего, и Царство Российское, да будет оно
      возвеличено, пока оно не распространило управление на всю территорию Польской земли, пока не закончил правление
      последний польский король, при котором, начали уже понемного сокращаться властные полномочия назначенных раввинов,
      и, наконец, не было окончательно Польское государство.</l>
      <l>Так и в <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName>, когда издан был Указ о полном упразднении тех
      раввинов, чтобы они не могли более приобрести свое положение у чиновников, сделался народ в нашем Российском
      государстве свободным и раскрепощенным. С тех пор явилась возможность для каждого желающего сделать молитву более
      продолжительной, будь то желанием одного человека или всей общины, в синагоге или в каком-либо ином месте, и не
      было в нашем крае тех, кто были бы против этого.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 8-й пункт</l>
      <l>Это нынешнее пробуждение, то есть молитва с сосредоточением, в некоторых местечках стала обычным делом, в том
      числе у молодых людей, которым не исполнилось еще 25 лет. Юноши зависят материально от родителей, и, по большому
      счету, не имеют забот: они занимаются изучением Торы и далеки от мирских дел. Однако взрослым мужчинам, вследствие
      их занятости будничными делами, трудно молиться сосредоточенно, за исключением молитвы в Шаббат и в праздничный
      день, или когда они свободны от повседневной работы. Молодые же люди молятся с сосредоточением (с каваной), в силу
      их горячности, способствующей совершению необдуманных поступков, и дают волю рукам и ногам; такое случается порой
      и со взрослыми людьми – например, когда в обычной мирской жизни человек говорит от сердца, делает какие-либо
      действия руками или ногами, каждый в соответствии со своей природой, как если он гневается или находится в
      состоянии радости от того, чем он занимается. Также бывает и в отношении молитвы с сосредоточением, только немного
      в иной форме.</l>
      <l>И вот по причине этих поступков, говорят некоторые ненавидящие нас люди, что выглядит это чем-то новым, и не
      таким, как делали наши отцы. Однако на самом деле это вовсе не новшество, потому что были времена, когда молились
      с полным сосредоточением, как написано (пророк Нехамья, глава 8), «И Благословил Эзра Б-ога В-сесильного, и
      ответил весь народ «Амен! Амен!», и воздели руки свои; и поклонились они, и распростерлись ниц перед Б-огом». И по
      поводу намерения сердца, говорится также о Царе Давиде у пророка Шмуэля в главе 6, строках 5, 14, 15: «А Давид и
      весь дом Израиля играли на всех музыкальных инструментах…И Давид плясал изо всех пред В-севышним…Так Давид и весь
      дом Израиля несли ковчег В-севышнего с кликами и под звуки шофара». И если бы явилась новая религия, то в этом
      случае все ее последователи вели бы себя одинаково, однако многие из нас не совершают таких действий.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 9-й пункт</l>
      <l>Всякое новоявленное деяние каждой из мировых религий считается непозволительным, поскольку исповедующие
      какую-либо религию обязаны соблюдать ее установления и правила во всех тонкостях, придерживаясь их сердцем и
      душой. Так же и у нас. Многие люди, даже если бы не зависели от вышеназванных раввинов, могли бы молиться с
      сосредоточением, однако не хотят по их лености. Потому что, поистине говоря, он должен в молитве трудиться и
      стараться еще более, чем при изучении Талмуда. Также есть люди, которым трудно удержаться от посторонних мыслей,
      которые сами собой приходят в голову. И поэтому принуждает себя молиться с сосредоточением весьма небольшая часть
      людей из всей огромной массы верующих евреев. Этих верующих евреев во всех землях именуют хасидами.</l>
      <l>Так было и в <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName>, в <placeName ref="Польша">Польше</placeName> и
      <placeName ref="Литва">Литве</placeName>. Именно так именовались первые хасиды, которые молились с
      сосредоточением, сейчас же мы не такие великие хасиды, как те, что жили за 200 лет до нас.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 10-й пункт</l>
      <l>Только в <placeName ref="Вильна">Вильне</placeName> и в других относящихся к ней местах их называют по-другому
      — карлинерами, а не хасидами, по ненависти и зависти, оттого, что там не хотят прикладывать усилия для
      сосредоточенной продолжительной молитвы, такой, как положено, и причина тому – леность. Ибо кажется не пристойным
      достоинству виленцев, чтобы обычные люди говорили о них как о ленящихся в служении Всевышнему. И при жизни
      Великого гаона также клеветали они на молящихся с сосредоточением.</l>
      <l>Известно нашим братьям-евреям, живущим в <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName> и <placeName
      ref="Польша">Польше</placeName>, что никоим образом сыновья не воруют деньги у отцов своих, и не отдают своим
      раввинам, не дай Б-г для нас такое упомянуть. Все эти разговоры являются ложью, и основаны на россказнях лжецов, а
      никак не на том, что кто-то видел подобное. Зная, что все их претензии лживы, утверждают они, что явилась новая
      секта, не дай Б-г такое упомянуть. И все это происходит там в последнее время из-за конфликта и разногласий между
      главами общины. И в <placeName ref="Вильна">Вильне</placeName> большинство членов городской общины находятся в
      мире с нами, но высказывать свое мнение они боятся из-за позиции глав общины, управляющих всеми ее делами
      посредством жесткой руки и опирающихся на власть, полученную ими во времена правления Польского царства.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 11-й пункт</l>
      <l>По всей территории <placeName ref="Польша">Польши</placeName>, <placeName ref="Литва">Литвы</placeName>,а также
      в России с незапамятных времен назначают в каждом городе магида - проповедника, который объясняет в синагоге для
      простых людей слова Торы нравоучения и основы б-гобоязненности. Теперь роль его немного уменьшилась, по причине
      ненадобности, но, во многих местах еще есть проповедники. Проповедники эти находятся не на одинаковом уровне: один
      объясняет прекрасно в большом городе, а другой не в состоянии проповедовать хорошо и в малом городе. И даже если
      бы все они делали подборки для своих речей из очень хороших книг, не у каждого язык так хорошо подвешен, чтобы
      давать пространные толкования обычным необразованным людям и чтобы их понял каждый человек, слушающий
      проповедь.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 12-й пункт</l>
      <l>Теперь же немного увеличилось количество желающих молиться с сосредоточением, и нуждающихся в нравоучительных
      проповедях, которые имеют отношение к молитве, свидетельствующей о величии творца и его милосердии. И поэтому
      прибавились сейчас другие проповедники, коих ненавидящие нас именуют «новыми раввинами». Хотя ничего нового не
      добавлено, не дай Б-ог. Они лишь составляют подборки высказываний из священных книг для лучшего понимания, как это
      делали проповедники прошлых лет. И все же, несмотря на это, представляются они многим новыми, в отличие от других
      общинных проповедников, потому что те не объясняют ничего об очищении сердца молитвой с сосредоточением. По сути
      раввины и проповедники эти, которые считаются новыми, также весьма различны между собой, и у каждого, в
      соответствии с его разумом, есть собственное понимание книг, представление о том, как извлечь из них
      нравоучительные речи, относящиеся к молитве, свое представление о величии творца, о любви и страхе перед Б-гом, а
      также объяснения молитв с примерами и образами, как это делается в более ранних книгах. И не похож один раввин на
      другого, как и прочие проповедники, относящиеся к общине. Я не очень хорошо знаком с большинством раввинов, почти
      ни с кем, кто представляется как новые, что на <placeName ref="Украина">Украине</placeName>, что в других землях,
      и не слышал их толкований: но, тем не менее, на мой взгляд, их идея очищения сердца согласуется с моим
      толкованием. При этом стиль объяснений наш, а также обычаи наши в религиозных правилах не похожи друг на друга
      совершенно, каждый себя ведет в соответствии со своим пониманием и желанием.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 13-й пункт</l>
      <l>Многим людям, не желающим продолжительно молиться или не имеющим на это времени, все-таки, несмотря на это,
      более по душе слышать проповеди от меня, нежели от других, общинных, проповедников, поскольку те допускают в свих
      речах общие места. Я же выражаю собственное разумение и понимание многих написанных ранее книг, в том числе порой
      и отдельных книг по каббалистике, доступных для понимания и объяснения.</l>
      <l>Также многие люди, у которых есть разные финансовые дела и споры, и которые не хотят судиться, полагаются на
      прямоту моего сердца, и по обоюдному согласию между ними мне удаётся помочь им найти компромисс на основе добра и
      учитывая пожелания обеих спорящих сторон, а не через принуждение и силу. Никаких рычагов давления у меня нет.
      Только у губернских властей и руководителей общин есть возможность, данная Его царским Величеством, принуждать к
      исполнению судебных решений. Равным образом их власть может распространяться и на меня, если найдут в моих делах
      что-то не соответствующее установленному порядку, не дай Б-г. После того как я привожу спорящих к компромиссному
      решению, они передают в мои руки 18 подписанных бланков, чтобы выписать на них вексель (он является ценной бумагой
      и позволяет взыскать с должника соответствующую иску сумму денег) с извещением сторон и с ограничением во времени
      обеих сторон по делу, и оба полностью доверяют мне. И также если кому-то из них необходимо вернуть 18 частей
      бланков (как закладной ценной бумаги) либо вексель, он также доверяет мне, потому что я представляюсь в глазах
      всей <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName> человеком прямым и честным как в глазах простых людей, так
      и чиновников. Посему я прошу Его Величество, царя милосердного, проявив доброту, установить это, произведя в
      отношении меня допросы и следствие там, в <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName>.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 14-й пункт</l>
      <l>И вот по вышеописанной причине обрушились на меня со стороны группы ненавистников зависть и ни на чем не
      основанная злость; по всей <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName> стали известны чудовищные лживые
      россказни обо мне. В том числе и <placeName ref="Витебск">Витебске</placeName>, и в <placeName ref="Лиозно"
      >Лиозне</placeName>, где я живу со дня моего рождения по сегодняшний день (за исключением тех лет, когда уезжал
      учиться в другие места).</l>
      <l>Я родился в <placeName ref="Лиозно">Лиозно</placeName> и жил там до 15 или 16 лет, потом женился в <placeName
      ref="Витебск">Витебске</placeName> и жил там до 17 лет, а затем около двух лет жил в местечке под названием
      Городок, более 15 лет проживаю в <placeName ref="Лиозно">Лиозно</placeName>. Там все засвидетельствуют и
      подтвердят мои безгершность и добросердечие по отношению к Б-гу и с людьмиям, как и отсутствие в моих устах лжи,
      не дай Б-ог. И не знал я, в чем моя вина и в чем прегрешение, пока не был привезен сюда под стражей. Если за
      нравоучительные речи мои, так ведь нет мне никого покоя от приезжающих ко мне послушать проповеди. И не дают мне с
      этого ничего, даже копейки не имею, когда они приезжают к нам.</l>
      <l>Более того, я испытываю огромные страдания от этой ненависти, но что поделаешь, ведь возложена на нас
      обязанность, согласно нашей вере, чтобы каждый знающий преподавал то, что он выучил, тому, кто не знает. Потому и
      назначают проповедников в каждом городе, как сказано выше. И также я был недавно назначен проповедником общины. И
      если Его Величество, царь милосердный, опасается, может быть, что это – новая религия, не дай Б-г, да будет Его
      Величеству, с его милостью и добротой, угодно приказать провести расследование, с расспросами многих мудрых и
      знающих евреев, которые слышали мои нравоучительные проповеди, и в том числе глав общин и городских общинных
      чинов, назначенных согласно еврейской религии, с разрешения Его Величества, милосердного царя. И все они
      засвидетельствуют, что мои проповеди – только о чистоте сердца, чтобы человек удалился от зла, делал добро, и
      соблюдал заповеди Всевышнего, записанные в нашей Торе, давшей нам позволение возвеличить мудрого, и делающего
      милость Его Величества царя милосердного.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 15-й пункт</l>
      <l>И также сосредоточенная молитва заповедана Всевышним, как это записано в Святом писании и в Талмуде, и ведь мы
      молимся по обычаю, по которому молятся все евреи, в этом основа молитвы у нас.</l>
      <l>Только следуя каббале иногда мы добавляем слова, главы и строки из Теилим, но это не может являться новой
      религией, поскольку во многих странах, так читают молитвы все евреи, проживающие там, кроме того, дополнение не
      является основной сутью молитвы.</l>
      <l>Есть очень много разных обычаев чтения еврейских молитв, свои в каждой стране и в каждом городе. Более того, в
      одном и том же городе городе в доме учения (бейс мидраш) может быть обычай говорить несколько глав Теилим, которые
      не читают в синагоге. Например, Псалмы 30, 86, отрывки о воскурениях в храме и ещё несколько глав, известных
      многим евреям. Не стану более обременять <orgName ref="Сенат">их сиятельства сенаторов</orgName>, добавлю лишь,
      что уже дважды опубликованы молитвенники эти согласные каббале«Врата небес» и «Мишнас Хасидим» в городе Амстердаме
      с разрешения мудрых и авторитетных раввинов Германии и Голландии, и в Жолкове также дважды опубликованы, и в
      Лемберге (Львов) один раз с разрешения раввинов, и в странах подвластных Риму, которые позволили издать их и
      молиться по ним. Однако добавление это не является для нас основным, так как главное — сосредоточение сердца; как
      сказано, «для милосердия необходимо доброе сердце». И это основа и смысл для человека – чтобы было у него доброе
      сердце.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 16-й пункт</l>
      <l>О мудрости каббалы, написано за долгий срок много книг, потому что у нас в каждом поколении есть каббалисты,
      пишущие такого рода книги. Они доступны каждому еврею, какими бы ни были их умственные способности, умение
      извлекать мудрость из книг и разбираться в Святом писании. Однако же человек должен научиться Хотя бы у одного
      раввина, и лишь после этого приступать к учебе самостоятельно по книгам.</l>
      <l>Так и я в возрасте оеоло 20 летжил в <placeName ref="Витебск">Витебске</placeName>, откуда поехал в <placeName
      ref="Мезеричи">Мезеричи</placeName> и начал там изучать каббалу у <persName ref="maggid">раввина Магида
      Бера</persName>, нишмас эден, который покинул этот мир более 25 лет назад. С того времени я учусь сам, по книгам,
      насколько позволяют мой разум и мое понимание. Эти книги составили первые каббалисты и их последователи, поистине
      великие и достойные.</l>
      <l>Однако, что касается приема толкования текста, которую я использую для изложения прочитанного простым и
      малообразованным людям, то он предполагает разъяснение сложных текстов по каббале в простой и доступной форме,
      чтобы все слушающие смогли понять эти проповеди предельно ясно. Таким образом порой удается мне выразить просто
      идеи каббалистической мудрости, — насколько их можно понять и объяснить тому, кто хоть немного знаком с доступными
      каббалистическими книгами, и способен почерпнуть из их изучения пользу, например, ради любви к Всевышнему и из
      страха перед Ним, а также для соблюдения заповедей Его, и молится сосредоточенно, словами, идущими из глубины
      сердца. Не знаю, должен ли я пояснить <orgName ref="Сенат">их сиятельствам сенаторам</orgName>, однако, поскольку
      они задали мне вопрос, от кого я получил мои объяснения и толкования, сообщаю, что проповеди мои проистекают из
      моего понимания книг, и даже небольшое разъяснение по каббале, которое я высказываю, уже изложено в
      каббалистических книгах. И лишь вначале моего изучения, моим учителем был <persName ref="maggid">Рав Дов
      Бер</persName>, который преподавал мне тайное учение, из давно уже изданных книг по каббале.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 17-й пункт</l>
      <l>Мудрость каббалы, которую я начинал изучать у <persName ref="maggid">рава Дов Бера</persName>, а затем постигал
      по книгам — это понимание десяти сфирот и их наименований, то есть того, каким образом Всевышний, благословен Он,
      управляет и оживляет верхние и нижние миры. А книги, которые относятся к изучению этого предмета, — "Шаарей Ора",
      "Пардес Римоним", "Шефа Таль" и "Эц Хаим", а кроме них и иные, названия которых вследствие усталости не
      сохранились в памяти моей в точности. Но самая известная и первая из всех книг по каббале — это "Зоар". НЕкоторые
      люди заблуждаются, считая, будто каббала учит заклинать ангелов, но я не видел ни одной книги об этом, и не знаю
      человека, который бы такое практиковал. Только слышал, будто делалось нечто подобное очень давно, также <persName
      ref="maggid">Рав Дов Бер</persName> не знал об этом ничего, а кроме того — нет оттого никакой пользы в служении
      Всевышнему.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 18-й пункт</l>
      <l>Слушать проповеди ко мне в синагогу или в дом учения по шабатам приходят , лишь несколько раз в году (магидом я
      назначен более 15 лет назад). Те евреи, которые живут в другом местечке или городе, сразу после шабата обязуются
      уехать в свои дома, и я никоим образом не разрешаю им заходить в мой кабинет. Зайти могут только люди, у которых
      есть какое-то очень важное дело, например когда необходимо найти компромисс между двумя спорящими, и нет
      возможности разрешить спор без моей помощи, или появился трудный вопрос о запрещенном и разрешенном. Также бывают
      вопросы, связанные с разводами и браками, и другие сложные проблемы, которые просят меня разрешить люди из других
      городов, зная, что я изучил большее количество книг, нежели другие проповедники и раввины.</l>
      <l>От тех, кто ко мне приходит, я не принимаю никаких денежных выплат, и никаких подарков никогда не принимал.
      Люди, которых я привожу к мировому соглашению, вернувшись к себе домой, иногда посылают мне то, что считают
      нужным, но без всяких просьб о том с моей стороны. Основной мой источник дохода — это купечество, за которое я
      плачу купеческой гильдии отчисления и налоги. Моя жена занимается торговлей разных привезенных вещей на рынке в
      городе, а также и в других местах. Кроме того у нее есть помещение на рынке, где она шинкует, продает водку, брагу
      и другие напитки, а также соль, овес и иные товары. С этого мы имеем прибыль несколько рублей в неделю, как даст
      Всевышний. Также есть у меня постоянный доход от общинного сбора в <placeName ref="Лиозно">Лиозне</placeName>,
      тоже несколько рублей в неделю: во всех еврейских местечках принято предоставлять плату своему проповеднику,
      который дает разъяснения по поводу разрешенного и запрещенного по закону Торы. Этого хватает мне на необходимые
      расходы, поскольку <placeName ref="Лиозно">Лиозно</placeName> – маленький городок, и все там дешево, много скота и
      молока. Поэтому я проживаю там, а не в большом городе. То же касается и одежды: нет у меня никаких величественных
      нарядов, по мне и так видно, как я одет здесь.</l>
      <l>Однако же, несмотря на это, иногда, когда возникают непредвиденные расходы или когда нет достаточной прибыли от
      торговли жены, присылают мне также из других местечек, но не из кассы общины, а какие-то отдельные люди,
      пожертвования, но исключительно по своему желанию, без всяких просьб с моей стороны. Потому что таков обычай нашей
      религии среди всех евреев: обеспечивать нужды того, кто изучает святые книги днем и ночью, даже если бы он не учил
      словам Торы.</l>
      <l>Но что касается молодых людей, которые зависят пропитанием от своих отцов или тестей, то они никогда не
      посылали мне ничего, воруя у старших, не приведи Всевышний, ни одного раза. По правде говоря, если бы у меня было
      желание в деньгах, смогли бы мне привезти большую сумму, и никто из молодежи в этом не принял бы участия. Только
      Б-г знает, и все кто знаком со мной, в том числе из молодых людей, засвидетельствуют об мне, что нет у меня такого
      желания, и не принято у меня принимать деньги, не дай Б-г, – но только то, что необходимо для обычной потребности
      человека, без каких-либо излишеств. А потребности и все необходимое есть у меня и без денежных пожертвований со
      стороны молодых людей. И вот, что еще хочу донести до всех: чтобы всякого, кто скажет, что его сын или его зять
      украл, отсылали мне. И жене, которая сообщит, что муж украл у нее, я готов заплатить в двойном размере, в том
      случае, если она честно расскажет обо всем на раввинском суде, как это принято у евреев. Поскольку знаю я, что
      чист я и перед Б-огом, и перед евреями.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 19-й пункт</l>
      <l>Иногда послушать проповедь в шабат, приезжают бедняки, не имеющие средств, чтобы расплатиться за шаббатнюю
      трапезу, и тогда мы просим гостей, у кого есть такая возможность, сделать небольшие пожертвования, и оплатить
      шабатние трапезы за неимущих, которые после шаббата возвращаются к себе домой.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 20-й пункт</l>
      <l>В <placeName ref="Палестина">Израильском крае</placeName>, есть четыре больших еврейских общины: в <placeName
      ref="Иерусалим">Иерусалиме</placeName>, Тверии, Цфате, Хевроне и в нескольких маленьких деревнях. Они приехали и
      собрались там со всех стран, и нет у них там никакой деятельности, работы и торговли, так как молятся и изучают
      Тору. И нет у них также никакого денежного дохода, только то, что привозят им их посланники со всех стран, где
      просят они пожертвовать каждого великодушного человека, дать им, сколько пожелает его сердце. И есть у посланников
      с собой письмо, подписанное собственноручно и с печатью, и подписи их известны во всём Израильском крае, и знают
      их подписи и печать в странах, откуда они переехали на <placeName ref="Палестина">Святую Землю</placeName>. Таков
      наш обычай испокон веков, и такова наша религия: кормить и содержать бедняков в <placeName ref="Палестина"
      >Израильском крае</placeName>, чтобы молились там за весь еврейский народ.</l>
      <l>Посланники же эти по выезде из <placeName ref="Палестина">Израильского края</placeName> разъезжаются по разным
      странам. Одни отправляются в Германию и в Голландию, чтоб найти там поддержку для бедняков, которые приехали из
      Германии и Голландии, потому что даже те, кто был богат, сделался в <placeName ref="Палестина">Израильском
      крае</placeName> бедным. Позволено им также помогать средствами и другим беднякам, прибывшим из иных стран.</l>
      <l>Другие посланники едут в земли бывшей <placeName ref="Польша">Польши</placeName>. И везде, куда бы ни прибыли
      эти курьеры, они показывают это письмо главному раввину в городе, который, в свою очередь, пишет еще одно
      рекомендательное письмо, дабы пробудить милосердие в сердце каждого, и сподвигнуть людей, пожертвовать в пользу
      бедняков из <placeName ref="Палестина">Израильского края</placeName>, возвеличивая тем самым в глазах простого
      народа эту заповедь, которая основана, по сути, на том, что все евреи, где бы они ни жили, молятся и преклоняют
      колени именно перед Святой землёй, так как это Врата Небес.</l>
      <l>Также и во многих книгах описывается высокое значение <placeName ref="Палестина">Израильского края</placeName>,
      и возносится хвала тем, кто жертвует и дает деньги на содержание его жителей. Каждый раввин пишет свое письмо,
      согласно своему пониманию и разуму, и своим пониманием святых книг, доступным языком. Он отдает это письмо
      курьеру, чтобы тот объездил местечки, находящиеся в ведении этого раввина. И если посланник приезжает в другую
      страну, и в этой стране есть другой известный раввин, то необходимо взять рекомендательное письмо и от него, и
      объехать евреев, проживающих в местечках, находящихся под его управлением. И так это продолжается, до момента его
      возвращения к себе домой, в <placeName ref="Палестина">Израильский край</placeName>.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 21-й пункт</l>
      <l>В соответствии со всем вышеописанным, я своими глазами видел у одного курьера из <placeName ref="Палестина"
      >Израильского края</placeName>, который уже возвращался на <placeName ref="Палестина">Святую Землю</placeName>,
      проезжая через мою страну, много писем от раввинов Германии, Голландии и других земель и городов, как, например,
      Берлин, Франкфурт-на-Майне и <placeName ref="Гамбург">Гамбург</placeName>, и также от раввинов земель, которые
      были под властью <placeName ref="Польша">Польши</placeName>, а также прочих стран. Был он известен и в <placeName
      ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName>. Поэтому и я никогда не отказывался написать рекомендательное письмо для
      курьера из <placeName ref="Палестина">Израильского края</placeName>, чтобы он объехал разные местечки нашей страны
      и чтобы мое письмо могло пробудить милосердие и доброту к нашим братьям, проживающим на <placeName ref="Палестина"
      >Святой Земле</placeName>, раскрыло милость сердец, дающих пожертвования, но отнюдь не путем устрашения и угроз,
      не дай Б-г, да и нет в моих руках никаких средств насилия и принуждения, но только лишь молитвой взывания о помощи
      – услышавший да услышит.</l>
      <l>Так и у многих евреев, проживающих в нашей земле, <placeName ref="Белоруссия">Белоруссии</placeName> и
      близлежащих местах, есть родственники, с разрешения властей переселившиеся в <placeName ref="Палестина"
      >Израильский край</placeName> в то время, когда еще существовала <placeName ref="Польша">Польша</placeName>, и ее
      граница проходила возле Бешенковичей, преждео бывших польской землей.</l>
      <l>Итак, согласно нашей религии существует прямая обязанность прокормить близкого родственника, как написано у
      пророка Ишая: «Когда увидишь нагого, одень его, и от родственника твоего не скрывайся», не приведи Всевышний. И в
      Торе Моше написано: «Если будет у тебя нищий, один из братьев твоих, на твоей земле, не ожесточи сердца твоего». И
      уже известно среди нас, что возросла милость Его Величества, милосердного царя, и дал Он нам разрешение укрепить
      нашу религию, без каких-либо послаблений. На Его великую доброту полагаются все евреи, соблюдающие установления
      Торы со всем усердием.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 22-й пункт</l>
      <l>Этот обычай существовал и прежде, и сейчас его многие придерживаются. Приезжают два посланца из Израильского
      края в нашу страну, ту самую, которая была раньше <placeName ref="Польша">Польшей</placeName>. Один курьер
      объезжает <placeName ref="Волынская_губерния">Волынскую</placeName> землю, <placeName ref="Украина"
      >Украину</placeName> и близлежащие земли, а второй — <placeName ref="Белоруссия">Белоруссию</placeName> и частично
      <placeName ref="Литва">Литовские</placeName> земли и другие, находящиеся рядом. Порочие земли Литвы, такие как
      <placeName ref="Слуцк">Слуцк</placeName>, <placeName ref="Пинск">Пинск</placeName>, <placeName ref="Минск"
      >Минск</placeName>, Слоним и другие большие и маленькие местечки объезжает первый курьер, собирает пожертвования,
      и привозит к другому в Броды.</l>
      <l>Жители <placeName ref="Вильна">Вильно</placeName> посылают свои пожертвования в <placeName ref="Палестина"
      >Израильский край</placeName> также, как и другие евреи. Однако я не знаю, передают ли они их в руки курьера,
      который является посланцем из <placeName ref="Палестина">Израильского края</placeName>, или посылают их сами в
      Броды, а оттуда в Стамбул через купцов – или как-то иначе.</l>
      <l>В любом случае, я не понимаю, в чём заключается мое преступление и в чем мой грех больше других евреев, которые
      себя ведут таким же точно образом испокон веков. Также они поступают и сейчас, по великой доброте Его Величества
      милосердного царя.</l>
      <l>Если же речь идет об опасении краж молодыми людьми у своих отцов, то это не может только меня одного касаться,
      и без меня у посланца есть большое количество писем. И каково же мое преступление? – я не просил никого воровать,
      не дай Б-г. Но несмотря на это, возлагаю на себя обязанность заплатить в двойном размере всякому, кто предстанет
      перед раввинским судом, как я предложил выше. Потому что известно мне и всем нашей стране, что правда на моей
      стороне. Однако, если же это противоречит желанию Его Величества, то, конечно же, не дай Б-г мне поднять руку
      свою, чтобы писать сочинения, и даже букву одну, с сегодняшнего дня и далее. Что же касается прошлого, полагаюсь
      на великую доброту и милосердие Его царское Величество, ибо полагаюсь на прощение с его стороны.</l>
    </p>
    <p>
      <l>На 23-й пункт</l>
      <l>В городе Вольпе жил известный еврей по имени Аарон, который желал быть большим и уважаемым раввином, чтобы к
      нему приезжали со всей округи слушать его проповеди и давали бы ему много денег. И случилось так, что ему кто-то
      передал, что он говорит проповеди лучше его друга из того же города, Шломо Карлинера. И стал он объезжать
      несколько мест, и проповедовал там много, и требовал много денег. Но из-за того, что не приняли его как раввина и
      не дали ему желаемой суммы, наполнилось сердце его злобой, и поехал он в <placeName ref="Вильна"
      >Вильно</placeName>, рассчитывая, что там дадут ему денег, но и там не дали, столько он сколько хотел, так, что
      под конец уехал он с ожесточенной душой , и не приезжал туда более. Аарон ушел из жизни более 25 лет назад, и
      Шломо также скончался давным-давно, и я не знаю, почему мне напоминают о них, ведь я у них никогда не был.</l>
      <l>Остальное могу передать устно,</l>
      <l><signed><persName ref="alter-rebbe">Залман бен Борух</persName></signed></l>
      <l>Обращаюсь с краткой мольбой и просьбой к их сиятельствам <orgName ref="Сенат">сенаторам</orgName>, вопрошающим
      меня со свойственной им добротой и милосердием. Великодушно прошу постановить: перевести это мое свидетельство на
      русский язык, и прежде чем оно будет переписанор набело, предоставили мне черновик, дабы я мог сначала прочитать,
      потому что из-за различий в языке может поменяться смысл моих слов, не дай Б-г.</l>
    </p>
    <pb n="059-2"/>
    <pb n="060-1"/>
    <pb n="060-2"/>
    <pb n="061-1"/>
    <pb n="061-2"/>
    <pb n="062-1"/>
  </body></text>
</TEI>
