<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author><persName ref="alter-rebbe">Алтер Ребе</persName></author>
        <editor role="transcriber"><persName ref="VK">Василий Когаловский</persName></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher><ptr target="www.alter-rebbe.org"/></publisher>
        <availability status="free"><licence><ab><ref n="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
        Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref></ab></licence></availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc><p>Facsimile</p></sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>
          № 26. Новое прошение <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> об обуздании клеветников и об обеспечении
          ему и хасидам спокойного существования
        </p>
      </abstract>
      <creation><date when="1801-08">Августъ 1801</date></creation>
      <langUsage><language ident="ru"/></langUsage>
      <correspDesc><correspAction><persName ref="Александр_I" role="addressee">Александру I</persName></correspAction>
      </correspDesc>
      <calendarDesc><calendar xml:id="julian"><p>Julian calendar</p></calendar></calendarDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru"><body>
    <head>
      <pb xml:id="p279" n="279" facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/279.jpg"/> № 26. Новое
      прошеніе <persName ref="alter-rebbe">Залмана</persName> (августъ 1801 г.) объ обузданіи клеветниковъ и объ
      обезпеченіи ему и хасидамъ спокойнаго существованія.<note type="gloss" place="end">См. примѣчаніе къ заголовку №
      <ref target="/collections/dubnov/documents/277.html" role="documentViewer">25</ref>. Здѣсь также важны
      ретроспективныя сведѣнія о доносахъ и арестахъ 1798 и 1800 г.</note>
    </head>
    <salut>Всепресвѣтлѣйшій Державнейшій Великій Государь Императоръ <persName ref="Александр_I">Александръ
    Павловичъ</persName>, Самодержецъ Всероссійскій Государь Всемилостивѣйшій.</salut>
    <p>
      Проситъ <placeName ref="Лозна">Лозинскій</placeName> <persName ref="alter-rebbe">равинъ Залманъ
      Боруховичъ</persName>, а о чемъ тому слѣдуютъ пункты:
    </p>
    <p>1-е</p>
    <p>
      Небезъизвѣстно Правительствующему <orgName ref="Сенат">Сенату</orgName> о причиненныхъ мнѣ отъ ложнаго доноса
      <persName ref="Авигдор">Вигдера Хаймовича</persName>, называемаго <placeName ref="Пинск">Пинскаго</placeName>
      рабина, нетерпимыхъ убыткахъ и безпокойной жизни, навелъ (на) меня напрасно при блаженной памяти покойнаго
      государя <persName ref="Павел_I">Павла Петровича</persName><note type="gloss" place="end">Доносъ 1800
      года.</note>, что будто я и Хосиды, что онъ назвалъ <orgName ref="Хасиды">Каролинами</orgName>, будто бы они вредъ
      государству, на что былъ приведенъ въ <orgName ref="Тайная_экспедиция">Тайную канцелярію во
      (Экспедицію)</orgName>, которая изслѣдовала и оказалось, что никакого вреда государству, равно и обществу нѣтъ, на
      что и блаженной памяти Государь отослалъ во оной Прав. <orgName ref="Сенат">Сенатъ</orgName>, а меня освободя изъ
      подъ стражи съ тѣмъ чтобы я изъ <placeName ref="Петербург">Петербурга</placeName> не выѣхалъ, а по скончаніи
      государя <persName ref="Павел_I">Павла Петровича</persName> освободили меня совсѣмъ, и господинъ
      Генералъ-Прокурорь <persName ref="Беклешов">А. А. Беклешовъ</persName> далъ знать <placeName ref="Белоруссия">
      Бѣлорусскому</placeName> Гражданскому Губернатору, что по Именному повелѣнію меня освободили совсѣмъ и оставили
      меня по прежнему, на что и дано отъ упомянутаго Господина Граждан. Губернатора въ томъ свидѣтельство, съ котораго
      при семъ копію прилагаю.
    </p>
    <p>2-е</p>
    <p>
      Нѣсколько годовъ назадъ былъ также доносъ<note type="gloss" place="end">Доносъ 1798 года.</note> на Хосидовъ, что
      также назвали ихъ <orgName ref="Хасиды">Каролинами</orgName>, равно былъ я приведенъ во оную <orgName
      ref="Тайная_экспедиция">Тайную Экспедицію</orgName>, и оказался также пустымъ доносомъ, по которомъ отпустили меня
      домой. Однако, не терпя, нѣкоторые <placeName ref="Вильно">Виленскіе</placeName> жители по ненависти осмѣлились
      утруждать опять блаженной памяти <persName ref="Павел_I">Государя</persName>, — и бывъ въ то время нынѣшний
      Ген-Прокурорь А. А. господинъ <persName ref="Беклешов">А. А. Беклешовъ</persName> – о уничтоженіи Хосидовъ,
      называемыхъ ими <orgName ref="Хасиды">Каролинами</orgName>, — на что имъ отказано по Именному повелѣнію, и сказано
      въ предписаніи <placeName ref="Литва">Литовскому</placeName> Гражданскому Губернатору для объявленія просителямъ
      между прочимъ, что называемые <orgName ref="Хасиды">Каролины</orgName> должны быть терпимы. И какъ изъ прилагаемой
      копіи съ копіи, данной отъ <pb xml:id="p280" n="280"
      facs="http://facsimiles.alter-rebbe.org/facsimiles/dubnov/280.jpg"/> онаго господина Граждан. Губернатора
      <persName ref="Фризель">Фризеля</persName><note type="gloss" place="end">См. выше, <ref
      target="/collections/dubnov/documents/274.1.html" role="documentViewer">приложеніе Б.</ref> къ документу № <ref
      target="/collections/dubnov/documents/272.2.html" role="documentViewer">21</ref>.</note> въ <placeName
      ref="Вильно">Виленскую</placeName> Городовую Полицію предписаніе свое (?), – а какъ нынѣ дѣло мое по доносу
      упомянутаго <persName ref="Авигдор">Хаймовича</persName> находится во ономъ Прав. <orgName ref="Сенат">Сената
      </orgName> Департаментѣ<note type="gloss" place="end">Отсюда видно, что и <date when="1801-08-??">въ августѣ 1801
      г.</date> дѣло еще не было окончено.</note> отосланнымъ по Именному повелѣнію блаженной памяти Государя, для
      постановленія съ прочими кагалами. А нынѣ извѣстился я, что оный <persName ref="Авигдор">Хаймовичъ</persName>
      опять хочетъ затѣять утружденіемъ нынѣшняго <persName ref="Александр_I">Государя Императора</persName>, чтобы мне
      и Хосидамъ навести безпокойство и дѣлать великія разоренія, — въ такомъ случаѣ осмѣлился просить:
    </p>
    <p>
      Дабы Высочайшимъ В. И. В. указомъ повелѣно было сіе мое прошеніе Прав. <orgName ref="Сенат">Сената</orgName> въ
      3-й Департаментъ принять и дѣло мое рѣшить, а между тѣмъ, предписать повсемѣстно, гдѣ евреи есть, чтобы никто не
      осмѣлился тревожить меня, равно и Хосидовъ такими пустыми доносами, дабы я могъ спокойно жить, и не доводилъ бы
      меня и семейство мое съ малолѣтними дѣтьми на старости лѣтъ моихъ до крайняго разоренія, равно и не лишилъ бы
      всѣхъ Хосидовъ отъ своихъ промысловъ и торговли, а начальство осталось спокойно; за его такіе затѣйные пустые
      доносы и утружденія блаженной памяти Государя поступили бы съ нимъ <persName ref="Авигдор">Хаймовичемъ</persName>
      по законамъ, а лишь велѣть возвратить понесенные мною убытки, какъ я могу по чистой моей совѣсти показать подъ
      присягою.
    </p>
    <p>Всемилостивѣйшій Государь, прошу Вашего Импер. Величества о семъ моемъ прошеніи рѣшеніе учинить.</p>
    <p><date when="1800-08-??">Августа... дня 1801</date>года.</p>
    <p>
      Къ поданію подлежитъ Прав. <orgName ref="Сенат">Сенатъ</orgName> въ 3-ій Департаментъ. Прошеніе переписывалъ
      канцеляристъ Алексѣевъ.
    </p>
    <p>А сіе мое прошеніе вѣрю подать Полоцкому жителю Герцу Израилевичу.</p>
  </body></text>
</TEI>
